<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10424.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10423.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10425.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sie haben andere Sorgen, in: Fackel Heft 27, Nr. 712, 1926, S. 73-1</title>
            <title type="iso-date">1926-01-01</title>
            <title type="id">tid_10424</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">712</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-712_n0073.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/712,073</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sie haben andere Sorgen</head>
            <p ana="pr142474">
<space/>Muß ich es sagen, daß nichts als der Respekt vor eben<lb/>
diesen, die Überzeugung von ihrer Wichtigkeit, der Wunsch,<lb/>
sie durch das Bewußtsein erneuerten Menschentums erleichtert<lb/>
zu sehen, auch noch die Bürde der kulturellen Sorgen empfohlen<lb/>
hat? Muß ich es dreimal sagen, und einem Schlagwort<lb/>
opponieren, welches ich hätte erfinden können, wenn ich<lb/>
es nicht vorweggenommen hätte? Entstammt es nicht <seg type="insult">dem<lb/>
geistigen Arsenal einer Weltordnung</seg>, die immer die <seg type="insult">andern<lb/>
Sorgen</seg> hat, um dem Drang nach Erneuerung zu begegnen?<lb/>
Die <rs type="paper" ana="werk_27414">Arbeiter-Zeitung</rs> hat am <date>24. Dezember</date> zu der Anklage<lb/>
wegen Vernachlässigung der kulturellen Obsorge durch den<lb/>
<RS pers="Friedrich Austerlitz" globID="name_201226">verantwortlichen Parteiwillen</RS> in einem Artikel Stellung genommen:<lb/>
ich kann an diesem ebensowenig »gleichgültig vorübergehen«,<lb/>
wie sie an meinem Ausfall, und wenngleich ich die Presse<lb/>
überschätze, indem doch »bedrucktes Papier, kaum ans Tageslicht<lb/>
 getreten, schon vergangen ist«, so will ich dieses hier vor<lb/>
solchem Schicksal so sicher bewahren, wie es mir mit <seg type="insult">wertloseren<lb/>
Beispielen einer vergänglichen Meinung</seg> zu gelingen pflegt. Ich<lb/>
will es aufheben, nicht bloß als das Zeugnis einer fühlenden<lb/>
Brust, die ich seit so vielen Jahren unter <seg type="insult">den Larven des Wiener<lb/>
Geisteslebens</seg>, unter <seg type="insult">den <rs type="pers">Lemuren</rs> der österreichischen Politik</seg><lb/>
erkenne und achte, sondern auch als einen Beweis für das<lb/>
Unvermögen der Herzhaftigkeit, mit dem <seg type="insult">Zwangspaß der Parteireligion<lb/>
</seg> an Wahrheiten vorbeizukommen. Aber um wie viel<lb/>
schwerer habe ich es doch selbst! Durch eine Sympathie, die hier<lb/>
zum Begriff des Mitfühlens, ja Mitleidens zurückkehrt, in den<lb/>
tragischen Konflikt einbezogen, der einem Temperament die<lb/>
Schranke der allgemeinen Überzeugung gegen die besondere<lb/>
setzt, muß ich ihm den Widerspruch zu mir leichter machen als<lb/>
zu sich selbst. Meine Hemmung ist eine respektvolle Begleiterscheinung<lb/>
. Stünde ich keiner Persönlichkeit gegenüber, deren<lb/>
Herz allein <seg type="insult">hundert Meinungsschufte dieser <seg type="ELIDASH">ehrlosen</seg> und gefühllosen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142474">
<seg type="insult">Region</seg> aufwiegt, geschweige einen — so möchte ich freier beklagen,<lb/>
daß sich im Angesichte der Wahrheit die <seg type="insult">Wirrnis</seg> nicht löst,<lb/>
sondern verwirrt und daß Argumente zur Antwort dienen können,<lb/>
die der Angriff erledigt hat. Wäre es nicht ein lebendiger Mensch,<lb/>
der hier aus lebendigem Glauben die löbliche Unterwerfung<lb/>
vollzieht, so könnte ich dreister bekennen, daß ich die <seg type="insult">Dogmen</seg><lb/>
für das <seg type="insult">Übel</seg> halte, und verlangen, daß der <seg type="insult">Parteimann</seg> sich<lb/>
der Taktik meiner geistigen und sittlichen Auffassungen anbequeme<lb/>
, ehe ich einer <seg type="insult">Parteitaktik</seg> zuliebe ihnen etwas vergebe.<lb/>
Ja ich dürfte das Staunen über meinen Mut, eine <seg type="insult">Parteieinrichtung</seg><lb/>
herabzuwürdigen und sogar den Mangel einer <seg type="insult">Parteivorkehrung</seg><lb/>
zu beklagen, getrost als Satiriker erleben, dessen Natur ja durch<lb/>
die ernsthafte Bejahung der anderen Sorgen nicht gebändigt<lb/>
werden kann. Weil aber der zweifellos menschlichste Vertreter<lb/>
<seg type="insult">einer mir fremden Geisteswelt</seg>, zu deren <seg type="insult">Untertanenglück</seg> wohl<lb/>
nichts fehlt als das <seg type="insult">Gottesgnadentum</seg> und vor der ich bei aller<lb/>
Gemeinsamkeit sozialen Empfindens in der Tat ein <seg type="insult">»Außenstehender<lb/>
«</seg> bin — weil also ein Mann, der zu reinen Sinnes<lb/>
ist, um unter meinen Enttäuschungen nicht zu leiden, mich<lb/>
davor warnt, mein Begehren zu überspannen, so muß ich mich<lb/>
mit dem begnügen, was in diesen sorgenvollen Tagen zu haben<lb/>
ist. Freilich nicht ohne ihn beim Schlußwort seiner Aufklärung<lb/>
zu nehmen, bei dem Versprechen: daß man »das Korrelat der<lb/>
Freiheit« durch gesetzgeberische Maßregeln sicherstellen werde.<lb/>
Ist diese Verheißung, die doch ohne meinen »leidenschaftlichen<lb/>
Kampf« nicht gewährt worden wäre, erfüllt, so will ich von der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27415">Arbeiter-Zeitung</rs> nicht fürder verlangen, daß sie gegen die <seg type="insult">Parasiten<lb/>
der Freiheit</seg> auch nur so weit gehe wie in dem Artikel, den<lb/>
sie unter dem Titel »<rs type="title">Kunst und Kunststelle, Presse und Preßfreiheit<lb/>
</rs>« veröffentlicht hat. Einstweilen freilich ist es noch<lb/>
geboten, zu untersuchen, ob sie nicht ihren Lesern von der Art,<lb/>
wie ich diese Angelegenheiten erfasse und insbesondere<lb/>
wie ich sie vor ein parteimäßiges Forum gebracht habe, ein<lb/>
ungenaues Bild vermittelt, und das soll Punkt für Punkt<lb/>
geschehen — wenngleich mit der toten Gewißheit vor Augen, daß<lb/>
wie in jedem Kampf, den ich noch geführt habe, die Parolen<lb/>
der Gegner unbesiegt bleiben. Denn daß ich die <rs type="inst">Kunststelle</rs><lb/>
unterschätze, während ich die ‚<rs type="paper" ana="werk_27416">Stunde</rs>‘ überschätze, sehe ich als<lb/>
</p>
            <p ana="pr142474">
so endgültig an, wie daß der Antrieb, aus dem ein Einzelner<lb/>
gegen eine Vielheit steht, welchen Wesens immer sie wäre —<lb/>
der Beweggrund, aus dem er angreift, um zu verteidigen: die<lb/>
Sache gegen Personen und Machtgruppen, das Ideal gegen<lb/>
Interessen, welchen Wert immer sie hätten —, daß solcher Drang<lb/>
seit jeher nichts anderes sein kann als <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, einfach darum,<lb/>
weil er nur aus einem Ich besteht und als dieses in Erscheinung<lb/>
tritt, die Welt aber hinter <seg type="insult">einem bescheidenen Wir</seg> sich nicht<lb/>
herausfordern läßt, Entscheidungen ablehnt und andere Sorgen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142476">
<space/>Die <rs type="event">Republikfeier</rs> der Wiener Arbeiterschaft hat seit Jahren<lb/>
durch eine Vorlesung von <rs type="pers" ana="n_86937" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> eine geistige Bereicherung<lb/>
erfahren; diese Vorlesung war auch immer, wie es bei der genialen<lb/>
Vortragskunst des großen Schriftstellers ja selbstverständlich ist, des<lb/>
stärksten Eindrucks sicher. Sie <seg type="spc">fehlte</seg> der heurigen <rs type="event">Republikfeier</rs>; und<lb/>
damit hat sich <rs type="pers" ana="n_86938" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in einem Vortrag (am <date>14. November</date> im <rs type="inst">mittlern<lb/>
Konzerthaussaal</rs>) auseinandergesetzt. Wir wollen an diesem Ausfall<lb/>
keineswegs gleichgültig vorübergehen; da der Vortrag nun gedruckt<lb/>
vorliegt (»<rs type="self" ana="werk_27417">Die Fackel</rs>«, <rs type="selfRef" ana="werk_27418">Dezemberheft</rs>), so ist es auch möglich, die<lb/>
Gründe, aus denen <rs type="pers" ana="n_86939" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die Einladung der <rs type="inst">Kunststelle</rs> abgelehnt<lb/>
hat, erstens genau anzugeben und zweitens sachgemäß zu prüfen.<lb/>
Das ist auch deshalb notwendig, weil die unliebsamen Mißverständnisse,<lb/>
die zu der Störung der Vorlesung im <rs type="inst">Favoritener Arbeiterheim</rs> geführt<lb/>
haben, mit dieser Nichtmitwirkung bei der <rs type="event">Republikfeier</rs> zusammenhängen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142478">
Ein solcher Zusammenhang wäre nicht ohneweiters ersichtlich. Zu<lb/>
der Störung im <rs type="inst">Favoritner Arbeiterheim</rs> haben keine unliebsamen<lb/>
Mißverständnisse geführt, sondern <seg type="insult">wohlverstandene Lokalinteressen<lb/>
des dort etablierten Operettentheaters</seg>, das als die Örtlichkeit des<lb/>
Vortrags gegen <seg type="insult">die sozialdemokratische Propaganda einer Operettenkultur<lb/>
</seg> ohne meine Wahl gegeben war. Das Mißverständnis<lb/>
jedoch, welches <seg type="insult">einen aufgeregten Vertreter jener Interessen</seg> die<lb/>
Bezeichnung des <seg type="insult">Schmarotzertums der ‚<rs type="paper" ana="werk_27419">Stunde</rs>‘</seg> auf die Partei<lb/>
beziehen ließ, an der sie schmarotzt, hatte wieder keinen<lb/>
Zusammenhang mit meiner Nichtmitwirkung an der <rs type="event">Republikfeier<lb/>
</rs>. Nur ein ernstzunehmendes Mißverständnis gab es, das aber<lb/>
nicht zur Störung geführt hatte, sondern sich aus ihr ergab. Der<lb/>
Widerstand, der sich tatsächlich geltend machte, war auf <seg type="insult">eine<lb/>
winzige Interessentengruppe</seg> von drei bis höchstens sechs<lb/>
Personen beschränkt, mit denen die begeisterte Zustimmung einer<lb/>
tausendköpfigen Zuhörerschaft nicht bloß deshalb nicht fertig<lb/>
</p>
            <p ana="pr142478">
werden konnte, weil sie als Funktionäre die Macht hatten, den<lb/>
Vorhang niedergehen zu lassen. Die allgemeine Erregung<lb/>
und Empörung gegen die <seg type="insult">Zwischenrufer</seg> hatte schon zu<lb/>
einem Chaos geführt, in dem jeder, der den Vortrag hören<lb/>
wollte, jeden, der dies etwa durch die Meinung bekundete, es<lb/>
sei <seg type="insult">»ein internationaler Kulturskandal«</seg>, für einen Gegner hielt,<lb/>
der nicht die Unterbrechung, sondern den Vortrag meine.<lb/>
Sie alle aber waren, nachdem ein Vertreter der <rs type="paper" ana="werk_40470">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
mit achtenswertem Mut diesem wirklichen Mißverständnis, das sich<lb/>
durch zwanzig Minuten austoben konnte, ein Ende gemacht<lb/>
hatte — sie alle waren einig im Absingen der Internationale<lb/>
nach einem selten erlebten Beifallssturm. Sie waren es schon<lb/>
bei den Worten jenes entschlossenen Parteigenossen, die doch<lb/>
in Wahrheit nur zur Beruhigung <seg type="insult">der paar Skandalmacher</seg> dienen<lb/>
mußten: daß »wir alle unser Haupt beugen« vor dem Manne,<lb/>
dem solche Ungebühr widerfahren war, er sei kein Feind, sondern<lb/>
»ein Sozialist glühenden Herzens, ein Richtungweiser, dessen Kritik,<lb/>
mag sie auch noch so hart sein, wir anhören müssen« <abbr>u. dgl.</abbr> Der<lb/>
beherzte Sprecher, der mich vor <seg type="insult">den Machthabern des Vorhangs</seg><lb/>
beglaubigen wollte, schien selbst noch das Opfer jenes Mißverständnisses<lb/>
 zu werden, indem die Hörerschaft auch ihn für einen<lb/>
Gegner hielt und erst zu Worte kommen ließ, als ich ihn durch<lb/>
mein Erscheinen vor ihr selbst beglaubigte. Er vor allem könnte<lb/>
bezeugen, daß die Voraussetzung für den Vortragsbericht der <rs type="paper" ana="werk_40338">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs>, der den Eindruck von einem Protest des Auditoriums<lb/>
gegen die Kritik der <rs type="inst">Kunststelle</rs> hinterließ, durchaus gefehlt hat:<lb/>
weil es schlechterdings unmöglich ist, die vereinzelten Zwischenrufe<lb/>
 am Schluß und nicht die zahllosen Unterbrechungen durch<lb/>
den frenetischen Beifall der Gesamtheit als den wahren Ausdruck<lb/>
ihrer Ansicht gelten zu lassen. Weil es einfach absurd ist, die Frage<lb/>
»Müssen wir uns das in unserem eigenen Heim sagen lassen?«<lb/>
und nicht vielmehr das tausendstimmige »Ja« der Antwort zum<lb/>
Maßstab der Wirkung zu machen. Es ist beklagenswert, daß<lb/>
eben dieser, wenngleich mit noch so viel Anerkennung versetzte<lb/>
Bericht der <rs type="paper" ana="werk_27420">Arbeiter-Zeitung</rs>, der den parteioffiziellen Widerstand<lb/>
gegen den Vortrag den Hörern zuschrieb, <seg type="insult">der bürgerlichen Preßkanaille<lb/>
</seg> Mut gemacht hat, in frei erfundenen Darstellungen einen<lb/>
Zwischenfall, der die außerordentliche Wirkung nur verstärkte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr142478">
in einen beispiellosen Mißerfolg umzufälschen; die Begeisterung<lb/>
eines Auditoriums, das wohl bis Mitternacht das Aufgehen<lb/>
des Vorhangs erharrt hätte, in wilde Entrüstung umzulügen,<lb/>
also in eben <seg type="insult">jene »europäische Blamage für die Partei«</seg>,<lb/>
als die der mutige Intervenient den gewalttätigen Eingriff den<lb/>
Tätern gegenüber bezeichnet hatte. Und umso beklagenswerter,<lb/>
daß die <rs type="paper" ana="werk_27421">Arbeiter-Zeitung</rs> nichts unternommen hat, <seg type="insult">solcher<lb/>
schuftigen Umkehrung</seg> entgegenzuwirken, die doch als die<lb/>
Behauptung eines Falles <seg type="insult">ärgsten Meinungsterrors</seg> das Ansehen<lb/>
der Partei mehr schädigt als der überzeugte Angriff gegen ihre<lb/>
Einrichtung. Daß sie es mit keinem Fußtritt abgewiesen hat,<lb/>
eine Parteieinrichtung, für die sie selbst mit dem stärksten<lb/>
Nachdruck eintreten mochte, von <seg type="insult">dem korruptesten Lügengesindel</seg>,<lb/>
das sich wie noch selten gebärdet hat, gegen mich protegieren<lb/>
zu lassen und weder ein Wort zu finden der Verabscheuung<lb/>
dieses fernzuhaltenden Zuzugs noch zur Feststellung des so ins<lb/>
Gegenteil verdrehten Sachverhalts. Es ist ein harter Zwang, daß<lb/>
die Dinge, die mich betreffen, schließlich und ausschließlich auf<lb/>
die Klärung durch mich angewiesen sind und daß die Wahrheit<lb/>
in dieser Welt erst zur Geltung kommt, wenn ihr die <seg type="insult">»Eitelkeit«</seg><lb/>
dazu hilft. Aber es bleibt mir nichts übrig als zu fragen, ob<lb/>
Leser der <rs type="paper" ana="werk_27422">Arbeiter-Zeitung</rs>, die dem Vortrag nicht beigewohnt<lb/>
haben, zwischen dem Eindruck, der ihnen von ihrem <rs type="paperRef" ana="werk_27423">Parteiorgan</rs><lb/>
verschafft wurde, und der folgenden Resolution nicht einen<lb/>
erheblichen Widerspruch bemerken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142480">
<space/>Die Vertrauensleute der <rs type="inst">III. Sektion der Sozialdemokratischen<lb/>
Bezirksorganisation Wieden</rs> danken <rs type="pers" ana="n_86940" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> für seinen Vortrag,<lb/>
gehalten den Wiener Arbeitern im <rs type="inst">Favoritner Arbeiterheim</rs> am<lb/>
<date>9. Dezember</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142481">
<space/>Sie sind davon überzeugt, daß die Liebe zum Proletariat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86941" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu seinen Ausführungen bewogen hat, und stellen<lb/>
sich, die Wichtigkeit seiner Persönlichkeit für die geistige und<lb/>
revolutionäre Entwicklung der Arbeiterschaft erkennend, hinter ihn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142482">
<space/>Sie erklären die Vorfallsberichte <seg type="insult">der beiden schmutzigsten<lb/>
Zeitungen Wiens</seg>, der »<rs type="paper" ana="werk_27424">Stunde</rs>« und des »<rs type="paper" ana="werk_27425">Neuen Wiener Journals</rs>«,<lb/>
für <seg type="spc">erstunken</seg> und <seg type="spc">erlogen</seg>, da sie wissen, daß an der<lb/>
Demonstration nicht mehr als ein halbes Dutzend Personen<lb/>
beteiligt gewesen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142483">
<rs type="inst"><AUCTOR>Sozialdemokratische Parteiorganisation<lb/>
Wien, Wieden 3. Sektion</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142485">
Auch diese Zeugenschaft, von mir nicht angerufen, könnte der<lb/>
<seg ana="Arbeiter-Zeitung"/> beweisen, daß sie unrecht tut, an der Überlieferung<lb/>
 des Eindrucks von einem ernsthaften Protest der<lb/>
Zuhörerschaft gegen eine Kritik der <rs type="inst">Kunststelle</rs> festzuhalten.<lb/>
Und vielleicht selbst an ihrem eigenen Protest, mit dem sie<lb/>
wie folgt einsetzt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142487">
<space/>Von mancherlei persönlichen Verstimmungen abgesehen, die mitgespielt<lb/>
 haben dürften, gewiß aber nicht ausschlaggebend gewesen<lb/>
sind, handelt es sich um folgendes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142489">
Hier möchte ich nur einschalten, daß von persönlichen Verstimmungen<lb/>
, die mich abgehalten hätten, der Einladung der <rs type="inst">Kunststelle<lb/>
</rs> nachzukommen, keine Rede sein kann, und solange sie<lb/>
nicht bezeichnet werden, auch keine sein sollte. Meint die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27427">Arbeiter-Zeitung</rs> meine öffentliche Mißbilligung des <seg type="insult">Unfugs</seg>, der<lb/>
sich <rs type="event"><seg type="ELIDASH">Musikfest</seg> und Theaterfest der Stadt Wien</rs> genannt hat und<lb/>
der mir allerdings durch die Verwendung meines Namens auch<lb/>
persönlichen Verdruß eintrug? Ich kann wie über alles, was mich<lb/>
je betraf, auch darüber Rede stehen, wenn’s gewünscht wird.<lb/>
Meint sie die Ärgernisse der <seg type="insult">Schlamperei</seg>, die ich noch bei<lb/>
sämtlichen Mitwirkungen erlebt habe und die mich freilich,<lb/>
unmittelbar vor dem Auftreten, dermaßen verstimmt haben,<lb/>
daß ich einmal den Vertreter der <rs type="inst">Kunststelle</rs> zu einer Entschuldigung<lb/>
 vor dem Auditorium veranlassen mußte? Sie haben<lb/>
mich nicht abgehalten, durch solche Vermittlung der Sache zu<lb/>
dienen, so lange, bis ich durch meine kritische Ablehnung<lb/>
<seg type="insult">eines kunstpolitischen Wesens</seg> gezwungen war, es auf eigene Faust<lb/>
zu tun. Ich hätte, selbst wenn die <rs type="inst">Kunststelle</rs> meine Bedingung,<lb/>
die <seg type="insult">Infamie der ‚<rs type="paper" ana="werk_27428">Stunde</rs>‘</seg> zu berichtigen, erfüllt hätte, mich am<lb/>
<date>12. November</date> nicht anders als am <date>1. Mai</date> nur ihres Apparates,<lb/>
nicht ihrer Ägide bedienen können, um zu den Arbeitern zu<lb/>
sprechen. Und an der Unvermeidlichkeit dieses Entschlusses wird<lb/>
durch die folgende Darlegung nicht gerüttelt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142491">
Unter den <seg type="insult">Schäbigkeiten</seg>, mit denen die ‚<rs type="paper" ana="werk_27429">Stunde</rs>‘ <rs type="pers" ana="n_86942" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> bedenkt<lb/>
und von denen wir ja oft gesprochen haben, war auch die Behauptung,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86943" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sei »den Arbeitern via <rs type="inst">Kunststelle</rs> als Vortragskünstler aufgezwängt<lb/>
« worden; sie war in einem Artikel eingestreut, der etwa im<lb/>
<date>Juni</date> erschienen ist. Die Behauptung ist so unsinnig, durch eine jahrelange<lb/>
 Erfahrung widerlegt, daß sie keine Widerlegung verdient; es ist<lb/>
weder notwendig, <rs type="pers" ana="n_86944" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu versichern, daß die Arbeiter seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr142491">
Vorlesungen als einen künstlerischen Genuß empfinden, noch den<lb/>
Arbeitern zu sagen, daß die <rs type="inst">Kunststelle</rs> nur ihre Wünsche erfüllt,<lb/>
wenn sie für <rs type="pers" ana="n_86945" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Vorlesungen die technischen Vorbereitungen<lb/>
ausführt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142493">
Keine der beiden Erklärungen, weder die an mich noch die an<lb/>
die Arbeiter, habe ich verlangt. Ausschließlich eine an die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_27430">Stunde</rs>‘; und wenn der Leiter der <rs type="inst">Kunststelle</rs> mit deutlicher<lb/>
Beziehung auf die Quelle der <seg type="insult">Infamie</seg> rechtzeitig in der <rs type="paper" ana="werk_27431">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> nur erklärt hätte, daß es nicht notwendig sei, etwas<lb/>
zu erklären, so wäre es eine zureichende Berichtigung der<lb/>
<seg type="insult">Infamie</seg> gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142495">
Daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_27432">Stunde</rs>‘ wie so vieles an dem Wirken von <rs type="pers" ana="n_86946" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> auch<lb/>
dieses zu entstellen sucht, machte den Sachverhalt, der offen vor aller<lb/>
Augen liegt, nicht unklar; die <rs type="inst">Kunststelle</rs> konnte also mit Recht auf<lb/>
eine Erklärung, da da nichts zu klären war, verzichten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142497">
Mit Unrecht auf die Erklärung dieses Verzichts. Mindestens den<lb/>
hatte sie auszusprechen. Der Sachverhalt mag noch so offen<lb/>
und rein vor allen Augen liegen — den <seg type="insult">schmierigen Pratzen</seg>, die<lb/>
ihn zu verdecken wagten, war, wenn nicht durch Berichtigung<lb/>
an Ort und Stelle, so doch im eigenen polemischen Wirkungskreis<lb/>
 eins draufzuschlagen. Ist es ja durch die Unterlassung so<lb/>
weit gekommen, daß die Lüge noch am Tag des Arbeitervortrags<lb/>
ein Junges bekommen hat: ich sei der sonst verdienstvollen<lb/>
<rs type="inst">Kunststelle</rs> (die mich den Arbeitern aufgezwängt hat) von den<lb/>
Parteiführern »rekommandiert« worden. Wenn sie einem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_27433">Revolverblatt<lb/>
</rs></seg> Interviews gewähren, also dessen Publizität der Übermittlung<lb/>
wahrer Sachverhalte würdigen, so dürften sie wohl nicht vorweg<lb/>
davon überzeugt sein, daß ein solcher durch eine Lüge der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_27434">Stunde</rs>‘ nicht besudelt werden könnte. Aber die Wahrnehmung,<lb/>
daß diese mein Wirken zu »entstellen« sucht, kommt schon dem<lb/>
Verweis an einen Raubmörder gleich, er habe nach jemandes<lb/>
Verletzung ihm etwas entnehmen wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142499">
Es ist nun richtig, daß <rs type="pers" ana="n_86947" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> die Sache anders angesehen und<lb/>
sich darüber beklagt hat, daß »die <rs type="inst">Kunststelle</rs> den Sachverhalt nicht<lb/>
klargestellt hat«; aber wenn man bereit gewesen wäre, auch diesem<lb/>
seinem Wunsche zu entsprechen, so hätte danach eine Klarstellung,<lb/>
deren sich die <rs type="inst">Kunststelle</rs> ja nicht geweigert, sie nur für herzlich<lb/>
überflüssig erachtet hatte, nur noch den Eindruck der Gefälligkeit<lb/>
gemacht — der wohl auch <rs type="pers" ana="n_86948" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nicht willkommen hätte sein<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142501">
Im Gegenteil, ich nehme immer gern die Gefälligkeit an, die<lb/>
man mir durch Feststellung der Wahrheit erweist, und bin umso<lb/>
dankbarer, wenn man durch sie auch Mut bekundet. Die <rs type="inst">Kunststelle<lb/>
</rs> hätte aber dem ihr peinlichen Eindruck, mir eine Gefälligkeit<lb/>
zu erweisen, am besten dadurch begegnen können, daß sie die Lüge<lb/>
schon vor meiner Feststellung, die keine Beschwerde und keinen<lb/>
Wunsch enthielt, beseitigt hätte. Ein Verlangen habe ich erst<lb/>
ausgesprochen, als sie in völliger Nichtbeachtung meiner Worte<lb/>
an mich herantrat. Wie konnte ich dann anders? Die <rs type="inst">Kunststelle</rs><lb/>
mochte es mit der Beachtung dessen, was in der ‚<rs type="paper" ana="werk_27435">Stunde</rs>‘<lb/>
stand, halten wie sie wollte und eine Berichtigung meinetwegen<lb/>
so überflüssig finden wie ich <seg type="insult">ihre kunstpolitische Existenz</seg>. Ihr<lb/>
<foreign xml:lang="fr">faux pas</foreign> war nur, daß sie an mich herantrat und wirklich<lb/>
glaubte, daß ich meine Worte so wenig ernst nehme wie sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142503">
Dies also die Vorgeschichte. Die <rs type="inst">Kunststelle</rs> hatte sich nun an <rs type="pers" ana="n_86949" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>,<lb/>
indem sie hervorhob, daß den Feiern »durch seine Vorlesungen eine<lb/>
erhöhte Weihe gegeben wird«, mit der Bitte gewendet, auch diesmal<lb/>
am <rs type="event">Republiktag</rs> »eine Vorlesung für die Arbeiterschaft Wiens zu veranstalten<lb/>
«. <rs type="pers" ana="n_86950" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> erklärte sich bereit, diesen Wunsch zu erfüllen,<lb/>
»wenn die <rs type="inst">Kunststelle</rs> die vermißte Klarstellung des Sachverhalts noch<lb/>
rechtzeitig und in einer Form vornimmt, daß es schon vor dem<lb/>
Termin festgestellt erscheint, daß er den Arbeitern nicht abermals als<lb/>
Vortragskünstler aufgezwängt werde«. Wie vermöchte die <rs type="inst">Kunststelle</rs><lb/>
eine solche »Feststellung« herbeizuführen? Doch nur, indem sie es<lb/>
sagt, erklärt, versichert; anders ist es gar nicht zu ersinnen. Die<lb/>
<rs type="inst">Kunststelle</rs> war dazu natürlich auch bereit: sie wollte »bei der<lb/>
Ankündigung der Vorlesung in der <rs type="paper" ana="werk_27436">Arbeiter-Zeitung</rs> klipp und klar<lb/>
erklären, daß sie <rs type="pers" ana="n_86951" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> eingeladen hat, so wie jedes Jahr auch<lb/>
diesmal die Feier durch seine Mitwirkung zu erhöhen«. Sie würde<lb/>
»in dieser Mitteilung auch sagen, wie es der Wahrheit entspricht,<lb/>
daß die Arbeiterschaft die Mitwirkung von <rs type="pers" ana="n_86952" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> geradezu als selbstverständlich<lb/>
 begrüßt«. Diese Erklärung hat nun <rs type="pers" ana="n_86953" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> als nicht<lb/>
zureichend erachtet und daraufhin seine Ablehnung ausgesprochen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Dies der Sachverhalt, und es kann nun jeder selbst urteilen, ob zu<lb/>
der Ablehnung und zu den Angriffen, die danach <rs type="pers" ana="n_86954" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gegen die<lb/>
<rs type="inst">Kunststelle</rs> gerichtet hat, ein zureichender Anlaß gegeben war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142505">
Ich muß schon zugeben, daß hier sogar der zureichende Anlaß<lb/>
gegeben scheint, in mir einen <seg type="insult">Narren</seg> zu vermuten, der offenbar<lb/>
selbst nicht weiß, was er will, da er doch mit der Erfüllung<lb/>
dessen, was er verlangt hat, nicht zufrieden ist. Aber wenn die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27437">Arbeiter-Zeitung</rs> den genauen Zitaten aus den Briefen auch<lb/>
ein solches aus meinem letzten Schreiben angefügt hätte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr142505">
so wäre es ihr gelungen, dem zwingenden Schluß auf meine<lb/>
<seg type="insult">Unzurechnungsfähigkeit</seg> zu begegnen. Wie die <rs type="inst">Kunststelle</rs> die<lb/>
verlangte Feststellung herbeiführen konnte, ist in diesem letzten<lb/>
Schreiben angegeben. »Doch nur indem sie es sagt, erklärt, versichert<lb/>
: anders ist es gar nicht zu ersinnen«? Das klingt<lb/>
plausibel, aber ich habe es doch noch anders ersonnen. Auf <abbr>S.</abbr> 67<lb/>
des <rs type="selfRef" ana="werk_27438">Heftes</rs>, das der <rs type="paper" ana="werk_27439">Arbeiter-Zeitung</rs> vorlag, ist gesagt, erklärt,<lb/>
versichert, daß die Erklärung, welche die <rs type="inst">Kunststelle</rs> vorschlug,<lb/>
keine Berichtigung, sondern eine Bestätigung der Lüge<lb/>
gewesen wäre. Denn wenn die <rs type="inst">Kunststelle</rs> knapp vor dem<lb/>
Termin in der <rs type="paper" ana="werk_27440">Arbeiter-Zeitung</rs> erklärte, daß sie mich eingeladen<lb/>
habe, »auch diesmal die Feier durch meine Mitwirkung zu<lb/>
erhöhen«, so erschiene das nicht so sehr als eine Zurückweisung<lb/>
der Lüge, daß sie mich der Arbeiterschaft aufgezwängt, wie als eine<lb/>
Bekräftigung des Verdachtes, daß sie dergleichen getan habe und<lb/>
auch diesmal tun wolle. Wenn die <seg type="insult">Infamie</seg> sich da nicht<lb/>
todsicher auf die Behauptung eines in der Arbeiterschaft vorhandenen<lb/>
 Widerstandes geworfen hätte, einer Notwendigkeit,<lb/>
mein Auftreten zu rechtfertigen, so hätte man doch nicht mit<lb/>
Unrecht in solcher Erklärung eben die Gefälligkeit erblickt,<lb/>
von der die <rs type="paper" ana="werk_27441">Arbeiter-Zeitung</rs> mit Recht sagt, daß sie mir nicht<lb/>
willkommen sein konnte, eine Gefälligkeit, in der man eine<lb/>
Nahrung meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg> vermutet hätte. Und die wäre einmal<lb/>
wirklich bewiesen erschienen, wenn sich herausgestellt hätte,<lb/>
daß ich die Erklärung, die <RS pers="David Josef Bach" globID="name_201236">der Leiter</RS> der <rs type="inst">Kunststelle</rs> da abgab,<lb/>
verlangt habe. Hat doch das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_27442">Schuftenblatt</rs></seg> am Tag des Vortrags<lb/>
im <rs type="inst">Arbeiterheim</rs> sogar die Version verbreitet, ich hätte — bei<lb/>
sonstiger Aufkündigung meiner republikanischen Gesinnung —<lb/>
von der <rs type="inst">Kunststelle</rs> die Erklärung verlangt, daß »die Arbeiterschaft<lb/>
keinen höheren Kunstgenuß kenne, als den Vortragskünstler<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86955" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> mit Schaum vor dem Mund am Vortragstisch zu bewundern<lb/>
«, und diese von mir geforderte Erklärung sei »ausgeblieben<lb/>
«. Wie wäre da nicht, was der Leiter der <rs type="inst">Kunststelle</rs><lb/>
anbot, als die Erfüllung eben solchen Verlangens erschienen<lb/>
oder mindestens als analoge Gefälligkeit? Dagegen wäre es keine<lb/>
gewesen, wenn er, anstatt zu sagen, zu erklären, zu versichern,<lb/>
eben das ersonnen hätte, was ich für richtig hielt und wozu<lb/>
er von selbst verpflichtet war: ohne das geringste Kompliment<lb/>
</p>
            <p ana="pr142505">
für mich — meinetwegen unter Hinweis auf mein Verlangen — zu<lb/>
erklären, daß die Behauptung der ‚<rs type="paper" ana="werk_27443">Stunde</rs>‘ eine Lüge sei. Nur<lb/>
dies, in dieser Verbindung, war »klipp und klar« zu erklären —<lb/>
losgelöst von der Lüge, hätte, was immer gesagt und versichert<lb/>
wurde, klipp und klar eine Verdunkelung der Situation bewirkt.<lb/>
Ich bin überzeugt, daß der Leiter der <rs type="inst">Kunststelle</rs>, mit dem ich<lb/>
mich drei Tage vor dem Termin nicht in Vereinbarungen<lb/>
einer Selbstverständlichkeit einlassen konnte, sich keineswegs zu<lb/>
dieser einzig möglichen Art der »Feststellung« verstanden<lb/>
hätte. Und nicht minder überzeugt bin ich, daß er im Banne des<lb/>
<seg type="insult">Dogmas</seg> von meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, welches den <seg type="insult">Andersgläubigen</seg> die<lb/>
unbefleckte Empfängnis ersetzt, gehofft hat, mich durch eine<lb/>
Hervorhebung zu gewinnen, von der er selbst vielleicht nicht<lb/>
merkte, daß sie nach Rechtfertigung klingt und statt einer<lb/>
Berichtigung nur eine heillose Bekräftigung wäre. Und nun<lb/>
kann jeder, der’s nicht schon nach meinem Schreiben getan<lb/>
hat, selbst urteilen, ob zu der Ablehnung und zu den Angriffen,<lb/>
die ich »danach« gegen die <rs type="inst">Kunststelle</rs> gerichtet habe, ein<lb/>
»zureichender Anlaß« gegeben war. Mehr als ein Anlaß, vielleicht<lb/>
ein Grund zur Ablehnung. Aber der Grund zu den Angriffen liegt<lb/>
wohl eher in der allgemeinen Tätigkeit als in der besonderen<lb/>
Unterlassung, und nachdrücklich muß festgestellt werden, daß<lb/>
ich ganz unbeschadet dieses Verhaltens die Verbindung mit<lb/>
der <rs type="inst">Kunststelle</rs> abgelehnt habe, weil ich die <rs type="event">Feier der Republik</rs><lb/>
nicht mehr für eine Abwechslung im <seg type="insult">Operettenrepertoire</seg> erachten<lb/>
wollte, daß ich aber nicht darum ihre Wirksamkeit bekämpfe,<lb/>
weil ich die Verbindung mit ihr aufgab. Der Vorfall war wohl<lb/>
der Anlaß, die prinzipiellen Gegensätze auszusprechen — der Grund<lb/>
waren diese selbst. Doch auch zur persönlichen Verstimmung<lb/>
findet die <seg ana="Arbeiter-Zeitung"/> weder Grund noch Anlaß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142507">
Es ist richtig, daß die <rs type="inst">Kunststelle</rs> die Einladung hätte früher vornehmen<lb/>
 sollen (sie erfolgte am <date>7. November</date>), und nicht zu bestreiten,<lb/>
daß für die Verspätung ein nicht gerade einleuchtender Grund<lb/>
angegeben wurde — wobei allerdings eine ruhigere Betrachtung zu<lb/>
dem Schlusse zu kommen vermöchte, daß auch in einer ungeschickten<lb/>
Entschuldigung das Bedürfnis nach Entschuldigung sichtbar ist und<lb/>
zur Kenntnis genommen werden könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142509">
Was ich ja für die Entschuldigung, die die <rs type="paper" ana="werk_27445">Arbeiter-Zeitung</rs> der<lb/>
<rs type="inst">Kunststelle</rs> angedeihen läßt, ohneweiters tue. Aber ich hatte der<lb/>
</p>
            <p ana="pr142509">
<rs type="inst">Kunststelle</rs> gar keinen Vorwurf daraus gemacht, daß sie mich erst<lb/>
am <date>7. November</date> einlud, sondern es als eine alte Gewohnheit von<lb/>
ihr beiläufig anerkannt. Sie hat ziemlich spontan, nachdem<lb/>
ich ihr von den Arbeitern aufgezwängt worden war, das Bedürfnis<lb/>
 gefühlt, die diesjährige Verspätung mit der Schwierigkeit<lb/>
der Eruierung meines Aufenthalts zu erklären. Somit kann die<lb/>
<seg ana="Arbeiter-Zeitung"/>, wenngleich ihr die Geschichte vom Telephonanruf<lb/>
 selbst spaßig vorkommt, mit einigem Recht sagen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142511">
Aber was wir klarzustellen wünschen, ist nur dieses: die <rs type="inst">Kunststelle</rs><lb/>
hat sich um <rs type="pers" ana="n_86956" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Mitwirkung ernstlich bemüht, und schon diese<lb/>
Bemühung, die doch um der Wünsche der Arbeiter willen geschieht,<lb/>
ist eine restlose Widerlegung <seg type="insult">jener erwähnten dreisten Entstellung</seg>,<lb/>
die einer Widerlegung gar nicht bedarf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142513">
Wieso <seg type="insult">die ernstliche Bemühung des Herrn <rs type="pers" ana="n_86957" ref="#fk__p_40281"><abbr>Dr.</abbr> Bach</rs></seg>, nämlich daß er<lb/>
»erst vorgestern mit Sicherheit feststellen konnte, daß ich überhaupt<lb/>
in Wien bin«, eine restlose Widerlegung <seg type="insult">jener erwähnten dreisten<lb/>
Entstellung</seg> ist, die einer Widerlegung gar nicht bedarf — geht mir<lb/>
allerdings nicht ganz ein. Ich würde ja, mit einer im Parteikampf<lb/>
bewährten Ungebundenheit des Ausdrucks, hier statt von <seg type="insult">»jener<lb/>
erwähnten dreisten Entstellung«</seg> lieber von <seg type="insult">jener frechen Lüge der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_27447">Stunde</rs>‘</seg> sprechen. Aber sicher ist, daß wenn die <rs type="paper" ana="werk_27448">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
rechtzeitig nicht mehr gesagt hätte als was sie jetzt sagt, und<lb/>
auch nur erklärt und versichert hätte, daß etwas der Widerlegung<lb/>
gar nicht bedarf, statt es <foreign xml:lang="la">post festum</foreign> zu sagen, da die Umstände sie<lb/>
dazu genötigt haben — es mir genügt und das Fest stattgefunden<lb/>
hätte. Freilich auf meine Art, da ich es mir nun einmal vorgenommen<lb/>
 hatte, die <rs type="event">Republikfeier</rs> durch Aufschlüsse über die<lb/>
kulturellen Pflichten der Revolution zu erhöhen. Die <seg ana="Arbeiter-&#10;Zeitung"/> ist leider mit solchem Radikalismus wenig einverstanden<lb/>
und findet eher, daß man sich mit Ergebung in das schicken<lb/>
müsse, was die Zeit nun einmal bringt und <seg type="insult">die bürgerliche Weltordnung<lb/>
</seg> bietet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142515">
<space/>Was nun die <rs type="inst">Kunststelle</rs> betrifft, so hat sie sicherlich auch<lb/>
ihre Mängel: die vor allem in den Bedingtheiten ihres Wirkens liegen.<lb/>
Es ist ihr natürlich nicht gegeben, für die Arbeiter ein eigenes<lb/>
Programm der Theateraufführungen aufzustellen und durchzuführen; sie<lb/>
ist darauf gewiesen, was die Theater spielen, und kann nicht mehr<lb/>
tun, als in der Spreu die Körner zu suchen — was nicht leicht ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr142515">
manchmal gelingt, manchmal auch mißlingen mag. Aber diese Bedingtheiten<lb/>
 zu ignorieren und alles, was sich aus ihnen ergibt, auf die<lb/>
<rs type="inst">Kunststelle</rs> zu wälzen, das ist im höchsten Maße ungerecht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142517">
Das wäre es eigentlich nur dann, wenn man die <rs type="inst">sozialdemokratische<lb/>
 Kunststelle</rs> für den <seg type="insult">bürgerlichen Theaterunfug</seg> verantwortlich<lb/>
 machte. Aber man macht sie bloß dafür verantwortlich<lb/>
, daß sie ihn souteniert, am Leben erhält und durch<lb/>
solche Hilfe ihren eigenen Wertbestand preisgibt. Ob es ihr oder<lb/>
bloß ihrem Leiter nicht gegeben ist, für die Arbeiter ein eigenes<lb/>
Programm aufzustellen, will ich hier nicht entscheiden. In meiner<lb/>
»<rs type="title">Nachträglichen Republikfeier</rs>« bin ich näher darauf eingegangen<lb/>
und habe dort allerdings nicht die Überzeugung ausgesprochen,<lb/>
daß die <rs type="inst">Kunststelle</rs> geradezu auf der Suche nach den Körnern<lb/>
in der Spreu ist. Daß es manchmal auch mißlingt, ist gewiß<lb/>
richtig, wenn man zum Beispiel bedenkt, daß die <seg type="insult">Körner</seg>, die<lb/>
für den Festtag gefunden wurden, wie folgt beschaffen waren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142520">
<rs type="inst">Deutsches Volkstheater</rs>: <rs type="title">Traumulus</rs>.<lb/>
<rs type="inst">Lustspieltheater</rs>: <rs type="title">Die Wette</rs>.<lb/>
<rs type="inst">Renaissancebühne</rs>: <rs type="title"><seg type="insult">Der Autowildling</seg></rs>.<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7734" ref="#fk__p_43227">Raimund-Theater</rs></rs>: <rs type="title">Die weiße Fracht</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142522">
Zur <rs type="event">Feier der Republik</rs>. Der Umstand, daß die Theaterdirektoren<lb/>
den <seg type="insult">Schund</seg> ansetzten, den sie auch ohne Revolution und<lb/>
nicht im leisesten Gedanken an die Tatsache, daß kein Kaiser<lb/>
mehr vorhanden ist, angesetzt hätten, wurde als »künstlerische<lb/>
<rs type="event">Republikfeier</rs>« kundgetan. Ein <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_27450">Blatt</rs></seg>, das von der <rs type="paper" ana="werk_27451">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
als <seg type="insult">das ärgste Revolverblatt</seg> stigmatisiert wird — nicht die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_27452">Stunde</rs>‘ —, hat sich beeilt, gegen meinen Angriff auf die<lb/>
<rs type="inst">Kunststelle</rs> und zu der »unzweideutigen Ablehnung, die dieser<lb/>
Versuch von den Hörern erfahren hat«, statistisches Material beizustellen<lb/>
, das es <seg type="insult">»von informierter Seite«</seg> erhalten hatte, also<lb/>
offenbar von der <seg type="insult">Parteieinrichtung</seg>, der ich nahegetreten war,<lb/>
ohne ihr doch so nahezustehen wie <seg type="insult">ein bürgerliches Revolverblatt</seg>.<lb/>
Aus diesem statistischen Material, das durch fettgedruckte Ziffern<lb/>
und Zeilen die Augen des <seg type="insult">Franzjosefskais</seg> übergehen machte, ging<lb/>
als Beweis, »wie wenig berechtigt eine abfällige Kritik der Leistungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr142522">
dieser Körperschaft ist«, hervor, daß in der Spielzeit <DATERANGE>1924—1925</DATERANGE><lb/>
1118 Vorstellungen für die <rs type="inst">Kunststelle</rs> veranstaltet worden sind.<lb/>
Es scheinen nicht durchwegs Körner zu sein. Summiert man<lb/>
die ausdrücklich angeführten, unter denen über 100 Aufführungen<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_86958" ref="#fk__p_48721">Lengyels</rs> <rs type="title"><rs type="pers">Antonia</rs></rs> hervorgehoben werden und <seg type="insult">zahlreiche<lb/>
Kabarettvorstellungen der <rs type="title"><rs type="pers">heiligen Johanna</rs></rs> von <rs type="pers" ana="n_86959" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> und der<lb/>
profanierten <rs type="title"><rs type="pers">Franziska</rs></rs> von <rs type="pers" ana="n_86960" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs></seg>; berechnet man, daß<lb/>
neun klassische Stücke gespielt wurden, darunter eines sogar<lb/>
elf Mal (mit Rufzeichen!), so bleiben mindestens neunhundert Darbietungen<lb/>
 von <seg type="insult">Tanzoperetten und sonstiger Spreu</seg>. Die Entkräftung<lb/>
 erfolgte also durch die fettgedruckte Bestätigung<lb/>
der Anklage. Die Pointe war aber die Vorweisung eines Korns,<lb/>
eines, das wirklich mit dem Sinn der Revolution und mit<lb/>
den kulturellen Aufgaben des Proletariats in Verbindung<lb/>
gebracht werden kann. Also: ich, der die <rs type="inst">Kunststelle</rs> angreift<lb/>
— habe selbst für sie gelesen! Dies wird mit einem Gedankenstrich<lb/>
 vor meinem Namen enthüllt, daß dem gespannten<lb/>
Leser eine Atempause bleibe und er auf die Überraschung<lb/>
schonend vorbereitet sei. Wie doch <seg type="insult">Druckerschwärze</seg> fasziniert!<lb/>
Ich selbst, wenn ich’s nicht vor mir sähe, ich würde es nicht<lb/>
glauben: daß die <rs type="inst">Kunststelle</rs> in der <rs type="inst">Hofburg</rs> eine Vorlesung<lb/>
</p>
            <p ana="pr142524">
<seg type="spc">vor 700 Hörern von — <rs type="pers" ana="n_86961" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142526">
veranstaltet hat! In welchem Fall man nur »Kommentar überflüssig<lb/>
« zu sagen pflegt oder <foreign xml:lang="la">»Sapienti sat«</foreign>, auf deutsch: da<lb/>
kann sich <seg type="insult">jeder Trottel</seg> was denken. Ich habe, der ich doch an<lb/>
die <seg type="insult">Aperçus der ‚<rs type="paper" ana="werk_27453">Wiener Stimmen</rs>‘</seg> gewöhnt bin, nie in meinem<lb/>
Leben einen stupideren Gedankenstrich gesehen. Mein Vortrag<lb/>
war davon ausgegangen, daß ich nicht mehr für die <rs type="inst">Kunststelle<lb/>
</rs> lesen will, und nun wird offenbart, daß ich es bis dahin getan<lb/>
habe. Aber was tut Gott? Es ist nicht einmal das wahr. Ich war<lb/>
schon erbötig, es mir nicht hinter den Spiegel zu stecken und<lb/>
vor den Lesern der ‚<rs type="paper" ana="werk_27454">Allgemeinen Zeitung</rs>‘ blamiert zu sein. Aber<lb/>
wiewohl ich’s vor mir sah, glaubte ich’s doch nicht. <seg type="insult">Die informierte<lb/>
Seite</seg>, die ja darüber informiert sein müßte, daß ich auch am<lb/>
<date>1. Mai 1925</date> nicht mehr für sie lesen wollte, sondern den Überdruck<lb/>
 des Wortes »<rs type="inst">Kunststelle</rs>« auf den Karten zur Bedingung<lb/>
gemacht habe, hat diesen Umstand übersehen. Da kann man<lb/>
</p>
            <p ana="pr142526">
wirklich nur sagen, daß <seg type="insult">eine blinde Henne</seg> in der Spreu ein Korn<lb/>
gefunden hat. Ich war aber so herzlos, es ihr nicht zu gönnen,<lb/>
und ließ eine Berichtigung erscheinen, in der in nicht weniger<lb/>
fetten Lettern und mit gleich großem Gedankenstrich die Wahrheit<lb/>
festgestellt war, daß die <rs type="inst">Kunststelle</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142528">
<seg type="spc">keine Vorlesung von — <rs type="pers" ana="n_86962" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142530">
veranstaltet hat. Nun habe ich zwar das Recht, für mich selbst<lb/>
unbedingt zu sein und auf eine wahre Darstellung von Sachverhalten<lb/>
, die mit meiner Person und meinem Wirken zusammenhängen<lb/>
, zu dringen, aber ich darf nicht gegen das Wirken der<lb/>
<rs type="inst">Kunststelle</rs> als solches ungerecht sein und die <seg type="insult">Bedingtheiten<lb/>
einer revolutionären Errungenschaft</seg> ignorieren. Die <seg ana="Arbeiter-&#10;Zeitung"/> sagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142532">
Und wenn <rs type="pers" ana="n_86963" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> diese Ungerechtigkeit in die Worte gleichsam übersteigert<lb/>
: es ist »zweifelhaft geworden, ob es nicht sittlicher wäre, die<lb/>
Arbeiter durch Branntwein vom <seg type="insult">Operettengenusse</seg> abzulenken, als umgekehrt<lb/>
«, so ist darauf ernstlich zu sagen: Erstens, daß unter den<lb/>
Vorstellungen der <rs type="inst">Kunststelle</rs> die Operetten eine verschwindende Rolle<lb/>
spielen. Zweitens, daß Operetten wohl »die künstlerischen Möglichkeiten«<lb/>
nicht erschöpfen, daß aber dem Arbeiter die Gelegenheit zu einer<lb/>
heiteren Unterhaltung, auch wenn sie oberflächlich bleibt, zu bieten<lb/>
noch lange kein Verbrechen ist. Wir vermuten, daß auch <rs type="pers" ana="n_86964" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
in jungen Jahren Operetten besucht habe, und daß sie von <rs type="pers" ana="n_86965" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs><lb/>
waren, die heutigen von Fall sind, ist eine Entwicklung, die nicht<lb/>
die <rs type="inst">Kunststelle</rs> verantwortet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142534">
Gewiß nicht, fraglich bleibt nur, ob sie sie fördern darf. Die<lb/>
Vermutung, daß auch ich in jungen Jahren Operetten besucht<lb/>
habe, ist zutreffend, wenngleich ich nicht so alt bin, daß ich<lb/>
damals Novitäten von <rs type="pers" ana="n_86966" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> besucht hätte. Immerhin<lb/>
habe ich auf Provinzbühnen die entzückenden Werke von<lb/>
jenem, <rs type="pers" ana="n_86967" ref="#fk__p_48672">Lecoque</rs>, <rs type="pers" ana="n_86968" ref="#fk__p_51528">Planquette</rs> und <rs type="pers" ana="n_86969" ref="#fk__p_38548">Audran</rs>, von <rs type="pers" ana="n_86970" ref="#fk__p_56144">Sullivan</rs>, <rs type="pers" ana="n_86971" ref="#fk__p_43594">Suppé</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86972" ref="#fk__p_46949">Strauß</rs> und <rs type="pers" ana="n_86973" ref="#fk__p_50217">Millöcker</rs> gesehen, und ich möchte mich hier<lb/>
nicht auf die Untersuchung einlassen, ob diese Eindrücke, die in<lb/>
meinen Schriften ja keineswegs verborgen sind, in ihrer lebensbereichernden<lb/>
 Wirkung auch nur in Vergleichsnähe zu bringen<lb/>
wären mit dem <seg type="insult">Gedudel, Gehopse und Gerülpse</seg>, das heute die<lb/>
<seg type="insult">Vergnügungsindustrie für ein entartetes Bürgertum</seg> ausmacht, und<lb/>
ob kein kulturpolitisches Bedenken dem Entschluß entgegensteht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr142534">
an <seg type="insult">diesen Orgien des Sittenverfalls</seg> die Arbeiterschaft mitgenießen<lb/>
zu lassen. Ob die heitere Unterhaltung nicht gefahrloser von der<lb/>
musikalischen Anmut besorgt würde, die ein abgeschlossenes<lb/>
Bild bürgerlicher Kultur umspielt, als von <seg type="insult">der unmittelbaren<lb/>
Abschilderung der Korruption durch die Galgenhumorlosigkeit</seg>,<lb/>
deren Typus ja nicht gerade vom Namen Fall bezeichnet wird.<lb/>
Daß unter den Vorstellungen der <rs type="inst">Kunststelle</rs> die Operetten eine<lb/>
verschwindende Rolle spielen, ist offenbar eine <seg type="insult">Information von<lb/>
informierter Seite</seg>; mit Stücken vom Genre des <seg type="insult">»<rs type="title">Autowildling</rs>«</seg><lb/>
bilden sie ganz gewiß die Mehrzahl. Aber warum verschwindet<lb/>
<seg type="insult">dergleichen</seg> nicht überhaupt, anstatt eine verschwindende Rolle<lb/>
zu spielen, die in Wahrheit die Hauptrolle ist? Warum wird die<lb/>
heitere Unterhaltung nicht lieber von <rs type="pers" ana="n_86974" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> bestritten und von<lb/>
den vielen heiteren Genien der Weltliteratur, die auferstehen<lb/>
könnten, wenn eine tätige Hand da wäre, die Direktoren aus<lb/>
dem Schlaf zu zwingen? Die <rs type="paper" ana="werk_27455">Arbeiter-Zeitung</rs> wird doch nicht<lb/>
ernstlich behaupten wollen, daß meine Kritik an diesen Verhältnissen<lb/>
möglich wäre ohne den Rückhalt eines unbefriedigten Kulturverlangens<lb/>
, das in der Zulassung zur <seg type="insult">bürgerlichen Theaterverluderung<lb/>
</seg> nicht das Um und Auf einer geistigen Revolution<lb/>
erblickt! Soll das Gesetz der Trägheit in der Verfassung der<lb/>
neuen Geistigkeit des Umsturzes spotten? Und ist es <seg type="insult">Hochverrat<lb/>
</seg>, den vorhandenen Problemen eines »Kulturkampfes der<lb/>
Jugend« näherzutreten, wenn er doch im offiziellen Parteiorgan<lb/>
<seg ana="‚Der Kampf‘ (in einem Artikel von Walter Fischer)"/> die folgende<lb/>
Bejahung findet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142536">
<OMED>— —</OMED> Was mit Recht in der Frühzeit des proletarischen Kampfes<lb/>
zurückgestellt werden konnte: der Kampf um einen selbständigen,<lb/>
nichtbürgerlichen <seg type="spc">kulturellen</seg> Inhalt der sozialistischen Bewegung,<lb/>
der Kampf um eine neue, nichtbürgerliche Weltanschauung, wird zur<lb/>
Forderung der Jugend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142537">
<space/><OMED>— —</OMED> Wirtschaftlich und politisch hat der Proletarier die<lb/>
Selbständigkeit des Denkens und Handelns erobert, ist er sich seiner<lb/>
Stellung bewußt geworden. Kulturell ist er abhängig vom Bürgertum,<lb/>
abhängig dort, wo er gedankenlos <seg type="ELIDASH">Denkformen</seg> und Lebensformen einer<lb/>
Kultur übernimmt, die in geradezu lächerlichem Widerspruch mit den<lb/>
Notwendigkeiten seines Lebens steht: wo er letzten Endes kein anderes<lb/>
Ziel kennt, als in allen Äußerlichkeiten selbst Bürger, Kleinbürger zu<lb/>
werden. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr142538">
<space/><OMED>— —</OMED> Wir müssen neben dem bewußten wirtschaftlichen Kampf<lb/>
auch einen bewußten kulturellen Kampf gegen die Vorherrschaft des<lb/>
Bürgertums führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142540">
Geschieht das vielleicht durch <seg type="insult">proletarische Wattierung der<lb/>
bürgerlichen Theater</seg>? Ich habe diesen Aufsatz, der im <date>November</date><lb/>
erschienen ist, knapp nach dem Vortrag kennen gelernt, den ich<lb/>
gegen diese Methode des kulturellen Kampfes gehalten habe.<lb/>
Aber wie wenn der Verfasser schon die Reaktion <seg type="insult">des offiziellen<lb/>
Parteiwillens</seg> gegen meinen Vortrag gekannt hätte, sagt er:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142542">
<space/>Es wäre sinnlos, unmarxistisch und gefährlich, diese Tatsache<lb/>
zu übersehen, sie totschweigen zu wollen oder durch schroffe, verständnislose<lb/>
 Abweisung die Widersprüche zu verschärfen, die oft<lb/>
unsicher Suchenden zur Opposition zu zwingen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Menschen, die<lb/>
unabhängig denken wollen <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> können einer Bewegung von der inneren<lb/>
Kraft der Arbeiterbewegung als <seg type="spc">Mitarbeiter</seg> nicht gefährlich werden,<lb/>
im Gegenteil. Gefährlich aber — und das wird leider immer wieder übersehen<lb/>
 — ist jene andere, wenn auch <seg type="spc">noch</seg> nicht sehr große Gruppe<lb/>
der <seg type="insult">»<seg type="spc">Parteiuntertanen</seg>«</seg>, die — sehr zum Schaden beider<lb/>
Teile — <seg type="spc">Partei und Parteileitung</seg>, Marxismus und jeweiliges<lb/>
Parteiprogramm <seg type="spc">verwechseln</seg>, die Marxismus ersetzen wollen durch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86976" ref="#fk__p_47587"><seg type="insult">»marxistische« <seg type="spc">Dogmen</seg></seg></rs>, die <seg type="spc">nicht unterscheiden können<lb/>
zwischen Parteidisziplin und Verzicht auf eigene<lb/>
Meinung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142544">
Es dürfte fraglich bleiben, ob der geistige Anspruch, der<lb/>
in diesen Sätzen vertreten wird, seine Erfüllung findet in dem<lb/>
Rundschreiben, welches der Leiter der <rs type="inst">Kunststelle</rs> auf der Suche<lb/>
nach den Körnern in der Spreu, just in den Tagen zwischen<lb/>
dieser Publikation und jenem Vortrag, an die Unterrichtsausschüsse<lb/>
versendet hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142546">
Wien, am <date>26. November 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr142547">
Werte Genossen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr142548">
<space/><seg type="spc">Wir lenken Ihre Aufmerksamkeit auf das neue<lb/>
Operettentheater</seg>, das jetzt im <rs type="inst">Favoritner Arbeiterheim-Theater</rs><lb/>
spielt. Die Favoritner Genossen haben sich bemüht, ein gutes<lb/>
Ensemble mit <seg type="spc">guten Operetten</seg> unter der fachkundigen Leitung<lb/>
des Herrn Direktors <rs type="pers" ana="n_86977" ref="#fk__p_50704">Norden</rs> (früher Oberregisseur im <rs type="inst">Bürgertheater</rs>)<lb/>
zusammenzubringen. Der Versuch der Favoritner Genossen kann aber<lb/>
nur gelingen, wenn <seg type="spc">auch die Genossen anderer Bezirke<lb/>
Gäste dieser Operettenvorstellungen werden</seg>. Die<lb/>
<seg type="spc">günstige Rezension in der <rs type="paper" ana="werk_27457">Arbeiter-Zeitung</rs></seg> wird den<lb/>
</p>
            <p ana="pr142548">
Genossen <seg type="spc">sicherlich die Gewähr bieten</seg>, daß die Operettenvorstellungen<lb/>
 im <rs type="inst">Favoritner Arbeiterheim</rs> ein <seg type="spc">durchaus anständiges<lb/>
Niveau</seg> haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142549">
<space/><seg type="spc">Die <rs type="inst">Kunststelle</rs> ist gerne bereit</seg>, Bestellungen auf<lb/>
Karten zu übernehmen und durchzuführen. Bei genügender Beteiligung<lb/>
<seg type="spc">könnte auch ein Abonnement durchgeführt werden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142550">
<space/>Indem wir Sie um Bekanntgabe Ihrer <seg type="spc">Wünsche</seg> ersuchen,<lb/>
verbleiben wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr142551">
mit bestem Parteigruß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86978" ref="#fk__p_40281"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR><abbr>D. J.</abbr> Bach</AUCTOR></rs> <abbr>m. p.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr142553">
Solche Bestrebungen, und gar auf dem Schauplatz ihrer<lb/>
Erfüllung, durchkreuzt zu sehen, mag freilich die <seg type="insult">Interessenten</seg><lb/>
verdrossen haben und läßt den Entschluß begreiflich erscheinen,<lb/>
über einer Szene, auf der sich ausnahmsweise nicht »<rs type="title"><rs type="pers">Katja</rs>, die<lb/>
Tänzerin</rs>« abspielte, sondern eher das Gegenteil, den Vorhang<lb/>
niedergehen zu lassen. Denn an einer <seg type="insult">Parteieinrichtung</seg> darf man<lb/>
nicht rütteln, und wiewohl ich nicht gerade das Gefühl habe, im<lb/>
Vorstoß gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86979" ref="#fk__p_40281"><abbr>Dr.</abbr> Bach</rs></seg> auf Granit zu beißen, so wird es<lb/>
mir doch von der <seg ana="Arbeiter-Zeitung"/> versichert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142555">
Die <rs type="inst">Kunststelle</rs> mag also manchmal fehlgreifen, aber sie hat ganz<lb/>
gewiß ihre Verdienste und ist, was wir nicht unterdrücken lassen,<lb/>
eine Einrichtung der Partei, und die Bedingung, daß sie sich, die die<lb/>
künstlerischen Veranstaltungen am <date>1. Mai</date> und am <date>12. November</date><lb/>
veranstaltet (künstlerische Veranstaltungen, deren Leistung nicht verkannt<lb/>
 werden darf), bei welcher Veranstaltung immer zurückzuziehen<lb/>
habe, werden wir gegenüber niemandem gelten lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142557">
Aber ich habe gar nicht die Bedingung gestellt, daß sie sich<lb/>
bei der Leistung, den <seg type="insult">»<rs type="title">Autowildling</rs>«</seg> zur <rs type="event">Feier der Republik</rs><lb/>
aufzuführen, zurückziehe. Ich habe es nur für meine Mitwirkung<lb/>
am <date>1. Mai</date> verlangt, und sie hat es gewährt. Eine weitere<lb/>
Bedingung, die ich für den <date>12. November</date> gestellt habe, hat sie nicht<lb/>
erfüllt, weshalb meine künstlerische Veranstaltung unterblieben ist.<lb/>
Das ist, sollte man meinen, ein ganz klarer Sachverhalt,<lb/>
die Bedingung, die die <rs type="paper" ana="werk_27459">Arbeiter-Zeitung</rs> gegenüber niemandem<lb/>
gelten lassen wird, kann von mir gar nicht mehr gestellt werden,<lb/>
und daß etwa <seg type="insult">Herr Direktor <rs type="pers" ana="n_86980" ref="#fk__p_41761">Beer</rs></seg> verlangen wird, daß sich,<lb/>
wenn er <date>1926</date> die »<rs type="title">Weiße Fracht</rs>« zum <rs type="event">Gedenktag der Revolution</rs><lb/>
aufführt, die <rs type="inst">Kunststelle</rs> zurückziehe, ist doch wohl nicht zu<lb/>
befürchten. Auch <seg type="insult">die Angestellten des <rs type="inst">Favoritner Operettentheaters<lb/>
</rs></seg> werden ja kaum wieder in die Lage kommen, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr142557">
<seg type="insult">Entweihung</seg> <seg type="insult">dieser Stätte</seg> durch eine nachträgliche <rs type="event">Republikfeier</rs><lb/>
verhindern zu müssen. Dafür sind sie, wie ich höre, in der Lage, auf die<lb/>
Billigung ihrer <seg type="insult">Hauszensur</seg> durch den Parteivorstand zu verweisen,<lb/>
der gewiß aus <seg type="insult">viel erfahreneren Persönlichkeiten</seg> besteht als es<lb/>
zum Beispiel jene sind, die die sozialistische Zeitschrift <seg ana="‚Der&#10;Schulkampf‘"/> redigieren. Immerhin könnte er aus deren Bericht<lb/>
sich über die Gesinnung und Haltung meiner proletarischen<lb/>
Hörerschaft zuverlässiger orientieren als selbst aus dem der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27461">Arbeiter-Zeitung</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142559">
<OMED>— —</OMED> Unter <FERR id="ferr_127" fcorrID="fcorr_127" href="FK-28-726_n0075.xml" emID="em_127"><ERR fcorr="begeisterter">begeisteter</ERR></FERR> Anteilnahme der Hörer las <rs type="pers" ana="n_86981" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> zuerst<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86982" ref="#fk__p_43221">Lassalles</rs> Kampfrede gegen die Presse, dann aus eigenen Schriften.<lb/>
Den Abschluß bildete die Ansprache: <rs type="title">Nachträgliche Republikfeier</rs>.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86983" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> hat in diesem Jahr nicht wie sonst am <date>12. November</date> vor der<lb/>
Wiener Arbeiterschaft gesprochen, weil die Kunstpolitik der <rs type="inst">sozialdemokratischen<lb/>
 Kunststelle</rs> <seg type="spc">es unmöglich macht</seg>, sich ihr einzugliedern.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86984" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> stellte diese Politik dar, die in ihrer <seg type="insult">Prinzipienlosigkeit und<lb/>
Halbschlächtigkeit</seg> dazu führt, daß der Kulturwille der Arbeiterschaft<lb/>
zur Aufrechterhaltung <seg type="insult">des erbärmlichen Operettenkitsches und des<lb/>
bürgerlichen Sprechtheaterunfugs</seg> mißbraucht wird, deren Betrieb ohne<lb/>
<seg type="insult">diese antirevolutionäre Unterstützung mit Arbeitergeld</seg> schon längst<lb/>
verkracht wäre. Er stellte auch die traurige Tatsache fest, daß die<lb/>
Partei nichts getan hat, um ihn in dem Kampf, den er unter der<lb/>
Parole: <rs type="title"><seg type="insult">Hinaus aus Wien mit dem Schuft!</seg></rs> gegen <seg type="insult">das ärgste Schandblatt<lb/>
 Wiens</seg>, gegen die ‚<rs type="paper" ana="werk_27462">Stunde</rs>‘ und ihren Herausgeber, den <seg type="insult">Budapester<lb/>
Erpresser <rs type="pers" ana="n_86985" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> führt, zu unterstützen. Die Kritik an <rs type="inst">Kunststelle</rs><lb/>
und Parteivorstand veranlaßte einige Zwischenrufe, die eine Unterbrechung<lb/>
 notwendig machten, veranlaßte aber auch den begeisterten<lb/>
Beifall der vielen Parteigenossen, die den Saal füllten. Dieser Beifall<lb/>
galt nicht nur dem großen Dichter und Sprecher <rs type="pers" ana="n_86986" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>, sondern<lb/>
<seg type="spc">vor allem dem Kampf</seg>, den er gegen die kleinbürgerlichen<lb/>
Tendenzen in der Partei und für die Reinigung Wiens von der<lb/>
<seg type="insult">Schandpresse</seg> führt. <seg type="spc"><seg type="insult">Diese Presse</seg> will an diesem Abend<lb/>
eine Ablehnung <rs type="pers" ana="n_86987" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> durch die Arbeiterschaft<lb/>
bemerkt haben</seg>. <seg type="spc">Wir haben den Jubel der Arbeiter<lb/>
anders verstanden</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr142561">
<space/>Und damit wären wir bei dem Punkt der Presse angelangt,<lb/>
von der ich zu den Arbeitern gemäß meinem Versprechen geredet<lb/>
habe, weil mir <seg type="insult">der offizielle Parteiwille</seg> zu schweigsam erschienen<lb/>
war. Zwischen die Puffer zweifacher Erpressung geraten, der<lb/>
schmutzigen und der sittlichen, nämlich jener, die auf die Beseitigung<lb/>
der andern dringt, hat er es sicherlich so schwer, von der<lb/>
andern zu sprechen wie von der einen zu schweigen. Sehen wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr142561">
zu, wie es <seg type="insult">der makellosen publizistischen Vertretung einer<lb/>
bedenklichen Taktik</seg> mit Anstand gelingt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142563">
<space/>Doch macht <rs type="pers" ana="n_86988" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> kein Hehl daraus, was eigentlich der<lb/>
Urgrund seiner Mißstimmungen ist, und es besteht kein Grund, davon<lb/>
öffentlich nicht zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142565">
Gewiß nicht. Welcher Grund sollte denn bestehen? Und natürlich<lb/>
mache ich aus nichts ein Hehl, zumal nicht daraus, daß nie ein<lb/>
Grund hätte bestehen sollen, von diesen Dingen öffentlich nicht<lb/>
zu sprechen, wie auch, daß es in so flagrantem Falle solcher<lb/>
Einleitung zur Rede gar nicht bedürfen sollte. Hören wir aber<lb/>
die Rede:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142567">
<rs type="pers" ana="n_86989" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> führt einen leidenschaftlichen Kampf gegen die »<rs type="paper" ana="werk_40471">Stunde</rs>«, einen<lb/>
Kampf, der sich nicht begnügt, die Methoden, Auswüchse und<lb/>
Praktiken dieses <rs type="paperRef" ana="werk_40472">Blattes</rs> aufzuzeigen, sondern der sich gleichsam gegen<lb/>
ihr Sein richtet und in der Forderung gipfelt, daß man ihre Existenz<lb/>
beseitige.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142569">
Mit anderen, deutlicheren Worten, er verlangt, daß der <seg type="insult"><RS pers="Imre Békessy">Schuft</RS></seg> hinaus<lb/>
aus Wien komme. Sein Kampf richtet sich gleichsam gegen <seg type="insult">das Sein<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_27463">Stunde</rs>‘</seg> — man denke nur! Aber er richtet sich nicht gleichsam,<lb/>
sondern wirklich gegen <seg type="insult">dieses Sein</seg>, das ein verbrecherisches ist.<lb/>
Er begnügt sich nicht, die <seg type="insult">Auswüchse eines <rs type="paperRef" ana="werk_27464">Blattes</rs></seg> aufzuzeigen,<lb/>
das keinen <seg type="insult">Auswuchs</seg> hat, sondern einer ist und zwar die <seg type="insult">Beule<lb/>
am Kulturkörper eines pestverseuchten Wien</seg>. Er verlangt die<lb/>
Beseitigung einer Existenz, die den <seg type="insult">Betrieb der Verluderung</seg><lb/>
und <seg type="insult">das sonstige Geschäft</seg> etwa durch die Chance unterhält,<lb/>
von schmerzbetäubten Familien bei sonstiger <seg type="insult">Enthüllung<lb/>
unwahrer Tatsachen aus dem Familienleben</seg> Geld zu<lb/>
erlangen. Der Kampf gipfelt wirklich in der Forderung,<lb/>
daß man die Stadt von einer <seg type="insult">Existenz</seg> befreie, die sich<lb/>
um eine andere Stadt durch <seg type="insult">Kettenhandel mit Wurst, Seife<lb/>
und öffentlicher Meinung</seg> Verdienste erworben hat, um bei uns<lb/>
nur noch das <seg type="insult">Geschäft der Erpressung</seg> zu betreiben. Der <RS pers="Friedrich Austerlitz" globID="name_203748">Hüter<lb/>
der Preßfreiheit</RS>, dessen Menschentum ich als Freund und dessen<lb/>
ehrliche Überzeugung ich als Gegner zu hoch achte, um zu<lb/>
glauben, er könnte hier an ein Problem der Preßfreiheit stoßen und<lb/>
nicht an das einer <seg type="insult">Kriminalität</seg>, die sich des publizistischen Werkzeugs<lb/>
bedient — er tritt dieser Forderung in den Weg und sagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142571">
Diese Forderung erhält ihre Färbung von der Weltanschauung, die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86990" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> mit allen Gaben seines glänzenden Geistes seit einem Vierteljahrhundert<lb/>
 vertritt: daß die Presse überhaupt <seg type="insult">das Ungeistigste</seg> sei,<lb/>
worauf der menschliche Geist in einer unbegreiflichen Verwirrung<lb/>
gekommen ist, schlechthin <seg type="insult">das Übel an sich</seg>, <seg type="insult">das Infame</seg>, das ausgerottet<lb/>
 werden muß. Die sozialdemokratische Anschauung über die<lb/>
Presse ist nüchterner und einfacher: wir glauben, daß in der ungeheuren<lb/>
Masse des bedruckten Papiers, das, kaum ans Tageslicht getreten,<lb/>
schon vergangen ist, das enthalten ist, was neben der Wirkung der<lb/>
Presse wieder ihre Wirkungslosigkeit begründet, weshalb uns eine<lb/>
<seg type="insult">Überschätzung</seg> alles dessen, was auf Zeitungspapier gedruckt wird,<lb/>
geradezu als ein unberechtigtes Kompliment an das <seg type="insult">Übel</seg> erscheint.<lb/>
Man kann die Zeitungen überschätzen, indem man sich vor ihnen<lb/>
verneigt; aber auch ihre rastlose Verfluchung kann einer <seg type="insult">Überschätzung</seg><lb/>
gleichkommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142573">
<seg type="insult">Die sozialdemokratische Anschauung über die Presse</seg>, die einen<lb/>
starken Zuschuß von der liberalen hat, ist erst so nüchtern und<lb/>
einfach, seitdem sie von der Kampflinie <rs type="pers" ana="n_86991" ref="#fk__p_43221">Lassalles</rs> abgezweigt ist.<lb/>
Mit diesem und <rs type="pers" ana="n_86992" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>, mit <rs type="pers" ana="n_86993" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_86994" ref="#fk__p_46252">Balzac</rs>, mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86995" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> und <rs type="pers" ana="n_86996" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> überschätze ich die Presse,<lb/>
während <seg type="insult">der Stadrat <rs type="pers" ana="n_86997" ref="#fk__p_59696">Weber</rs>, Frau <rs type="pers" ana="n_86998" ref="#fk__p_37680">Popp</rs> und leider<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_86999" ref="#fk__p_46325">Breitner</rs></seg> sich sogar die ‚<rs type="paper" ana="werk_27465">Stunde</rs>‘ als Vermittlerin ihrer<lb/>
Anschauungen zu schätzen wissen, keineswegs von der<lb/>
Wirkungslosigkeit allen Papiers überzeugt, und wiewohl die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27466">Arbeiter-Zeitung</rs> dem Bürgermeister <rs type="pers" ana="n_87000" ref="#fk__p_46701">Reumann</rs> einmal verübelt<lb/>
hat, daß er sich zum <seg type="insult">Vorspann für ein bürgerliches Inseratengeschäft<lb/>
</seg> gebrauchen ließ. Was aber die Wirkungslosigkeit<lb/>
betrifft, die in der ungeheuren Masse des Gedruckten begründet<lb/>
ist, so müßte sie füglich auch der Hoffnung entgegenstehen,<lb/>
durch die sozialistische Presse die Gehirne beeinflußen zu<lb/>
können; wenn doch die Hoffnung berechtigt wäre, daß sich das<lb/>
<seg type="insult">Übel des Zeitungswesens</seg> durch Vergänglichkeit paralysiere.<lb/>
Gewiß dauert die Wirkung jeweils nur einen Tag, aber daß sich<lb/>
diese Vergänglichkeit an jedem Tag von neuem abspielt, sollte<lb/>
dabei keineswegs übersehen werden. Im Gegenteil, die Kontinuität<lb/>
 des Vorgangs dürfte die Wirkungslosigkeit geradezu<lb/>
zur <seg type="insult">Katastrophe</seg> steigern, die sich nur abschwächt, wenn eine<lb/>
Zeitung eingeht. Dem mir schon vor einem Vierteljahrhundert<lb/>
von der <rs type="paper" ana="werk_27467">Arbeiter-Zeitung</rs> entgegengehaltenen Einwand, daß ich<lb/>
»die Bedeutung der Presse überschätze«, habe ich eben damals,<lb/>
</p>
            <p ana="pr142573">
im <date>September 1900</date>, mit dem Zitat meines großen Mitarbeiters<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87001" ref="#fk__p_55531">Wilhelm Liebknecht</rs> geantwortet, dessen Beziehungen zur <rs type="self" ana="werk_27468">Fackel</rs><lb/>
ich gelegentlich seines hundertsten Geburtstages in das Licht<lb/>
stellen werde, hinter das <seg type="insult">der dunkelste Vertreter der Zunft</seg><lb/>
kürzlich seine Leser geführt hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142575">
<space/>Was ist die Presse? »Die Presse ist die sechste Großmacht«,<lb/>
sagen <seg type="insult">ihre Bewunderer</seg>. Wir sind nicht ihre Bewunderer und sagen:<lb/>
<seg type="spc">Die Presse ist <seg type="insult">die erste Großmacht</seg></seg>. Die Presse ist <seg type="insult">die<lb/>
große Fabrik</seg>, welche die <seg type="insult">»öffentliche Meinung«</seg> anfertigt, und zugleich<lb/>
der <seg type="insult">Nürnberger Trichter</seg>, durch welchen die <seg type="insult">»öffentliche Meinung«</seg> in<lb/>
jeden einzelnen Schädel hineingeschüttet wird. Sie ist <seg type="insult">die Amme des<lb/>
Volkes</seg>, das sie mit dem <seg type="insult">Brei der von ihr zurechtgekochten Gedanken<lb/>
und Gefühle</seg> aufpäppelt. <seg type="spc">Mächtiger als <seg type="insult">der konstitutionelle<lb/>
Fabelkönig</seg></seg>, <seg type="spc">der nur regiert</seg>, <seg type="spc">aber nicht herrscht</seg>,<lb/>
<seg type="spc">führt die Presse ein unbeschränktes Szepter</seg>: sie<lb/>
herrscht und regiert; und <seg type="insult">der stolzeste, volkverachtendste, freiheitsfeindlichste<lb/>
 Despot</seg> erkennt ihre Gewalt an, beugt sich vor ihr. Aber<lb/>
wie übt die Presse ihre Macht aus? Im Interesse der Gesamtheit?<lb/>
Um das Volk zu bilden? Sucht sie die Schäden in Staat und Gesellschaft<lb/>
 zu heilen? Ist sie die Rächerin des beleidigten Rechts? Reicht<lb/>
sie die Hand dem Unterdrückten? Erhebt sie das Schwert gegen den<lb/>
<seg type="insult">Unterdrücker</seg>? Nein, und nochmals nein! — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142576">
<space/>Keine <seg type="insult">Niedertracht</seg>, welche die <seg type="insult">Presse</seg> nicht für Hochsinnigkeit<lb/>
auszugeben, kein <seg type="insult">Verbrechen</seg>, das sie nicht zu einer großherzigen<lb/>
Tat umzufälschen bereit wäre; kein <seg type="insult">Schurke</seg>, dem sie nicht den<lb/>
Lorbeer des Ruhmes oder den Eichenkranz der Bürgertugend aufs<lb/>
Haupt setzte, — wenn es ihr zweckdienlich erscheint. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142577">
<space/>Was <seg type="insult">diese Presse</seg> gestern erhöhte, das zieht sie heute in den<lb/>
Staub; was sie gestern in den Staub zog, hebt sie heute zu den<lb/>
Sternen. Vor dem <seg type="insult">Abenteurer</seg>, den sie gestern mit Füßen trat, weil er<lb/>
ein verlorenes Spiel zu spielen schien, liegt sie heut’, da <rs type="pers">Fortuna</rs> ihm<lb/>
gelächelt, anbetend auf den Knieen, um morgen, hat die launische<lb/>
Glücksgöttin ihm den Rücken gekehrt, ihr <seg type="insult">Eintagsidol</seg> wieder in den<lb/>
Kot zu zerren. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142578">
<space/>Wir nannten die Presse <seg type="insult">die erste Großmacht</seg>. Und mit Recht,<lb/>
denn <seg type="spc">in ihr ist alle wirkliche Macht konzentriert</seg>; auf<lb/>
ihr, weit mehr als auf dem stehenden Heere, beruht <seg type="insult">der moderne<lb/>
Klassenstaat</seg>, mit <seg type="insult">seiner ökonomischen Ausbeutung</seg>, <seg type="insult">seiner politischen<lb/>
Knechtung</seg>, <seg type="insult">seiner geistigen Verkrüppelung und Entmannung</seg>! Die<lb/>
stehenden Heere können in <seg type="spc">einer</seg> Schlacht durch einen gelungenen<lb/>
Handstreich zerbrochen werden. <seg type="insult">Die unsichtbaren Bande</seg>, welche die<lb/>
Presse um das Volk geschlungen hat und täglich schlingt, sind nicht<lb/>
so leicht zu zerreißen. Die Befreiung von <seg type="insult">diesem entsittlichenden,<lb/>
verdummenden Einfluß</seg> kann nur allmählich bewerkstelligt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142580">
Aber selbst wenn ich danach die Bedeutung der Presse überschätzte,<lb/>
die <seg type="insult">Ungeheuerlichkeit</seg>, daß solche Macht von einem <seg type="insult">Budapester<lb/>
Kettenhändler</seg> ausgeübt werden kann, überschätze ich noch<lb/>
beiweitem nicht! Die <rs type="inst">sozialdemokratische Partei</rs> denkt in diesem<lb/>
Punkt besonnener:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142582">
Um aber auf den besagten Fall zurückzukommen, so sind wir über<lb/>
<seg type="insult">die neuartigen Methoden</seg>, die <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_27469">jenes Blatt</rs></seg> in die Wiener Zeitungssitten,<lb/>
die ja immer recht bedenklich waren, eingeführt hat, nie im unklaren<lb/>
gewesen und haben diese Klarheit oft genug ausgesprochen; ziehen<lb/>
aber daraus den Schluß, daß es unerläßlich ist, der <seg type="insult">Zeitungskorruption</seg><lb/>
an sich eben mit <seg type="spc">gesetzgeberischen</seg> Maßregeln zu begegnen.<lb/>
Wir sind durchaus für Gesetze, welche Erpressung und Bestechung im<lb/>
Zeitungswesen unmöglich machen; es wird unseren Bemühungen<lb/>
hoffentlich auch gelingen, diese so notwendigen Gesetze zur Beschließung<lb/>
zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142584">
Ich will es hoffen, wenngleich ich im Gegensatz zur <seg ana="Arbeiter-Zeitung"/><lb/>
nicht der Meinung bin, daß sie diesen gesetzgeberischen Maßregeln<lb/>
oft genug und hinreichend klar publizistisch vorgearbeitet hat.<lb/>
Daß sie deren Notwendigkeit ehrlich fühlt, ging gewiß selbst<lb/>
aus dem Bemühen hervor, an meinem besondern Fall, der für das<lb/>
populäre Verständnis recht unzugänglich ist, die <seg type="insult">Schändlichkeit<lb/>
jener journalistischen Existenz</seg> darzutun. Aber mit allem Dank<lb/>
für solchen Versuch muß doch gesagt werden, daß meine Sache<lb/>
es nun einmal an sich hat, meine Sache zu sein, und daß <seg type="insult">die<lb/>
publizistischen Greuel jedes Tages</seg>, mit dem sie vergehen und<lb/>
entstehen, einen wirksameren Anhalt geboten hätten, die<lb/>
Gesetzesreform vorzubereiten. Das sage ich mit der stärksten<lb/>
Anerkennung eines Bestrebens, von dem ich leider bekennen<lb/>
muß, daß es sich nicht so ganz mit einem Parteiwillen zu<lb/>
decken scheint, daß ein <seg type="insult">Schuft</seg> nicht immer wieder auf die<lb/>
Vereinzelung der Aversion hinweisen und sich mit einer Rückendeckung<lb/>
 brüsten dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142586">
Wir verschließen uns auch nicht der Tatsache, daß die gegenwärtigen<lb/>
Gesetze zum Schutze der Ehre keineswegs ausreichen, wie wir es auch<lb/>
nie haben gelten lassen, daß in der Preßfreiheit der Schutz der Ehre<lb/>
— denn auch die Ehre ist ein kostbares Gut — seinen Platz nicht<lb/>
finden könne; nichts von dem, was notwendig ist, um von der Presse,<lb/>
soweit das in der kapitalistischen Gesellschaft überhaupt erreichbar,<lb/>
<seg type="insult">Korruption und Unmoral</seg> fernzuhalten, wird von uns verkannt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142588">
Daß auch die Ehre ein kostbares Gut ist, wirkt in den <seg type="insult">Zeitläuften<lb/>
</seg>, da die Straße den Ausrufern gehört, fast wie eine<lb/>
Enthüllung. Gleichwohl fürchte ich, daß manches Hindernis<lb/>
vor dem Entschluß stehen wird, die Erkenntnis in die Tat umzusetzen<lb/>
. Gewiß die Schwierigkeit, die in der Nötigung liegt,<lb/>
um des Begriffes der Reinheit willen auch die <seg type="insult">Bürgerwelt</seg><lb/>
vor Schaden zu behüten. Zunächst aber die Gefahr, vor dem<lb/>
entscheidenden Schritt der Nötigung zu unterliegen, die von der<lb/>
<seg type="insult">Sphäre des Schmutzes</seg> selbst ausgeht und die immer wieder ein<lb/>
Nachlassen der publizistischen Energie erreicht hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142590">
So stehen wir dem leidenschaftlichen Kampfe, den <rs type="pers" ana="n_87002" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> jetzt<lb/>
führt, weder gleichgültig noch neutral gegenüber, sondern führen den<lb/>
Kampf gegen die <seg type="insult">Preßkorruption</seg>, den die Sozialdemokratie nie vernachlässigt<lb/>
 hat, selbständig weiter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142592">
Der Respekt vor dem Manne, der es gewiß so ehrlich wie<lb/>
keiner gegen die <seg type="insult">Unehre</seg> meint, die über diese Stadt hereingebrochen<lb/>
 ist, soll es mir ersparen, ihm die Momente vor<lb/>
Augen zu rücken, wo die meinen deutliche Anzeichen von<lb/>
Neutralität gewahren konnten. Die Gründe für diese Haltung<lb/>
liegen ganz gewiß weniger in dem Wunsch, etwas zu<lb/>
verbergen, als in der <seg type="insult">Raison der Unvernunft</seg>: selbst auf<lb/>
die Gefahr hin, daß solcher Anschein entstehe, die politische<lb/>
Hilfe eines <seg type="insult">Erpressers</seg> nicht zu verschmähen und die Wirkung<lb/>
seines Papiers anzuerkennen, zugleich in der Hoffnung, daß<lb/>
es nützen und in der Furcht, daß es schaden könnte.<lb/>
Die <seg type="insult">Langmut</seg>, mit der die <rs type="inst">sozialdemokratische Partei</rs> nicht nur<lb/>
das Wirken, sondern sogar das Wohlwollen eines <seg type="insult">Erpressers</seg><lb/>
duldet, ist gewiß ein hinreichender Gegenbeweis gegen die<lb/>
sozialdemokratische Hoffnung auf die Wirkungslosigkeit bedruckten<lb/>
Papiers. Ein Grund für <seg type="insult">diese sonderbarste aller Tatsachen unseres<lb/>
öffentlichen Lebens</seg> ist freilich die folgende Erwägung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142594">
Daß aber eine große Partei noch andere Sorgen hat, <choice><sic>schwere</sic><corr>schwerere</corr></choice> und<lb/>
<choice><sic>ernste</sic><corr>ernstere</corr></choice>, als es die sind, die das Interesse <seg type="insult">eines einzelnen Schriftstellers</seg><lb/>
gefangennehmen, das ist wohl selbstverständlich, und wer das nicht<lb/>
erkennt, verkennt vollständig die Aufgaben einer proletarischen Partei,<lb/>
die dem Außenstehenden vielleicht gar nicht bewußt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142596">
Gewiß hat die Polizei noch <seg type="insult">andere Sorgen</seg> als auf die Taschendiebe<lb/>
 aufzupassen. Aber wäre es nicht Pflichtverletzung, wenn<lb/>
</p>
            <p ana="pr142596">
sie sie darum gewähren ließe? Und wäre die Unterlassung<lb/>
nicht vollends beschämend, wenn just <seg type="insult">ein Anführer der Zunft</seg><lb/>
sie ermahnt hätte, daß sie noch <seg type="insult">andere Sorgen</seg> habe?<lb/>
Man erinnert sich, daß es <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87003" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> war, der der Sozialdemokratie<lb/>
 die Befassung mit den <seg type="insult">Hakenkreuzlern</seg> ans Herz<lb/>
gelegt hat, so oft das <rs type="paperRef" ana="werk_27471">Parteiorgan</rs> den Versuch machte, seiner<lb/>
Wirksamkeit näher zu treten. Das Motiv der <seg type="insult">anderen Sorgen</seg> ist<lb/>
gewiß triftig, aber es ist auch von ihm! Er hat unter <seg type="insult">allen<lb/>
Wirbeln</seg>, durch die er <seg type="insult">einen strahlenden Leumund</seg> zu verdunkeln<lb/>
sucht, am liebsten die <seg type="insult">Taktik</seg> eingeschlagen, den Kampf gegen<lb/>
Erpressung als <seg type="insult">»literarische Eitelkeitsfragen«</seg> zu ernüchtern<lb/>
und der <seg type="insult">Partei</seg>, die noch <seg type="insult">andere Sorgen</seg> habe, angesichts der<lb/>
Wichtigkeit des Achtstundenproblems das <seg type="insult">Stundenproblem</seg> auszureden<lb/>
. Aber wenn selbst er in diesen Dingen Bescheid weiß,<lb/>
warum sollten ich und tausende ihrer Mitglieder, die mir zustimmen,<lb/>
die Aufgaben einer proletarischen Partei »vollständig verkennen«?<lb/>
Warum sollte ich, von dem nach dem letzten Weltfeiertag des<lb/>
Proletariats geschrieben wurde, daß »aus dem einzelnen Kämpfer<lb/>
ein Führer geworden ist«, nun <seg type="insult">ein einzelner Schriftsteller</seg>, ein <seg type="insult">Außenstehender<lb/>
</seg> sein? Weil ich bei aller Würdigung des Kampfs für<lb/>
den Mieterschutz finde, daß <seg type="insult">ein gewisser Mieter</seg> nicht zu schützen,<lb/>
sondern alles vorzukehren ist, um <seg type="insult">eine bestimmte Wohnung</seg> bald<lb/>
anzufordern? Weil ich meine, daß der Kampf gegen <seg type="insult">die bürgerliche<lb/>
 Presse</seg> vor <seg type="insult">ihrem extremsten Beispiel</seg> nicht halt zu machen<lb/>
habe, wenn man sich doch nicht entschließen will, die ‚<rs type="paper" ana="werk_27472">Stunde</rs>‘<lb/>
für ein Parteiblatt zu erklären? Weil ich die radikale Abgrenzung<lb/>
von Freiheit und <seg type="insult">Lumperei</seg> verlange? Weil ich es unerträglich finde,<lb/>
daß ein Parteimann, dem ich als einem der wenigen öffentlichen<lb/>
Menschen in dieser Stadt Konsequenz zuerkannt habe, <seg type="insult">den Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87004" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> für <seg type="insult">einen prominenten Räuber</seg> hält und ihm ein Interview<lb/>
zukommen läßt? Weil ich sehe, daß die von mir durchaus<lb/>
gewürdigten Parteisorgen von der täglichen Befassung mit <seg type="insult">den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87005" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs>, <rs type="pers" ana="n_87006" ref="#fk__p_52612">Sieghart</rs> und <rs type="pers" ana="n_87007" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> keineswegs abgelenkt werden,<lb/>
aber <seg type="insult">die stündlichen Raubzüge ins Familienunglück</seg> ungestört<lb/>
bleiben? Zur Erklärung <seg type="insult">dieses Zwiespalts der Natur</seg> wird öfter<lb/>
dargelegt, daß dort ein kultureller Vorwand zu bekämpfen<lb/>
sei, aber hier <seg type="insult">die hüllenlose Verächtlichkeit</seg> sich selbst um<lb/>
den Kredit bringe. Ganz abgesehen davon, daß dieses Argument so<lb/>
</p>
            <p ana="pr142596">
trügerisch ist, wie hier und dort die Hoffnung auf die Vergänglichkeit<lb/>
 des irdischen Papiers, so müßte man es doch wenigstens<lb/>
öfter aussprechen, anstatt der <seg type="insult">Verächtlichkeit</seg> den Kredit<lb/>
durch Gewährung von Interviews zu ersetzen. Das Hauptbedenken<lb/>
gegen ein radikales Eingreifen wurzelt aber vermutlich in der<lb/>
Genugtuung, daß hier <seg type="insult">eine Laus im Bürgerpelz</seg> arbeitet und daß<lb/>
die Erpressung mit Hilfe der <seg type="insult">Ehrabschneiderei</seg> sich naturgemäß<lb/>
vor allem an der <seg type="insult">Finanzwelt</seg> betätigt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142598">
Wir verlangen Gesetze, die es jedem ermöglichen, sich gegen<lb/>
<seg type="insult">Erpressungen und Ehrabschneidereien</seg>, von wem immer sie geschehen,<lb/>
zu wehren; auf der Wacht zu stehen, daß keinem <seg type="insult">der Repräsentanten<lb/>
der bürgerlichen Welt</seg>, an denen solche Blätter ihre Künste üben und<lb/>
die ja manchmal auch recht wurmstichig sind, ein Unrecht zugefügt<lb/>
werde, ist nicht unsere Pflicht. In Wahrheit ist die »<rs type="paper" ana="werk_27473">Stunde</rs>« <seg type="insult">ein<lb/>
spezifisches Abfallsprodukt der bürgerlich-kapitalistischen Welt</seg>: wie<lb/>
sie <seg type="insult">diese outrierte Feschität</seg> amüsiert, so ist auch <seg type="insult">dieser Stolz auf<lb/>
Amoral und Unmoral</seg> Fleisch von ihrem Fleische. Das alles ist beileibe<lb/>
keine proletarische, ist in Wahrheit <seg type="insult">eine bourgeoise Angelegenheit</seg>,<lb/>
und die Einbrüche in das <seg type="insult">Gehege der bürgerlichen Ehrbarkeit</seg> abzuwehren<lb/>
, wäre eigentlich die Aufgabe derjenigen, die der sozialistischen<lb/>
<seg type="ELIDASH">Denkweise</seg> und Gefühlsweise <seg type="insult">diese bürgerliche Ehrbarkeit</seg> immer stolz<lb/>
entgegenhalten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber das alles nur eigentlich als Randbemerkung;<lb/>
an unserer Überzeugung, daß gegen die <seg type="insult">Preßkorruption</seg> ein Damm<lb/>
errichtet werden muß, wird wohl niemand zweifeln, und unsere Entschlossenheit<lb/>
, ihn zu errichten, wird jedem auch fühlbar werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142600">
Das wollen wir glauben und hoffen. Vorderhand sollten sich<lb/>
Sozialisten mit <seg type="insult">einem <rs type="paperRef" ana="werk_27474">spezifischen Abfallsprodukt der bürgerlich-kapitalistischen<lb/>
 Welt</rs></seg> nicht in Interviews einlassen. Sodann wird<lb/>
alle Tatkraft aufzubieten sein, um, wenn knapp vor Einbringung<lb/>
des Gesetzes gegen Erpressung der stärkste Beweis für dessen<lb/>
Dringlichkeit erlebt werden sollte, eben deshalb zu handeln,<lb/>
statt eben deshalb zu unterlassen. Aber die gesetzgeberische<lb/>
Tat wäre schon im Keim verdorben, wenn der moralische<lb/>
Antrieb zu ihr von einer Parteinahme gegen die Kreise<lb/>
berührt wäre, die in ihrer geschäftlichen Wirksamkeit so gefährlich<lb/>
 sein mögen wie der <seg type="insult">Erpresser</seg>, der ihr Privatleben bedroht,<lb/>
um von ihrem unsaubern Gewinn die Sporteln zu erbeuten. Gesetze<lb/>
gegen <seg type="insult">Erpressungen und Ehrabschneidereien</seg>, »von wem immer<lb/>
sie geschehen«? Gewiß, eine Protektion könnte es da nicht geben.<lb/>
Aber doch auch keine Benachteiligung der Verletzten, wer immer<lb/>
sie wären? Was soll damit gesagt sein, daß <seg type="insult">die Repräsentanten der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142600">
<seg type="insult">bürgerlichen Welt</seg> »ja manchmal auch recht wurmstichig sind«?<lb/>
Sie sind es als soziale Faktoren vor einer sozialistischen<lb/>
Betrachtung doch ganz und gar, und der Wurmstich ihres<lb/>
Privatlebens hat niemanden zu bekümmern. Die <seg type="insult">Soziologie des<lb/>
Revolverjournalisten</seg> betont den Anspruch, durch die Familiengeheimnisse<lb/>
 ins Kontor zu gelangen, und dies wäre selbst dann<lb/>
verwerflich, wenn er dort nicht einzig den Lohn für Diskretion suchte.<lb/>
Es wäre ganz undenkbar, zu einer gesetzlichen Festlegung des<lb/>
Reinheitsbegriffes zu kommen, wenn man nicht den moralischen<lb/>
Grundsatz anerkennte, daß Ehebruch, Onanie und Homosexualität<lb/>
aus der Finanzkritik zu verschwinden haben und kein Pfand in<lb/>
der Hand des <seg type="insult">Erpressers</seg> bilden dürfen. Aus dem Umstand, daß<lb/>
die besitzlosen Klassen die sexuelle Enthüllung weniger zu fürchten<lb/>
haben, darf sich keineswegs eine lauere Beurteilung der Gefahr<lb/>
ergeben und ein sozialistischer Staat hätte das Nachsehen, wenn<lb/>
ihm <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_87008" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> in der <seg type="insult">Expropriation der Expropriateure</seg> zuvorgekommen<lb/>
 wäre, weil er von ihnen gewußt hat, daß sie auch<lb/>
ein Geschlechtsleben haben. Vielmehr hat schon der Gegenwartsstaat<lb/>
 die Aufgabe, solange die <seg type="insult">Moralheuchelei</seg> <seg type="insult">die furchtbare<lb/>
Konkurrenz des Sittenpolizisten und des Erpressers</seg> begünstigt,<lb/>
wenigstens diesen unschädlich zu machen, und das entsprechende<lb/>
Gesetz muß selbst auf die Gefahr hin zustandekommen, daß es<lb/>
auch der kapitalistischen Gesellschaft Ruhe verschaffe vor einer<lb/>
<seg type="insult">Libertinage</seg>, die sich in kapitalistischer Absicht als Sittengericht<lb/>
verkleidet. Das Gesetz, das der <seg type="insult">Preßkorruption</seg> den Damm<lb/>
errichtet, hat gerade die Eigenschaft zu haben, die die <seg ana="Arbeiter-&#10;Zeitung"/> der Preßfreiheit zuerkennt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142602">
<space/>Was aber die Preßfreiheit betrifft, so ist es schon mit jeder<lb/>
Freiheit so, daß sie, wie die Sonne, Gerechte und Ungerechte bescheint.<lb/>
Ohne Zweifel bringt die Preßfreiheit auch <seg type="insult">Sumpfpflanzen</seg> zum Blühen;<lb/>
aber zu dem Grundsatz, daß die Freiheit nur für einige und Auserwählte<lb/>
gelten könnte, führt kein Weg. Es ist kein neues Erlebnis, daß jede<lb/>
Freiheit, insbesondere die Preßfreiheit zuerst, wie das Wort immer<lb/>
gelautet hat, die <seg type="insult">Zuchtlosigkeit</seg> entfesselt; trotzdem ist nur in der<lb/>
Freiheit die Kraft enthalten, die die schlechten Säfte abtötet. Auch der<lb/>
Satiriker bedarf der Freiheit, und wenn <rs type="pers" ana="n_87009" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> einmal die Möglichkeiten<lb/>
, die dem Ausdruck seiner Gedanken heute gegeben sind, mit<lb/>
denen vergleichen wollte, die ihm die Zensur übrig gelassen hat,<lb/>
würde er das Festhalten an der errungenen Preßfreiheit nicht schelten<lb/>
können. Die gesetzgeberische Aufgabe ist also nicht, die Preßfreiheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr142602">
einzuschränken oder zu beseitigen, sondern das Korrelat der Freiheit,<lb/>
die Reinheit der Presse, durch Gesetze sicherzustellen. Das fehlt der<lb/>
Demokratie heute; das muß sie aber leisten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142604">
<space/>Und so schnell als möglich. Der Initiator des neuen <rs type="title">Preßgesetzes</rs>,<lb/>
dessen Ergänzung durch ein neueres ihm mit Recht unerläßlich<lb/>
scheint, hat gesehen, daß der einzige Paragraph, der die Zeitungen<lb/>
unfreier machen sollte, indem er sie zur Kenntlichmachung<lb/>
bezahlter Notizen zwang — ein wahres Korn in der Spreu —,<lb/>
von ihnen verhöhnt wird. Er hat vor einiger Zeit der getäuschten<lb/>
Hoffnung echt liberalen Denkens den rührenden Ausdruck<lb/>
gegeben, das neue <rs type="title">Preßgesetz</rs> habe »eben die Vorstellung gehabt,<lb/>
daß die Zeitungen und Journalisten anständiger und moralischer<lb/>
werden, je mehr ihnen an Freiheit verbürgt wird«. Sie sind<lb/>
fanatisch entschlossen, diese Vorstellung <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> zu führen.<lb/>
Nicht nur vom <seg type="insult">Maulkorb der Zensur</seg>, sondern auch von<lb/>
der Leine der Verantwortung befreit, ohne Konfiskation und<lb/>
Zeugniszwang, können sie welches Verbrechen immer<lb/>
begehen, ohne daß dem <seg type="insult">Subjekt</seg>, das zu der <seg type="insult">lächerlichen<lb/>
Fiktion einer vernachlässigten Obsorge</seg> bestellt ist, mehr als ein<lb/>
paar Schilling auferlegt wird, so oft <seg type="insult">der verborgene Täter</seg><lb/>
eine größere Portion Schillinge verdient hat. Es stellt sich<lb/>
heraus, daß man, achtzig Jahre nach <rs type="pers" ana="n_87010" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs>, ein<lb/>
Diebstahlsgesetz gemacht hat, um den <seg type="insult">Dieben</seg> die Freude am<lb/>
Beruf zu erhalten. Die Erkenntnis, daß die Preßfreiheit der<lb/>
<seg type="insult">Würgengel der Freiheit</seg> ist, hat im liberalen Denken keinen<lb/>
Raum, und es begibt sich da immer die alte Verwechslung der<lb/>
Gedankenfreiheit mit der <seg type="insult">Befugnis</seg>, jede <seg type="insult">Büberei</seg>, die im<lb/>
sonstigen Verkehr mit einer Maulschelle versorgt würde, an <seg type="insult">die<lb/>
große Glocke des Druckwesens</seg> zu hängen. Nein, der Satiriker<lb/>
bedarf <seg type="insult">solcher Freiheit</seg> durchaus nicht, er bedankt sich für sie,<lb/>
und er zieht die Zensur, die ihm die Waffe verfeinert hat, und<lb/>
selbst wenn sie sie ihm entwand, <seg type="insult">dem unerträglichen Druck der<lb/>
Preßfreiheit</seg> vor. Wohl, sie scheint wie die Sonne über<lb/>
Gerechte und Ungerechte, hat aber im Gegensatz zur Sonne die<lb/>
Eigenschaft, die Butter auf dem Kopf nicht zum Schmelzen zu<lb/>
bringen. Und wenn die Zensur den Gerechten wie den Ungerechten<lb/>
 gleich gefährlich war, wie könnte solche Gefahr vor der<lb/>
Aufgabe einer befreiten Gegenwart stehen, nur noch den<lb/>
</p>
            <p ana="pr142604">
Ungerechten beizukommen? Was hätte Bevormundung mit<lb/>
Verantwortung zu schaffen? Warum sollte es nicht gelingen,<lb/>
das politische Meinungsrecht unberührt zu erhalten von der<lb/>
Bändigung der <seg type="insult">Kanaille</seg>? Mag die Freiheit nicht nur für Auserwählte<lb/>
 gelten — ich wollte mit <seg type="insult">einem <rs type="pers" ana="n_87011" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> doch lieber<lb/>
den Zwang gemeinsam haben! Die errungene Meinungsfreiheit,<lb/>
die der Staat nicht mehr gefährdet, erfreut sich ja trotzdem nicht<lb/>
vor jeder Macht der Achtung, die ihr gebührt, und die Preßfreiheit,<lb/>
die statt vom Staatsanwalt zuweilen noch vom <seg type="insult">Erpresser</seg> gehemmt<lb/>
wird, besteht meiner Erfahrung nach darin, daß über den Fall, wo<lb/>
einem von Sozialdemokraten die revolutionäre Überzeugung verübelt<lb/>
wurde, von <seg type="insult">der bürgerlichen Presse</seg> schamlos gelogen werden darf.<lb/>
Und ist es die wahre Freiheit, daß selbst die Ehrlichen, die wohl<lb/>
wissen, daß einer Recht hat, es ihm nicht geben können? Die <seg type="insult">Schande<lb/>
Wiens</seg>, daß hier ein <seg type="insult">Mensch</seg> öffentliche Meinung machen kann,<lb/>
dem in Budapest selbst für das Schieben mit Wurstwaren der<lb/>
Boden zu heiß wurde, die <seg type="insult">Schande</seg>, daß ein <seg type="insult">Individuum</seg> hier Politik<lb/>
und Kultur machen kann, dem in einer polizeilichen Urkunde<lb/>
nachgesagt ist, daß er für das Publizieren wie für das Verschweigen<lb/>
von Mitteilungen Honorar nehme, sie würde ein Ausnahmsgesetz<lb/>
erfordern: in der Erkenntnis, daß es doch <seg type="insult">»neuartige Methoden«</seg><lb/>
sind, die hier in die <seg type="insult">Wiener Zeitungssitten</seg> eingeführt wurden, und<lb/>
wenn man schon von einem Generalgesetz Gefahren für die Freiheit<lb/>
befürchtet. Fehlt zu jenem der Mut, so nehme ich die beim<lb/>
Wort, die sich auf die andere Art bemühen wollen. Und wenn sie es<lb/>
halten, so erlasse ich der Sozialdemokratie die publizistische Bürde<lb/>
der Sorgen, von denen sie mit Recht erkennt, daß sie das<lb/>
Interesse <seg type="insult">eines einzelnen Schriftstellers</seg> gefangennehmen. Und er<lb/>
mag auch der einzige bleiben, der diese Sorgen zum Ausdruck<lb/>
bringt. Es wird sich, fürchte ich, einmal ihre Wichtigkeit zeigen<lb/>
an der Größe der Scham einer <seg type="insult">Kulturstadt</seg>, die diesen Fall erlebt hat,<lb/>
ohne dessen <seg type="insult">Schande</seg> zu erleben!<lb/>
</p>
            <p ana="pr142607">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142610">
<B><rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142611">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142612">
Phantastisches Versspiel<lb/>
</p>
            <p ana="pr142613">
Broschiert S 2·04, Leinen S 2·86<lb/>
</p>
            <p ana="pr142614">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142615">
Pappband S 1·53, Leinen S 2·04<lb/>
</p>
            <p ana="pr142616">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142617">
Pappband S 1·53, Leinen S 2·04<lb/>
</p>
            <p ana="pr142618">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142619">
Pappband S 1·23<lb/>
</p>
            <p ana="pr142620">
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142621">
Broschiert S 7·66 Leinen S 9·19<lb/>
</p>
            <p ana="pr142622">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142623">
Broschiert S 4·49, Leinen S 5·52<lb/>
</p>
            <p ana="pr142624">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142625">
Broschiert S 3·57, Leinen S 4·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr142626">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142627">
Broschiert S 2·45 Pappband S 3·06<lb/>
</p>
            <p ana="pr142628">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142629">
Broschiert S 4·08, Leinen S 5·11<lb/>
</p>
            <p ana="pr142630">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—VIII</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142631">
Pappband je S 3·06, Leinen je S 3·68<lb/>
</p>
            <p ana="pr142632">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142632_a">
Kartoniert S 1·02<lb/>
</p>
            <p ana="pr142633">
<B>In Buchhandlungen darf auf diese Preise kein Verkaufszuschlag gemacht werden.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142634">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs> / <rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142635">
sind vergriffen. — Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142638">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142641">
<rs type="pers" ana="n_87012" ref="#fk__p_51379"><B>PETER ALTENBERG</B></rs> / <rs type="title"><B>DER NACHLASS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142642">
<rs type="inst"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_7735" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs>, Verlag</seg></rs>, <seg type="spc">Berlin</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142645">
<rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_7736" ref="#fk__p_44294">JAHODA</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7737" ref="#fk__p_58955">SIEGEL</rs></seg></rs> / <seg type="spc">WIEN — LEIPZIG</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142646">
<B><rs type="pers" ana="n_87013" ref="#fk__p_50021">Mechtilde Lichnowsky</rs>: <rs type="title">Der Kampf mit dem Fachmann</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142647">
Broschiert S 5·72, Leinen S 7·15<lb/>
</p>
            <p ana="pr142650">
<seg type="spc">Verlag der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7738" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142651">
<B><rs type="pers" ana="n_87014" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>: <rs type="title">Der konfuse Zauberer</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142652">
Bearbeitung, Zusatzstrophen und Nachwort von <rs type="pers" ana="n_87015" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
Mit einer Notenbeilage<lb/>
</p>
            <p ana="pr142653">
Kartoniert <abbr>Rm.</abbr> 2·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr142654">
<seg type="spc">Ein Teil des Ertrags für eine Verwandte des Dichters</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142657">
<B>Die Zusendung</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142657">
<B>von Drucksachen, Ausschnitten, Einladungen,<lb/>
oder Mitteilungen irgendwelcher Art ist</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142657">
<B>unerwünscht. Eine Prüfung von Manuskripten erfolgt in keinem<lb/>
Falle. Rezensionsexemplare werden verkauft, der Erlös wie auch<lb/>
die eingesandten Porti einem wohltätigen Zwecke zugeführt.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142658">
<B>Insbesondere werden auch die Herausgeber von Zeitschriften<lb/>
ersucht, deren Sendung zu unterlassen. <seg type="ELIDASH">Tauschexemplare</seg>, <seg type="ELIDASH">Probeexemplare</seg>, oder Freiexemplare<lb/>
 werden weder von der <rs type="self" ana="werk_27476">Fackel</rs> noch von den Büchern<lb/>
des Verlages der <rs type="self" ana="werk_27477">Fackel</rs> abgegeben.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142659">
<B>Spenden zu wohltätigem Zwecke mögen nicht an den Verlag, der<lb/>
nicht über den zu ihrer Verwaltung erforderlichen Apparat verfügt,<lb/>
sondern unmittelbar an die Vereine oder Personen, denen sie<lb/>
zugedacht sind, abgeführt werden, etwa mit Berufung auf die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_27478">Fackel</rs> und deren gleichzeitiger Verständigung.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142662">
Inhalt der vorigen sechsfachen <rs type="selfRef" ana="werk_27479">Nummer 706—711</rs>, <date>Dezember 1925</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142663">
<contItem contItemID="ci_5163" href="FK-27-706_n0001.xml" firstParParID="pr140963"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_87016" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> und der <rs type="magazine" ana="werk_41057">Korsar</rs></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5164" href="FK-27-706_n0029.xml" firstParParID="pr141172"><seg type="insult">Kriegssegen</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5165" href="FK-27-706_n0043.xml" firstParParID="pr141397">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5166" href="FK-27-706_n0058.xml" firstParParID="pr141554">Warum<lb/>
ich an der <rs type="event">Republikfeier</rs> nicht mitwirkte</contItem> / <contItem contItemID="ci_5167" href="FK-27-706_n0071.xml" firstParParID="pr141609"><seg type="insult">Das <rs type="paperRef" ana="werk_27480">reine Banditenblatt</rs></seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5168" href="FK-27-706_n0085.xml" firstParParID="pr141705">Vorlesungen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5169" href="FK-27-706_n0101.xml" firstParParID="pr141886">Vor neunhundert Zeugen</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr142666">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_87017" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, Wien<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7739" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7740" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr142674">
<contItem contItemID="ci_5170" href="FK-27-717_n0001.xml" firstParParID="pr142723"><seg type="insult">Die Presse.</seg> Von <rs type="pers" ana="n_87019" ref="#fk__p_55531">Wilhelm Liebknecht</rs>, vom Papst und von <rs type="pers" ana="n_87020" ref="#fk__p_46252">Honoré<lb/>
de Balzac</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_5171" href="FK-27-717_n0006.xml" firstParParID="pr142746">Briefe <rs type="pers" ana="n_87021" ref="#fk__p_55531">Wilhelm Liebknechts</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_5172" href="FK-27-717_n0032.xml" firstParParID="pr143159">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5173" href="FK-27-717_n0047.xml" firstParParID="pr143288"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_87022" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> in Paris</seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5174" href="FK-27-717_n0062.xml" firstParParID="pr143448"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_87023" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> und die Bezüge</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5175" href="FK-27-717_n0068.xml" firstParParID="pr143549">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5176" href="FK-27-717_n0083.xml" firstParParID="pr143767"><seg type="insult">Unter aromatischen<lb/>
Menschen</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5177" href="FK-27-717_n0089.xml" firstParParID="pr143895">Das geht nicht</contItem> / <contItem contItemID="ci_5178" href="FK-27-717_n0097.xml" firstParParID="pr143977">Vorlesungen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5179" href="FK-27-717_n0113.xml" firstParParID="pr144236">Verkürzte Achtung</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5180" href="FK-27-717_n0122.xml" firstParParID="pr144279"><seg type="insult">Der Nichtgenannte</seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr142676_b">
<B>Auf diesen Preis darf in keiner Verkaufsstelle<lb/>
ein Zuschlag gemacht werden.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142685">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142688">
<rs type="pers" ana="n_87024" ref="#fk__p_43507"><B>FRANZ JANOWITZ</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142689">
<rs type="title"><B>AUF DER ERDE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142690">
<B>Gedichte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142691">
Mit einleitenden Versen von <rs type="pers" ana="n_87025" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
Drugulin-Druck<lb/>
</p>
            <p ana="pr142692">
<rs type="inst"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_7741" ref="#fk__p_48414">KURT WOLFF</rs> VERLAG</seg></rs> / <seg type="spc">MÜNCHEN</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142693">
Zu beziehen durch alle Buchhandlungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr142696">
<seg type="spc">Soeben erschienen</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142697">
<rs type="title"><B>ERINNERUNG<lb/>
AN <rs type="pers" ana="n2_7742" ref="#fk__p_54239">GEORG TRAKL</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142698">
Mit zwei Bildnissen, zwei faksimilierten Handschriftproben und<lb/>
einem Bild der Grabstätte des Dichters auf dem Friedhof von<lb/>
Mühlau bei Innsbruck<lb/>
</p>
            <p ana="pr142699">
<rs type="inst"><seg type="spc">BRENNER-VERLAG</seg></rs> / <seg type="spc">INNSBRUCK</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142700">
Zu beziehen durch alle Buchhandlungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr142703">
<rs type="pers" ana="n_87026" ref="#fk__p_51379"><B>PETER ALTENBERG</B></rs> / <rs type="title"><B>DER NACHLASS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142704">
<rs type="inst"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_7743" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs></seg>, <seg type="spc">Verlag</seg></rs>, <seg type="spc">Berlin</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142707">
<rs type="inst"><seg type="spc">Verlag <rs type="pers" ana="n2_7744" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7745" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></seg></rs>, <seg type="spc">Wien — Leipzig</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142708">
<B><rs type="pers" ana="n_87027" ref="#fk__p_50021">Mechtilde Lichnowsky</rs>: <rs type="title">Der Kampf mit dem Fachmann</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142709">
Broschiert S 5·72, Leinen S 7·15<lb/>
</p>
            <p ana="pr142712">
<seg type="spc">Verlag der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7746" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142713">
<B><rs type="pers" ana="n_87028" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>: <rs type="title">Der konfuse Zauberer</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142714">
Bearbeitung, Zusatzstrophen und Nachwort von <rs type="pers" ana="n_87029" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
Mit einer Notenbeilage<lb/>
</p>
            <p ana="pr142715">
Kartoniert S 2·76<lb/>
</p>
            <p ana="pr142716">
<seg type="spc">Ein Teil des Ertrags für eine Verwandte des Dichters</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142719">
<rs type="self" ana="werk_27482"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142720">
<B><abbr>Nr.</abbr> 717—723 <DATERANGE>ENDE MÄRZ 1926</DATERANGE> XXVII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48672">
               <persName>Lecocq, Alexandre Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1832-6-3</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43507">
               <persName>Janowitz, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-07-28</date>
                  <place>Podjebrad/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-04</date>
                  <place>Unter-Breth/Küstenland</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38499</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43594">
               <persName>Suppé, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1819-4-18</date>
                  <place>Spalato, Dalmatien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-5-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Neffe von Donizetti</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25744</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52612">
               <persName>Sieghart, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-18</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-4</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">urspr. Singer? </note>
               <note type="comment">Präs. d. Allg. oesterr. Bodencreditanstalt</note>
               <note type="comment">Herrenhausmitglied 1912-18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12775</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37680">
               <persName>Popp, Adelheid</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-3-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politikerin</occupation>
               <occupation>Frauenrechtlerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48721">
               <persName>Lengyel, Menyhért (Melchior)</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-12</date>
                  <place>Balmazújváros</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-10-26</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">"Antonia", Lustspiel in drei Akten, 1925</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50217">
               <persName>Millöcker, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1842-4-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-12-31</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">61/19, 124/26</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46325">
               <persName>Breitner, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1873-11-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-03-05</date>
                  <place>Clairemont/Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6430</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55531">
               <persName>Liebknecht, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1826-03-29</date>
                  <place>Gießen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-08-07</date>
                  <place>Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Sozialist</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51864</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46701">
               <persName>Reumann, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1853-12-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-7-29</date>
                  <place>Klagenfurt</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1919-13.11.1923 Wiener Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12511</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40281">
               <persName>Bach, David Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-13</date>
                  <place>Lemberg/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-1-30</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10803</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46252">
               <persName>Balzac, Honoré de</persName>
               <birth>
                  <date>1799-5-20</date>
                  <place>Tours</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-8-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10825</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48414">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-3</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-21</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38548">
               <persName>Audran, Edmond</persName>
               <birth>
                  <date>1842-4-11</date>
                  <place>Lyon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-8-17</date>
                  <place>Tierceville</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13562</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50704">
               <persName>Norden, Hans Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1885</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-11-03</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56144">
               <persName>Sullivan, Sir Arthur Seymour</persName>
               <birth>
                  <date>1842-5-13</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-22</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43221">
               <persName>Lassalle, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-11</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-8-31</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg weist ihm fälschlich 99"0 zu (korrekt ist Labori)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46949">
               <persName>Strauß, Johann jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">261/15 zweifelhaft</note>
               <note type="comment">368/22 Johann Strauß-Theater, 4., Favoritenstr. 8, ab 1931 Scala</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41761">
               <persName>Beer, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1885-8-22</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13920</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51528">
               <persName>Planquette, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1848-7-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-1-28</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22630</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47587">
               <persName>Marx, Karl Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-5</date>
                  <place>Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17957</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12195</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59696">
               <persName>Weber, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1878-11-5</date>
                  <place>Kindberg/Steierm.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>