<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10783.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10782.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10784.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Opfer der Breitner-Steuern, in: Fackel Heft 28, Nr. 743, 1926, S. 128-129</title>
            <title type="iso-date">1926-12-01</title>
            <title type="id">tid_10783</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">743</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-743_n0128.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/743,128</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Opfer der Breitner-Steuern</head>
            <p ana="pr149986">
<space/>Totenübel wird einem, sooft man auf <seg type="insult">das Cliché des Wiener<lb/>
Grolles</seg> stößt: <seg type="insult">»der <rs type="pers" ana="n_90012" ref="#fk__p_46325">Breitner</rs>«</seg>. Wie aber die <seg type="insult">Dummheit</seg>, die es<lb/>
sich zugelegt hat, selber als das Resultat einer Steuerrechnung<lb/>
herauskommt, zeigt der Fall, der dem <seg ana="Neuen Wiener Journal"/><lb/>
passiert ist, mit einem <seg type="insult">Originalbericht</seg>, der ein anderes Malheur<lb/>
behandeln wollte, nämlich: »<rs type="title">Was einem Berliner Vortragsmeister<lb/>
in Wien passiert ist</rs>«. Untertitel: »Ein Opfer der <rs type="pers" ana="n_90013" ref="#fk__p_46325">Breitner-Steuern</rs>«.<lb/>
Da wird erzählt, daß im <rs type="inst">mittleren Konzerthaussaal</rs> ein Filmvortrag<lb/>
stattgefunden habe mit einer Einnahme von 2800 Schilling. Nach<lb/>
Abzug der Kosten durfte ein ansehnliches Reinerträgnis erwartet<lb/>
werden, »zur peinlichen Überraschung des Vortragenden« kam<lb/>
aber ein Defizit heraus. Und zwar aus dem Grunde, weil der<lb/>
Filmvortrag eben als solcher behandelt, also mit Recht einer<lb/>
höheren Lustbarkeitssteuer unterworfen wurde. Da nun aber<lb/>
auch der Abzug von 28½% noch kein Defizit ergeben würde,<lb/>
so komplettiert das <rs type="paper" ana="werk_24421">Neue Wiener Journal</rs> das Martyrium des<lb/>
Opfers der <rs type="pers" ana="n_90014" ref="#fk__p_46325">Breitner-Steuern</rs> durch die Warenumsatzsteuer (2%),<lb/>
die der Staat einhebt, die Verkaufsprovision für Karten (10%),<lb/>
die der Veranstalter einhebt, und die Spesen der Saalmiete,<lb/>
die gleichfalls nicht <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_90015" ref="#fk__p_46325">Breitner</rs></seg> zufließen. Die Liste macht<lb/>
schon den plastischen Eindruck seines Sündenregisters, aber sie<lb/>
ist nicht vollständig. Denn es blieben ja noch immer zirka 45% für<lb/>
den Vortragenden, die sich offenbar und auf geheimnisvolle Weise<lb/>
doch <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_90016" ref="#fk__p_46325">Breitner</rs></seg> anzueignen gewußt hat. Wofür wurden diese<lb/>
45% von 2800 Schilling — oder noch mehr, da der Vortrag<lb/>
ja ein Defizit ergeben hat — aufgewendet? Der <seg type="insult">Originalbericht</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr149986">
sagt es mit einer schlichten Zeile, über die man getrost hinweglesen<lb/>
 mag und bei der sich nur <seg type="insult">Nörgler</seg> aufhalten können:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149988">
<seg type="spc">Dazu die Spesen für Reklame und andere Propaganda</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149990">
Man kann also errechnen, daß bei einer Einnahme von 2800 Schilling<lb/>
mindestens 1250 für eine wahrscheinlich wertlose Reklame oder<lb/>
Propaganda dem Vortragenden in Rechnung gestellt wurden.<lb/>
Ob nun diese ganze Summe den Administrationen der Wiener<lb/>
Presse oder ein Teil von ihr dem Konzertveranstalter (für die<lb/>
aufreibende Tätigkeit der Annoncenaufgabe) zufloß, jedenfalls<lb/>
dürfte <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_90017" ref="#fk__p_46325">Breitner</rs></seg> — außer der Annoncensteuer — weniger<lb/>
davon erhalten haben als das <rs type="paper" ana="werk_24422">Neue Wiener Journal</rs>, und sicher<lb/>
reicht die erhöhte Lustbarkeitssteuer, die doch immerhin gemeinnützigen<lb/>
 Zwecken zufällt, beiweitem nicht an den Betrag heran,<lb/>
der in diesem Fall an die Wiener Presse abgeführt werden mußte.<lb/>
Er konnte unmöglich in die Liste aufgenommen werden, weil<lb/>
ja sonst die ganze Anschaulichkeit verloren gegangen wäre, indem<lb/>
man sofort erkannt hätte, daß 45% mehr sind als 28½. Da aber<lb/>
doch eine gewisse Aufklärung über den Rest nötig war, so mochte<lb/>
er so beiläufig in einer Nachtragszeile erwähnt werden. Von der<lb/>
Zeitung wird ja keine Genauigkeit im Detail verlangt, wie sie die<lb/>
Originalrechnung bietet, in der gewiß verzeichnet steht, wieviel<lb/>
auf das <rs type="paper" ana="werk_24423">Neue Wiener Journal</rs> entfallen ist, und schließlich handelt<lb/>
es sich ja nicht darum, sondern um den Titel. Richtiger hätte<lb/>
er zwar gelautet: »Was einem Berliner Vortragsmeister in Wien<lb/>
passiert ist. Ein Opfer der <seg type="insult">Kreuzelnotizen</seg>«. (Deren eine gleich<lb/>
in derselben <rs type="paperRef" ana="werk_24424">Nummer</rs> seinen nächsten Vortrag anzeigt, so daß der<lb/>
Verdacht auftaucht, die Steuerbeschwerde sei <seg type="insult">eine unbekreuzelte<lb/>
Draufgabe</seg>.) Aber einen <seg type="insult">Originalbericht</seg>, der die Wiener Spesen<lb/>
vervollständigt, würde das <rs type="paper" ana="werk_24425">Neue Wiener Journal</rs> denn doch nicht<lb/>
bringen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46325">
               <persName>Breitner, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1873-11-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-03-05</date>
                  <place>Clairemont/Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6430</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>