<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05199.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05198.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05200.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ALBERT EHRENSTEIN: Mitgefühl, in: Fackel Heft 12, Nr. 311, 1910, S. 37-40</title>
            <title type="iso-date">1910-11-23</title>
            <title type="id">tid_05199</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">311</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-311_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/311,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ALBERT EHRENSTEIN: Mitgefühl</head>
            <p ana="pr67293">
<space/>Gewiß war ich auch schon früher nach Ottakring geraten,<lb/>
Freunde hatten mich mehreremale zum Heurigen geschleppt, wir<lb/>
müssen aber wohl die Hauptstraße hinaufgefahren sein oder das<lb/>
Gespräch der Kameraden lenkte mich ab, sicher ist: ich sah, hörte,<lb/>
roch, fühlte damals nichts von dem, was mir heute zustieß. Sonst<lb/>
wäre ich doch kaum so ratlos dagestanden, so unfähig, auf die<lb/>
Beobachtungen und Gefühle, die mich bedrängten, eine Antwort zu<lb/>
finden. Die Sucht, den Gerüchen, die mir entgegenschlugen, dem<lb/>
Staub, den mir Wind und Wagen ins Gesicht warfen, mit einem<lb/>
Taschentuch zu begegnen, diese Sucht wäre mir, glaube ich, nicht so<lb/>
tief egoistisch und daher verwerflich erschienen, wenn nicht nach<lb/>
</p>
            <p ana="pr67293">
und nach die Pferdefleischhauer zu überwiegen begonnen <choice><sic>hättcn</sic><corr>hätten</corr></choice><lb/>
und, Folge notwendig geringer Sorgfalt, ein unglaublich hoher<lb/>
Prozentsatz von Buckligen und Verwachsenen unter den Kindern<lb/>
mich nicht verstört hätte. Es gab da dünne Arme, große Köpfe,<lb/>
Höcker und Ausladungen mannigfaltigster Art.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67294">
<space/>Mein Bestreben, irgendwie und teilweise Abhilfe zu schaffen,<lb/>
ist ziemlich schnell hervorgetreten und noch schneller lächerlich<lb/>
gemacht worden. Ein kleines, vielleicht achtjähriges Mädchen, ein Kind<lb/>
an jeder Hand und hinter sich eine auf Rädern ruhende Kiste mit Wickelkind<lb/>
, stand vor einer fragwürdigen Konditorei und schien nicht die<lb/>
Summe von einem Kreuzer aufbringen zu können, um sich einen<lb/>
Neapolitaner zu kaufen, von einem Indianer nicht zu reden. <choice><sic>lch</sic><corr>Ich</corr></choice> veranlaßte<lb/>
, daß ich in jenes Geschäft trat. Ich wußte nicht, was sagen,<lb/>
ich errötete. Es kann auf meine Ungeschicklichkeit zurückzuführen<lb/>
sein, wenn sich die Kinder fürchteten, scheu zurückwichen und als<lb/>
ich ihnen näher trat, schreiend davonliefen. Noch nicht ich, aber<lb/>
viele andere mochten die häßlichen Worte verdient haben, die mir<lb/>
zuzurufen und nachzusenden einige ältere Frauen nicht müde<lb/>
wurden. Ich dürfte zu elegant gekleidet gewesen sein, als daß man<lb/>
mir anständige Beweggründe zugetraut hätte. Oder ist es ein Weltgesetz<lb/>
, daß niemand für einen andern etwas in Wahrheit tun kann<lb/>
und darf? <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr67295">
<space/>Ich vermag es nicht zu entscheiden, ob den vielen Kindern,<lb/>
die in dem großen Tümpel ein Bad nahmen, das auf einem<lb/>
niedrig gelegenen Baugrund noch vom letzten Regen her stehen<lb/>
geblieben, das Waten und Tauchen in dem schmutzigen, lehmigen<lb/>
Wasser besonders gesund war. Andere sah ich um und in Bedürfnisanstalten<lb/>
 <foreign xml:lang="de-loc">»Fangerl«</foreign> spielen, wieder andere haben eine neue Art zu<lb/>
»telephonieren« erfunden. Eine Abteilung ruft bei einem Kanalgitter<lb/>
 etwas hinein, die andern liegen bei dem nächsten Kanalloch<lb/>
platt am Boden, horchen und antworten <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Was sie rufen?<lb/>
Einen Ruf habe ich vernommen, er war vielleicht gar nicht mit<lb/>
dem Gefühl beschwert, das ich später hinein legte, und doch werde<lb/>
ich ihn nie vergessen. <foreign xml:lang="de-loc">»I möcht Erdbeer«</foreign> schrie ein Kind in den<lb/>
stinkenden Kanal hinab, und da es nicht Weihnachten war, steht<lb/>
zu befürchten, daß sein Wunsch nicht in Erfüllung ging. Der beim<lb/>
andern Gitter dürfte <foreign xml:lang="de-loc">»I a«</foreign> geantwortet haben. Beide konnten ihr<lb/>
Ideal — denn es gibt kein tieferes Symbol für den Begriff »Ideal«<lb/>
</p>
            <p ana="pr67295">
und alles Streben der Menschheit, der Wirklichkeit zu entrinnen,<lb/>
als seine Sehnsucht nach Erdbeeren in ein Kanalloch hinabzurufen<lb/>
— ich sage, beide konnten ihren Wunsch nicht erfüllt sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67296">
<space/>Ich kam ins Freie. Es lagen so viel Leute dort, welche die<lb/>
Gegend offenbar bewunderten und Mückenstiche wie Gerüche<lb/>
ignorierten, daß auch ich tapfer standhielt, und mich schließlich<lb/>
des Stolzes auf dies Standhalten schämte. Im Schatten einer Wiege<lb/>
sitzen vom Gebären erschöpfte Frauen, die schon wieder schwanger<lb/>
sind, und dort geht, eng an einen nett gekleideten Burschen<lb/>
geschmiegt, ein vierzehnjähriges Mädchen immer weiter ins Freie<lb/>
hinaus. Sie ist sauber angezogen und weiß noch nichts, aber die<lb/>
Frauen, die dem Paar kopfschüttelnd nachblicken, die wissen, wenn<lb/>
sie auch kein Wort sagen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein kleiner Fratz, einen Papiertschako<lb/>
 auf dem Kopf, dreht sich unaufhörlich rundherum und<lb/>
sagt die ganze Zeit über verzückt nichts als: »Flöh und Läus«.<lb/>
Aber diese Frühreife ist nur zu begreiflich. Es muß nach<lb/>
Fabrikschluß gewesen sein, die Dampfpfeifen hatten ihr Geheul<lb/>
bereits eingestellt, da sah ich unter niedrigem Gestrüpp, nicht weit<lb/>
vom Wege drei czechische Burschen in Kleidern mit einem ebenfalls<lb/>
 komplett angezogenen czechischen Dienstmädchen verschlungen<lb/>
im Grase sich wälzen. Andere Burschen und Mädchen, aber auch<lb/>
Männer, spielten blinde Kuh. Die jungen Mädchen wurden beim<lb/>
Fangen derb angegriffen, sie brannten darauf, sie sehnten sich<lb/>
danach, das war ja das einzige, was sie hatten. Und die Frauen<lb/>
saßen ganz ruhig daneben, wenn ihre Männer die Mädchen packten.<lb/>
Knaben auf den Schutthaufen schossen <foreign xml:lang="de-loc">»Fitschifeil«</foreign> oder<lb/>
ließen jämmerliche <foreign xml:lang="de-loc">»Raffler«</foreign> steigen, eine Schar verfolgte<lb/>
einen Epileptiker, <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Tepatar«</foreign></seg> brüllend, dann kam es wie Unkenrufe<lb/>
: sie waren wieder zu ihren melancholischen Kanalgittern<lb/>
heimgekehrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67297">
<space/>Ein alter Mann im städtischen Armenhaus hustete mühsam<lb/>
gottserbärmlich beim Fenster vor Staub und spuckte sein Leben<lb/>
in Blutklumpen auf die Straße — es war aufgespritzt worden, zum<lb/>
Hohn, aber das Pflaster war so schlecht, daß es nichts nützte.<lb/>
Meine Hoffnung, der Greis werde mich anspeien, weil ich noch<lb/>
immer Lackschuhe trug, der Gedanke, ich sei der Gnade, die er<lb/>
walten ließ, nicht würdig — diese Redensarten warf das, was nun<lb/>
geschehen sollte, über den Haufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67298">
<space/>Auch die Lackschuhe hatten ihr Gutes: die begegnenden<lb/>
Mädchen gaben sich mir mit ihren Augen, wogegen ein anderer<lb/>
Jüngling in Sandalen und Sportkäppchen unbeachtet, wie in einer<lb/>
Tarnkappe daherging. Bis ihm die Sache zu dumm wurde und er<lb/>
ein paar grellgelbe rehlederne Handschuhe enthüllte, worauf sich<lb/>
die Aufmerksamkeit der Mädchen zwischen uns teilte. Und von<lb/>
der Anziehungskraft, die diese geringen Gebrauchsgegenstände<lb/>
ausübten, war nur ein Schritt zu dem Wunsche »Auch ich möcht’<lb/>
Erdbeer«, und ein <seg type="insult">Weltverbesserer</seg> starb, während die Stimme des<lb/>
Körpers sieghaft die Idee entwickelte, durch eine zornige Schilderung<lb/>
dieses Milieus ein mir noch nicht nahestehendes Mädchen in die<lb/>
Gegend zu locken.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>