<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05743.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05742.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05744.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Rettungsgesellschaft — kommt!, in: Fackel Heft 14, Nr. 347, 1912, S. 22-27</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05743</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">347</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-347_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/347,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Rettungsgesellschaft — kommt!</head>
            <p ana="pr75893">
Wien, <date>21. März 1912</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75894">
An die geehrte Redaktion der ‚<rs type="self" ana="werk_18822"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>‘,<lb/>
</p>
            <p ana="pr75895">
<seg type="spc">Wien</seg> III.<lb/>
Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75896">
<space/>Unter <abbr>höfl.</abbr> Bezugnahme auf den in der <rs type="selfRef" ana="werk_18823">Märznummer <abbr>l. J.</abbr></rs><lb/>
erschienenen Artikel Ihrer geschätzten <rs type="selfRef" ana="werk_18824">Zeitschrift</rs>, betitelt »<rs type="title">Ich rufe die<lb/>
Rettungs-Gesellschaft</rs>«, beehren wir uns, Ihnen Folgendes höflichst<lb/>
mitzuteilen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75897">
<space/>Die am <date>13. September 1910</date> zu Viehofen verstorbene <seg type="insult">Private</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_54346" ref="#fk__p_52490">Rosina <SPAN sug="(undefined)">R......</SPAN></rs> hinterließ der <rs type="inst">Wiener Freiwilligen Rettungs-Gesellschaft</rs><lb/>
ihr Vermögen, welches nach Abzug aller Gebühren, <abbr>d. s.</abbr> fromme und<lb/>
Staatsgebühren K 11.270·92 betrug. Hievon kommen noch in Abzug:<lb/>
Kosten des Vertreters der Verstorbenen, Herrn <rs type="pers" ana="n_54347" ref="#fk__p_40946"><abbr>Dr.</abbr> Mändl</rs>, im Betrage<lb/>
von K 616·76, ferner eine uneinbringliche Forderung im Betrage von<lb/>
</p>
            <p ana="pr75897">
K 201·58 sowie die uns aufgelaufenen Auslagen für Stempel. Vertretungskosten<lb/>
 haben wir nicht zu tragen, da unsere Rechtsfreunde seit Bestand<lb/>
unserer Gesellschaft unsere Vertretung vollständig unentgeltlich führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75898">
<space/>Es resultiert somit aus der Verlassenschaft des Fräuleins <rs type="pers" ana="n_54348" ref="#fk__p_52490">Rosina <abbr>R.</abbr></rs><lb/>
ein Nachlaß von K 10.452·58, welcher der <rs type="inst">Rettungs-Gesellschaft</rs> überwiesen<lb/>
 wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75899">
<space/>Wir beehren uns, Ihnen in der Beilage ./1 eine Abschrift des<lb/>
Testamentes des Fräuleins <rs type="pers" ana="n_54349" ref="#fk__p_52490">Rosina <abbr>R.</abbr></rs> zu übersenden, und bemerken hiezu,<lb/>
daß dasselbe nur insofern nicht genau befolgt wurde, als wir, entgegen<lb/>
dem Willen der Verstorbenen, die Mutter derselben nicht enterbt,<lb/>
sondern derselben den Betrag von 2200 K zukommen ließen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75900">
<space/>Wie die geehrte Redaktion aus der beiliegenden Testamentsabschrift<lb/>
 ersehen wird, ist im Testamente von einem Grabsteine nicht<lb/>
die Rede. Wir bemerken auch, daß weder bei uns, noch bei dem<lb/>
ursprünglichen Vertreter der Verlassenschaft <rs type="pers" ana="n_54350" ref="#fk__p_52490"><abbr>R.</abbr></rs> Herrn <rs type="pers" ana="n_54351" ref="#fk__p_40946"><abbr>Dr.</abbr> Ernst Mändl</rs>,<lb/>
noch auch bei unseren jetzigen beiden Vertretern irgend jemand<lb/>
wegen eines zu errichtenden Grabsteines interveniert hat. Wir haben uns,<lb/>
aufmerksam gemacht durch Ihren Artikel in oben genannter Nummer<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_18825">Fackel</rs>‘, natürlich sofort an die <rs type="inst">Friedhofsverwaltung</rs> in <abbr>St.</abbr> Pölten<lb/>
gewendet mit dem Ersuchen, uns mitzuteilen, ob auf dem Grabe des<lb/>
<abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_54352" ref="#fk__p_52490"><abbr>R.</abbr></rs> ein Grabstein schon steht und von welchem Steinmetzmeister,<lb/>
<abbr>resp.</abbr> von welchem Bildhauer derselbe errichtet und ob und von wem<lb/>
der Grabstein bezahlt wurde, um den Grabstein entweder selbst<lb/>
zu bezahlen oder den Betrag für den eventuell schon bezahlten Grabstein<lb/>
 dem Betreffenden zu ersetzen. Hierauf erhielten wir das beiliegende<lb/>
 Schreiben sub ./2 der Gemeinde <abbr>St.</abbr> Pölten <rs type="inst">Städtische Leichenbestattung<lb/>
</rs> <abbr>ddo.</abbr> <date>11. <abbr>d. M.</abbr></date>, über welches wir uns sofort an die <rs type="inst">Leichenbestattung<lb/>
</rs> gewendet haben mit dem Ersuchen, uns den Überschlag über<lb/>
einen entsprechenden Grabstein zu senden, damit wir die Bestellung<lb/>
des betreffenden Steines vornehmen können. Sofort nach Einlangen<lb/>
dieses Überschlages werden wir unseren Gesellschaftssekretär beauftragen,<lb/>
sich an Ort und Stelle zu verfügen und die Aufstellung des Grabsteines<lb/>
in allerkürzester Zeit zu veranlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75901">
<space/>Wir bemerken noch, daß wir auch mit dem Verfasser des<lb/>
Testaments des Fräuleins <rs type="pers" ana="n_54353" ref="#fk__p_52490"><abbr>R.</abbr></rs>, Herrn <rs type="pers" ana="n_54354" ref="#fk__p_40946"><abbr>Dr.</abbr> Mändl</rs>, <seg type="ELIDASH">Hofadvokaten</seg> und Gerichtsadvokaten<lb/>
 in Wien, Rücksprache genommen haben und daß uns derselbe<lb/>
 mitteilte, es sei bei der Errichtung und Unterzeichnung des<lb/>
Testamentes durch die Zeugen nicht von der Errichtung eines Grabsteines<lb/>
für die Erblasserin gesprochen worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75902">
<space/>Zum Schlusse erlauben wir uns noch zu bemerken, daß wir mit<lb/>
diesen Mitteilungen nicht eine Berichtigung beabsichtigen, sondern hat<lb/>
dieses vorliegende Schreiben lediglich den Zweck, Ihnen die Tatsachen,<lb/>
wie sich dieselben zugetragen, mitzuteilen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75903">
<space/>Indem wir <abbr>höfl.</abbr> ersuchen, dies zur <abbr>gefl.</abbr> Kenntnis zu nehmen,<lb/>
zeichnen wir mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr75904">
ergebenst<lb/>
</p>
            <p ana="pr75905">
<rs type="inst">Wiener freiwillige Rettungs-Gesellschaft</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr75906">
<rs type="pers" ana="n_54355" ref="#fk__p_44780"><AUCTOR><seg type="spc">Wilczek</seg></AUCTOR></rs> <rs type="pers" ana="n_54356" ref="#fk__p_40200"><AUCTOR><abbr>D. F.</abbr> <seg type="spc">Berger</seg></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr75908">
<space/>Das folgende drückt schon durch den engen Druck aus,<lb/>
daß hier jenseits der Literatur eine publizistische Notwendigkeit<lb/>
abgewickelt wird. Es treibt in die Enge, wenn man gezwungen<lb/>
ist, sich nachsagen zu lassen, daß man Recht hat. Wie erst,<lb/>
wenn man den Schein sachlicher Unrichtigkeiten selbst dort<lb/>
beseitigen muß, wo es für die Satire auch belanglos ist,<lb/>
Unrecht zu haben. Hier darf ich bloß logisch sein, aber dann<lb/>
kommt ein Stern, der Druck wird sich öffnen, und eine Glosse<lb/>
durch das Gestrüpp der Argumente durchgeschossen sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75910">
<space/>Eine Berichtigung ist nicht beabsichtigt, nur eine Bestätigung<lb/>
und eine Erhörung des Rufes, der an die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> ergangen<lb/>
ist. Wenn sie zu einer Lysolvergiftung gerufen wurde und sich<lb/>
entschließt, zu kommen, so ist die Lysolvergiftung erst dann nicht<lb/>
mehr wahr, wenn die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> mit Erfolg interveniert hat.<lb/>
Die Abänderung zweier tatsächlicher Momente berührt die Wahrheit<lb/>
nicht, die im Gegenteil so fest steht, daß die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs><lb/>
sich entschlossen hat, zu kommen und sie aus der Welt zu schaffen.<lb/>
Vielleicht ist jetzt schon der ganze tatsächliche Inhalt jener Glosse<lb/>
hinfällig geworden, und an seiner Stelle steht ein Grabstein. Daß<lb/>
der Ruf berechtigt war, wird durch seine schleunige Erhörung<lb/>
bestätigt, jetzt ist er — als sachliche Beschwerde — nicht mehr<lb/>
berechtigt, und es bleibt nur noch wahr, daß die Erhörung des<lb/>
Wunsches der Verstorbenen anderthalb Jahre länger auf sich<lb/>
warten ließ, als die Erhörung des Rufes. Daß die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft<lb/>
</rs> der Verstorbenen für eine etwas geringere Summe<lb/>
verpflichtet ist, kann so wenig an der Berechtigung des<lb/>
Rufes ändern, wie es die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> von seiner Erhörung<lb/>
abgehalten hat. Die Glosse wäre aus derselben Zudringlichkeit eines<lb/>
gräßlichen Erlebnisses entstanden, wenn dem Verfasser die Erbsumme<lb/>
»nach Abzug aller Gebühren« und an und für sich geringer angegeben<lb/>
 worden wäre, als es tatsächlich geschah. Die zweite Tatsache<lb/>
, daß die Mädchen durch die abschlägige und gesetzlich<lb/>
korrekte Antwort eines Advokaten auf den Weg der Kollekte<lb/>
geführt wurden, wird insoferne abgeändert, als behauptet wird,<lb/>
dem Advokaten sei von einem solchen Ansuchen nichts bekannt<lb/>
gewesen. Das ist möglich, aber die Mädchen haben tatsächlich<lb/>
behauptet, daß sie angefragt hätten, haben tatsächlich eine<lb/>
Sammlung eingeleitet, und dies macht wahrscheinlich, daß sie<lb/>
auch angefragt haben und daß ihnen eine, vielleicht mißverstandene<lb/>
 Antwort erteilt wurde. Die Antwort des Juristen wäre<lb/>
zutreffend gewesen und es wurde ja nicht gesagt, daß sie von<lb/>
der <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> kam. Daß die Verstorbene das Verlangen<lb/>
 nach einem Grabstein ins Testament aufgenommen habe,<lb/>
wurde nicht behauptet, nur daß sie sich ihn »immer gewünscht«<lb/>
habe, und daß die andern Mädchen glaubten, »es müsse<lb/>
sich von selbst verstehen«. Soweit es möglich ist, aus einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr75910">
Glosse auf eine Meinung zu schließen, möchte der Verfasser<lb/>
empfehlen, anzunehmen, daß er die Meinung der Mädchen, es müsse<lb/>
sich von selbst verstehen, geteilt habe. Der Vorwurf, den er erhob, war<lb/>
ausschließlich dahin gerichtet, daß nicht auch die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs><lb/>
die Meinung zu teilen schien, und der Vorwurf blieb aufrecht,<lb/>
auch wenn die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> nie von dem Wunsch der<lb/>
Verstorbenen gehört, ja wenn der Wunsch nie geäußert oder<lb/>
nie gedacht worden wäre. Wie wenig es sich für die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft<lb/>
</rs> von selbst verstand, gibt sie selbst zu. Es hat bei ihr<lb/>
niemand interveniert und darum hat sie ihrer Wohltäterin keinen<lb/>
Grabstein gesetzt. Sie gibt aber mehr zu, als sie ahnt. Sie ist so<lb/>
freundlich, das Testament und die Zuschrift der <rs type="inst">Friedhofsverwaltung</rs><lb/>
in <abbr>St.</abbr> Pölten vorzuweisen. Aus dem Testament geht freilich<lb/>
hervor, daß die Verstorbene den Grabstein nicht im Testament erbeten<lb/>
hat, und der Advokat bestätigt überdies, daß bei der Errichtung<lb/>
des Testaments nicht auch von der Errichtung eines Grabsteines für<lb/>
die Erblasserin die Rede war. Nie wurde der <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs><lb/>
vorgeworfen, daß sie ein Testament nicht vollstreckt habe, und nie<lb/>
dem Advokaten, daß er es unterlassen habe, einen Wunsch in das<lb/>
Testament aufzunehmen. Es ist auch sehr glaublich, daß die Verstorbene<lb/>
 den Wunsch bei dieser Gelegenheit nicht einmal berührt<lb/>
hat. Aber im Testament steht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75912">
<space/>2.) Meine Erbin hat meine Leiche nach <abbr>St.</abbr> Pölten (<abbr>N.-Ö.</abbr>) zu überführen<lb/>
, dort im eigenen Grabe beisetzen zu lassen und die Kosten des<lb/>
Leichenbegängnisses II. Klasse zu bestreiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75914">
<space/>Man müßte nun wohl annehmen, daß die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs><lb/>
dieses Begräbnis nicht als eine Überführung von <seg type="insult">der etwas expediten<lb/>
Art</seg> aufgefaßt hat, wie sie einmal von Passanten der Ringstraße<lb/>
beobachtet und von Zeugen im Gerichtssaal behauptet wurde.<lb/>
Darüber scheint das Schreiben der <rs type="inst">Friedhofsverwaltung</rs> Aufschluß<lb/>
zu geben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75916">
<abbr>St.</abbr> Pölten, am <date>11. März 1912</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75917">
Euer Hochwohlgeboren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr75918">
<space/>Auf das Schreiben vom <date>6. März 1912</date> beehre ich mich, die Mitteilung<lb/>
 zu machen, daß auf dem Grabe der <seg type="insult">Privaten</seg> Fräuleins <rs type="pers" ana="n_54357" ref="#fk__p_52490"><DOUBT sug="Rosina">Franziska</DOUBT><lb/>
<SPAN sug="(undefined)">R......</SPAN></rs> noch kein Grabstein <seg type="spc">oder Grabkreuz</seg> gesetzt wurde, <seg type="spc">überhaupt<lb/>
 sich um das Grab seit der Beerdigung niemand<lb/>
mehr gekümmert hat</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75919">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr75920">
(Unterschrift.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr75922">
<space/>Daß die Wohltäterin der <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> auch nach<lb/>
Abzug aller Staatsgebühren einen Grabstein <foreign xml:lang="la">ex officio</foreign> und wiewohl<lb/>
sie keinen Privatantrag gestellt hat, verdient, das einzusehen, ist<lb/>
der Erbin beigebracht worden. Daß sie auch nur ein Grabkreuz<lb/>
verdient hat, hat die Erbin von selbst nicht eingesehen. Aus der<lb/>
Zuschrift der <rs type="inst">Friedhofsverwaltung</rs> geht hervor, daß das Grab der<lb/>
Wohltäterin verwahrlost ist. Das scheint doch wohl, wenn schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr75922">
nicht dem Text, so dem Sinn der testamentarischen Verfügung<lb/>
zu widersprechen. Die Erblasserin hatte es jedenfalls für selbstverständlich<lb/>
 gehalten, daß die Erbin, der sie das Begräbnis auftrug,<lb/>
sich auch um das Grab kümmern werde; sonst hätte sie es ausdrücklich<lb/>
 verlangt. Daß es trotzdem hätte geschehen müssen, auch<lb/>
das hat sich für die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> nicht von selbst verstanden.<lb/>
Es wurde ihr nicht vorgeworfen, daß sie dem Wortlaut des<lb/>
Testaments zuwider gehandelt hat. Sonst wäre sie ja des Erbes<lb/>
verlustig gegangen. Sie selbst beschuldigt sich allerdings einer Abänderung<lb/>
 des Testaments in einem Punkt. Sie habe »entgegen dem<lb/>
Willen der Verstorbenen die Mutter derselben nicht enterbt, sondern<lb/>
derselben den Betrag von 2200 K zukommen lassen.« Die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft<lb/>
</rs> hat sich gewiß nicht für berechtigt, wohl aber für verpflichtet<lb/>
 gehalten, das Testament abzuändern. Sie hat eine Pietät, die sie<lb/>
gegenüber ihrer Wohltäterin verletzt hat, auf deren Mutter übertragen,<lb/>
sie hat die Pietät, die ihr die Tochter zu verletzen schien, aus eigenem<lb/>
ersetzt. Die Tochter war eine <seg type="insult">Prostituierte</seg>, da mußte man es schon<lb/>
nicht so genau nehmen, wenn sie der Mutter, einer »Besitzerin<lb/>
von Haus und Weingärten«, im Testament wiederholt vorwirft, daß<lb/>
sie sie »in der Erziehung ganz verwahrlost« habe und die Schuld<lb/>
an ihrem <seg type="insult">»unsittlichen Lebenswandel«</seg> trage. Die Erblasserin »entzieht<lb/>
« der Mutter ausdrücklich »auch den Pflichtteil«, die Erbin fühlt<lb/>
sich verpflichtet, die Bestimmung zu umgehen. Die Ungesetzlichkeit<lb/>
 solcher Verpflichtung ist weniger bedenklich als die Objektivität,<lb/>
mit der sich die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> vor die Wünsche ihrer Wohltäterin<lb/>
 stellt und die sich in der Behandlung des Grabes fortsetzt.<lb/>
Nun hat sie sich eines bessern besonnen und ist entschlossen, von<lb/>
der Pietät für die Mutter, der sie etwas vererbt hat, auch der<lb/>
Tochter, die sie beerbt hat, etwas zukommen zu lassen. Ich brauche<lb/>
nicht mehr zu rufen. Aber ich werde gelegentlich nachsehen lassen,<lb/>
wie der Grabstein aussieht und ob die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> ihre<lb/>
Pflicht nicht bloß durch Bezahlung eines Lieferanten, sondern<lb/>
auch ihren Dank durch eine geziemende Inschrift abgestattet hat.<lb/>
Wenn man nach Abzug zehneinhalbtausend Kronen erbt, ziemt<lb/>
sich wohl eine Empfangsbestätigung, die die deutliche Unterschrift<lb/>
des Empfängers trägt. Es wird sich zeigen, wie weit <seg type="insult">die bürgerliche<lb/>
Moral</seg> sich mit einer Wohltäterin aus anderm Berufe solidarisch<lb/>
erklärt: ob nur durch Annahme des Geldes oder auch durch<lb/>
den Dank. Ich hoffe, die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> wird sich nicht<lb/>
lumpen lassen und etwas von der <seg type="insult">Sittlichkeit</seg> springen lassen. Auch<lb/>
wird sie gut tun, mindestens für den Betrag, den sie der Mutter<lb/>
ihrer Wohltäterin vermacht hat, die Bestellung an einen Künstler<lb/>
zu vergeben, damit ein Werk zustandekomme, der Verpflichtung,<lb/>
aber auch der Sühne gewidmet: »in verspäteter, aber dafür umso<lb/>
länger dauernder Dankbarkeit«. Wenn sich solche Fälle mit solcher<lb/>
Inschrift mehren, wird es vielleicht gelingen, zwischen der wohltätigen<lb/>
<seg type="insult">Prostitution</seg> und der dankbaren <seg type="insult">Moral</seg> eine wenn auch posthume<lb/>
Verständigung zu erzielen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75924">
<space/>Dieser Grabstein steht bloß für den Anlaß, der zu der Glosse<lb/>
geführt hat. Daß sie aufgehört hat zu leben, beweist er nicht. Er<lb/>
kann nur einer Beschwerde gesetzt sein, eine polemische Auseinandersetzung<lb/>
 bestätigen und damit aus der Welt schaffen, nie<lb/>
ein Gedicht. Das werden nicht viele verstehen, daß die Beseitigung<lb/>
 eines Übels nicht dessen Gestalt beseitige, die Erfüllung<lb/>
 zwar den Wunsch, aber nicht den Ausspruch. Um ihnen<lb/>
auch dies in ein Verständliches zu übersetzen, sei gesagt, daß die<lb/>
<seg type="spc">Möglichkeit</seg> solch eines Geschehens oder solch einer Unterlassung<lb/>
der Glosse auch dann den Atem sichert, wenn die Rede durch<lb/>
Zustimmung abgeschnitten ist, und daß das Übel bleibt, wenngleich<lb/>
 der Fall beseitigt ist. Die Realität kann nie in die<lb/>
künstlerische Gestaltung eingreifen und die Erfüllung dessen, was<lb/>
sie verabsäumt hatte, mag den sogar verdrießen, dem es so sehr<lb/>
um die Erfüllung zu tun war. Oder: Solange eine Beschwerde bloß<lb/>
Ausdruck des informierten Rechtes bleibt, muß die Negierung oder<lb/>
Gutmachung den befriedigen, der die Beschwerde vorbringt. Das<lb/>
ist Sache des Journalismus. Ist die Beschwerde Kunst geworden,<lb/>
so gibts keinen Widerruf. Die Satire kennt keine Besserung der<lb/>
Welt. Darum werde ich weiter die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> rufen, auch<lb/>
wenn sie mich längst erhört hat. Die Glosse bleibt, ich bin nur<lb/>
jenem Niveau, auf dem der Anlaß allein verstanden wird, die<lb/>
Mitteilung schuldig, daß der Ruf erhört wurde. Man nennt das<lb/>
»Gegenstandsloswerden«, aber gegenstandslos wird ein Gegenstand<lb/>
schon durch die Auflösung in Satire. Das eben ist das Mißgeschick<lb/>
aller Formung, die das Allerstofflichste auflöst: daß sich dieses<lb/>
wieder in das Werk mischen kann, mit dem es nichts mehr zu<lb/>
schaffen hat. Die Getroffenen haben wohl die Pflicht, sich zu<lb/>
bessern, aber nicht das Recht. Die Satire beleidigt nicht und kann<lb/>
nicht berichtigt werden, sie lebt, aber bereut nicht, und daß <seg type="insult">die<lb/>
Herren Opfer</seg> in sich gehen, ihren Beruf aufgeben oder gar sterben<lb/>
können, ist nur eine fatale Komplikation, über die man aber nach<lb/>
fünfzig Jahren glatt hinwegkommt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40946">
               <persName>Mändl, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1861-3-21</date>
                  <place>Schiesselitz bei Saaz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-8-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">8., Lerchenfelderstr. 66</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40200">
               <persName>Berger, Franz Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1841-10-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Stadtbaudirektor</occupation>
               <note type="comment">Wiener Freiwillige Rettungsgesellschaft</note>
               <note type="comment">EhrenDr. der techn. Wissenschaften, Baudir. der Stadt Wien; 7., Schottenfeldgasse 37</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52490">
               <persName>R......, Rosina</persName>
               <death>
                  <date>1910-9-13</date>
                  <place>Viehofen</place>
               </death>
               <occupation>Prostituierte</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44780">
               <persName>Wilczek, Johann Nepomuk Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1837-12-07</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-01-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Mäzen</occupation>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>