<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06908.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06907.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06909.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Vorwort), in: Fackel Heft 16, Nr. 405, 1915, S. 3-4</title>
            <title type="iso-date">1915-02-01</title>
            <title type="id">tid_06908</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">405</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-405_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/405,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Vorwort)</head>
            <p ana="pr92733">
<space/>Vorwort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr92735">
<space/>Die heutige Vorlesung bringt Bruchstücke aus zwei nie<lb/>
gespielten Dramen. Beide die Bloßstellung der unter dem Fluch<lb/>
der Wohltat hinfälligen Menschennatur, die hier — in <rs type="pers" ana="n_62879" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs><lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Timon</rs></rs> — als Undank, dort — in <rs type="pers" ana="n_62880" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> <rs type="title">Nachtwandlern</rs> — als<lb/>
Unersättlichkeit gegen das Opfer des reichen Herzens aufbegehrt.<lb/>
Beide, indem sie, Hülle auf Hülle abnehmend, bis zum <seg type="insult">faulen<lb/>
Kern</seg> dringen, auch darin vergleichbar, daß jedes in einer Tafelszene<lb/>
 gipfelt, die wie ein Strafgericht im »<rs type="title"><rs type="pers">Timon</rs></rs>« die Erkenntnis<lb/>
triumphieren, in den »<rs type="title">Nachtwandlern</rs>« die Verblendung büßen läßt.<lb/>
Die Bearbeitung, welche die Vorgänge bis zu diesem Punkte zusammenzieht<lb/>
, bemüht sich, den grundrißhaften Charakter dieser<lb/>
Reinigung noch sichtbarer zu machen. Aber nicht nur der Vergleich<lb/>
 der durch Pathos und Heiterkeit wirkenden sittlichen<lb/>
Kräfte, nicht nur künstlerische und thematische Rücksicht hat die<lb/>
Anreihung <rs type="pers" ana="n_62881" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> an <rs type="pers" ana="n_62882" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> befürwortet: Der Vorleser übt<lb/>
sie mit Bedacht als die Vorführung einer klassischen Posse vor<lb/>
und gegenüber <seg type="insult">dem Ernst der Zeit</seg>. Denn er ist der Ansicht, daß<lb/>
der vernichtende Humor des hinter dem Dialekt der Harmlosigkeit,<lb/>
hinter Gesang und selbst trivialsten Vorwänden verkappten Satirikers,<lb/>
der bis heute der größte in deutscher Sprache ist, wiewohl ihn <seg type="insult">die<lb/>
dümmsten Menschen der Erde, nämlich die deutschen Literarhistoriker<lb/>
</seg>, nur als <seg type="insult">Possenschreiber</seg> registrieren, — daß also<lb/>
</p>
            <p ana="pr92735">
dieser beste Humor der deutschen Sprache keiner Zeit vorenthalten<lb/>
 werden darf, weil in ihm die Kraft lebt, es mit jeder<lb/>
aufzunehmen und weil der ewige Witz der Lebensweisheit es nicht<lb/>
nötig hat, dem <seg type="insult">Ernst</seg> auszuweichen, den die <seg type="insult">Staatsweisheit</seg> zu<lb/>
Zeiten über die Menschen verhängt. Der Vorleser wagt, einen<lb/>
Spaß, den das sittliche Bewußtsein erschuf und heute verantwortet,<lb/>
hörbar zu machen, und er scheut sich nicht, das Lachen bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62883" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> herauszufordern in Tagen, da sich das Publikum<lb/>
nicht scheut, von <seg type="insult">dem unleugbaren Ernst</seg> und von <seg type="insult">der<lb/>
behaupteten Größe der Zeit</seg> sich bei <seg type="insult">viehischen Operetten</seg>, in der<lb/>
Lektüre <seg type="insult">viehischer Witzblätter</seg>, im Anblick <seg type="insult">viehischer Ansichtskarten<lb/>
</seg> und im <seg type="insult">Genuß sonstiger scherzhafter Auffassungen der<lb/>
traurigsten Dinge</seg> zu erholen. So möge das Publikum, das sich<lb/>
gerne nachsagen läßt, es sei ein anderes und jeder in ihm ein<lb/>
anderer, sich des Lachens bei einem künstlerischen Anlaß nicht<lb/>
schämen, der, wenn’s in der kulturell beglaubigten Welt mit<lb/>
rechten Dingen zuginge, mindestens so lange leben müßte, wie<lb/>
die Langeweile aller Zeit.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>