<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04310.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04309.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04311.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dem Polizeipräsidenten. (Die bedenklichen Schwestern), in: Fackel Heft 08, Nr. 213, 1906, S. 12-13</title>
            <title type="iso-date">1906-12-11</title>
            <title type="id">tid_04310</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">213</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-213_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/213,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Dem Polizeipräsidenten. (Die bedenklichen Schwestern)</head>
            <p ana="pr46939">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i">Dem <RS pers="Johann von Habrda" globID="name_203619">Polizeipräsidenten</RS>.</seg></seg></seg> Was ist’s mit den beiden »ausgewiesenen<lb/>
Schauspielerinnen«? Ist der Tatbestand endlich gefunden? Seit Wochen kein<lb/>
<seg type="insult">»neues Stadium«</seg>, in das die Affäre getreten ist! Wir wünschen, daß<lb/>
der <seg type="insult">Schmach</seg> ein Ende gemacht werde! Traurig genug, daß sich <seg type="insult">die<lb/>
offizielle Sittlichkeit</seg> jetzt sogar schon von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_37805" ref="#fk__p_42322">Pötzl</rs></seg> beschämen lassen<lb/>
muß. Der schrieb ein paar Tage nach dem Erscheinen der <rs type="selfRef" ana="werk_14926"><abbr>Nr.</abbr> 212</rs><lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_14927">Fackel</rs>‘ ein Feuilleton, das die folgenden ganz richtigen<lb/>
Bemerkungen enthielt: »Unserer Sittlichkeit fehlt es eben an<lb/>
dem großen Zuge. Wir erschöpfen uns in <seg type="insult">kleinen Sittlichkeiten<lb/>
</seg>, gewöhnlich am unrechten Orte. Das haben jetzt zu ihrem<lb/>
Schaden die zwei aus Hamburg zugereisten <seg type="insult">Frauenzimmer</seg> erfahren, die<lb/>
durch ihre auffällige Kleidung den Hausbesorger auf den Gedanken<lb/>
</p>
            <p ana="pr46939">
brachten, es könnte an den beiden sittlich etwas nicht in Ordnung sein.<lb/>
Und richtig, sie hatten sich falsch gemeldet, mit französischen Namen<lb/>
und als Schauspielerinnen, die sie nicht sind. Drei Tage Arrest und<lb/>
Ausweisung. Schön. Die Falschmeldung wird eben in Österreich bestraft.<lb/>
Es ist wegen der Abschreckung. Jeder große Verbrecher, etwa ein<lb/>
Mörder oder <seg type="insult">Millionendieb</seg>, soll die unbequeme Empfindung haben, daß<lb/>
er sich auf der Flucht vor den polizeilichen Nachstellungen nie einen<lb/>
falschen Namen beilegen darf, sonst kann er ein paar Tage, sogar ein<lb/>
paar Wochen Arrest bekommen. <seg type="insult">Alle unsicheren Kantonisten</seg> fürchten<lb/>
das ungemein und melden sich daher unter vollem Namen und Charakter.<lb/>
Die beiden falschen Französinnen haben gegen <seg type="insult">diese weise Bestimmung</seg><lb/>
gesündigt und mußten es büßen. Sie sitzen aber noch immer in Polizeihaft<lb/>
, also schon einige Wochen länger als ihre Strafe ausmachte. Und<lb/>
warum? Sie sind auch keine Schwestern, als welche sie sich ausgaben.<lb/>
Man denke nur: sie sind keine Schwestern, kein verwandtschaftliches<lb/>
Band verknüpft diese beiden zugereisten Fräulein, die <seg type="insult">das ästhetisch<lb/>
gebildete Auge des Hausmeisters</seg> durch ihre auffällige Kleidung verletzt<lb/>
und Herrenbesuche empfangen haben! Wenn sie aber keine Schwestern<lb/>
sind, was sind sie denn? <seg type="insult">Weibspersonen</seg>, die fälschlich behaupten,<lb/>
Schwestern zu sein, sind offenbar zu allem fähig. Darum wird recherchiert<lb/>
 und einstweilen eine Haft verhängt, die zu <seg type="insult">dem zärtlichen Berufe<lb/>
dieser Sünderinnen</seg> doch außer jedem Verhältnisse steht. Anstatt sie an<lb/>
die Grenze zu bringen und laufen zu lassen, müssen sie weiß Gott<lb/>
wie lang noch sitzen, bis schließlich zur Evidenz festgestellt sein wird,<lb/>
daß sie in Frankreich oder England ganz das nämliche verbrochen<lb/>
haben, aber nicht weiter beachtet wurden, weil man sich dort nennen<lb/>
darf wie man will und sogar den fälschlichen Titel Schwester annehmen<lb/>
darf, wenn man das einzige Kind seiner Eltern ist.« Will sich <seg type="insult">die offizielle<lb/>
 Sittlichkeit</seg> wirklich von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_37806" ref="#fk__p_42322">Pötzl</rs></seg> beschämen lassen? Wir<lb/>
wünschen ein Ende!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42322">
               <persName>Pötzl, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1851-3-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-8-21</date>
                  <place>Mödling, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12460</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>