<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10420.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10419.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10421.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Grashüpfer und Strandläufer, in: Fackel Heft 27, Nr. 712, 1926, S. 63-67</title>
            <title type="iso-date">1926-01-01</title>
            <title type="id">tid_10420</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">712</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-712_n0063.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/712,063</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Grashüpfer und Strandläufer</head>
            <p ana="pr142417">
<space/><rs type="pers" ana="n_86898" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> klagt. (Man erschrecke nicht. Wer wird denn gleich<lb/>
das Phantastischeste denken!) Er klagt nicht, weil ich ihn vor neunhundert<lb/>
 Zeugen einen <seg type="insult">Schuft</seg> genannt und mich erbötig gemacht<lb/>
habe, zu beweisen, daß er einer ist. Er klagt nur, weil ich das<lb/>
Lichtbild, das ihn im <seg type="insult">Tanz am Pranger</seg> darstellt, nachgedruckt<lb/>
habe. »Bekanntlich« gibt sich die <seg type="insult">Preßhefe</seg>, die seit so langer<lb/>
Zeit das <rs type="pers">pandorahafte Trugbild</rs> zu haschen sucht, mir etwas antun<lb/>
zu können, hoffend und verzweifelnd, insonderheit dem <seg type="insult">Wahne</seg><lb/>
hin, daß mir »mit meinen eigenen Methoden« beizukommen<lb/>
sei. Ich erlaube nicht — aus <seg type="insult">Eitelkeit</seg> — die Veröffentlichung<lb/>
meiner Photographie (denn sie würde, zumal wenn sie gefälscht<lb/>
ist, mich in meiner wahren Gestalt zeigen) und betätige mich<lb/>
in <seg type="insult">jenem journalistischen Gebiete</seg> strafrechtlich, in dem sich<lb/>
mir diese Methode der Natur nach als die einzig angemessene<lb/>
empfiehlt. Die Bilderfälschungsprozesse, die, noch nicht abgeschlossen<lb/>
, gegen <seg type="insult">den anrüchigsten Preßverbrecher</seg> bis jetzt mit<lb/>
dem stärksten Erfolg geführt wurden und deren Aktion einmal in<lb/>
ihrer kulturellen Bedeutung dargestellt werden sollte, bilden ein<lb/>
Kapitel, das schon durch die Eroberung juristischen Neulands Beachtung<lb/>
 verdient und um des Ereignisses willen, daß hier durch die<lb/>
Schranken <seg type="insult">einer miserablen Gesetzlichkeit</seg> der Durchbruch gegen<lb/>
<seg type="insult">eine schmachvoll begünstigte Preßfreiheit</seg> erfolgt ist. Nun versucht<lb/>
der <seg type="insult">Schwachsinn</seg>, mit dem die <seg type="insult">Schufterei</seg> zum Glück hervorragend<lb/>
begabt ist, mich bei meiner Methode zu packen: er vermutet,<lb/>
daß, wenn zwei dasselbe tun — und zwar so zwei wie wir<lb/>
zwei —, es dasselbe sei. Ich zitiere Bilder des Grauens wie<lb/>
Artikel des Grauens: die <seg type="insult">Schufterei</seg> retouchiert Bild und Text.<lb/>
Ich verbiete es: der <seg type="insult">Schwachsinn</seg> glaubt, desgleichen tun zu<lb/>
können. <seg type="insult">Der Unverwüstliche</seg> hat in der <rs type="self" ana="werk_27400">Fackel</rs> den Abdruck seines<lb/>
Bildes, das ihn in fröhlicher Mitte als <seg type="insult">Grashüpfer</seg> darstellt, bemerkt<lb/>
und nachdem <seg type="insult">einer seiner <RS pers="Hans Liebstöckl" globID="name_202249">Angestellten</RS>, ein Mystiker</seg>, den ich<lb/>
polizeilich abstrafen ließ, in der Verhandlung geheimnisvoll<lb/>
angedeutet hatte, daß »auch gegen mich etwas im Gange sei«,<lb/>
erhielt ich faktisch eine Berichtigung, durch die ich gezwungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr142417">
werden sollte, das doch völlig wirklichkeitsgetreu und ohne<lb/>
jede Retouche zitierte Bild in der Originalgröße zu drucken. Da<lb/>
nämlich dank meiner Aktion das <rs type="inst">Landesgericht</rs> wahrhaft zu Recht<lb/>
erkannt hat, daß ein Bild eine berichtigbare Tatsache sei, so<lb/>
glaubte der <seg type="insult">Schlaukopf</seg>: wenn ein gefälschtes Bild berichtigt<lb/>
werden kann und die Berichtigung in der Größe des Zerrbildes<lb/>
gedruckt werden muß, so müsse auch ein richtig wiedergegebenes<lb/>
 Bild in der Größe des Originals erscheinen,<lb/>
selbst wenn diese das Format der Zeitschrift überschreitet.<lb/>
Ich tät’s ja gern, aber es geht nicht. (Sonst hätte ich’s<lb/>
gleich das erstemal getan.) Solches Verlangen ist natürlich<lb/>
nur <seg type="insult">ein <foreign xml:lang="de-loc">Spassetl</foreign> im Stil der sonstigen Bübereien</seg> und ist, wie<lb/>
der <seg type="insult">Verüber</seg> aus diesem <rs type="selfRef" ana="werk_27401">Heft</rs> ersieht, unerfüllt geblieben. Er<lb/>
wollte bei dieser Gelegenheit auch festgestellt haben, daß das<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Kreuzel</foreign></seg>, welches unter seiner Gestalt angebracht war und<lb/>
das ihn sowohl als Mittelpunktsfigur wie als <seg type="insult">entgeltliche<lb/>
Erscheinung</seg> deutlich erkennbar machen sollte, sich unter dem<lb/>
Originalbild nicht befindet. Bewundernswert ist <seg type="insult">die andauernd<lb/>
gute Laune eines Menschen</seg>, der, weil er <seg type="insult">Wiener</seg> geworden ist,<lb/>
glaubt, daß er nicht untergehen kann, sich aber aller kriminalistischen<lb/>
 Voraussicht nach darin täuschen wird. Ernstlich jedoch<lb/>
meinte er, daß die Reproduktion der <seg type="insult">Grashüpfergruppe</seg> auch<lb/>
ein Eingriff ins Urheberrecht sei, da ich selbst ja <seg type="insult">die bübische<lb/>
Verwendung meiner Bilder</seg> als solchen verfolgt habe. Der<lb/>
Verlag der ‚<rs type="magazine" ana="werk_27402">Bühne</rs>‘ erstattete die Strafanzeige gegen mich<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_86899" ref="#fk__p_54269">Trompeteur</rs>) und ich beschloß, die <seg type="insult">Schwärmer</seg> erst in der<lb/>
Hauptverhandlung zu enttäuschen, nämlich erst dann den<lb/>
Präzedenzfall meines Freispruchs und der Bestätigung durch den<lb/>
<rs type="inst">Obersten Gerichtshof</rs> zu erwähnen, die erfolgt sind, nachdem ich<lb/>
im Zusammenhang einer Besprechung der <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7733" ref="#fk__p_48488">Staackmänner</rs></rs></rs>«</seg> das<lb/>
Konterfei <seg type="insult">des Strandläufers <rs type="pers" ana="n_86900" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs></seg> gebracht hatte, des Dichters,<lb/>
den ich — bekanntlich — einst verehrt habe. (Der <seg type="insult">Schwachsinn</seg><lb/>
dieses der Literatur bereits einverleibten Motivs ist ohne Migräne<lb/>
nicht zu ermessen.) Ich wurde also von <seg type="insult">Leuten</seg>, denen die <seg type="insult">Hurenbelletristik<lb/>
</seg> viel Zeit und Geld übrigläßt, wegen Vergehens<lb/>
gegen das Urheberrecht angezeigt und begnügte mich,<lb/>
dem Untersuchungsrichter wörtlich das folgende Protokoll zu<lb/>
diktieren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142419">
<space/>Ich habe den Artikel <seg type="insult">»<rs type="title">Die Welt der ‚<rs type="magazine" ana="werk_27403">Bühne</rs>‘</rs>«</seg> verfaßt und<lb/>
zum Drucke befördert. Mit der Aufnahme des Bildes zur<lb/>
Illustrierung der in dem Artikel dargestellten <seg type="insult">Sphäre</seg> habe ich<lb/>
eine sittliche Pflicht erfüllt, die in einem gesetzlichen Recht ihre<lb/>
Deckung findet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142420">
<space/>Die sittliche Pflicht erblicke ich in der Veranschaulichung<lb/>
der <seg type="insult">Ungeheuerlichkeit</seg>, daß ein <seg type="insult">Mensch</seg>, der von mir an den Pranger<lb/>
gestellt wurde, unmittelbar darauf an diesem tanzt, daß er vermöge<lb/>
 der von mir stigmatisierten Wirksamkeit die Macht hat,<lb/>
andere Personen, zumal Theaterleute, zur Mitwirkung an <seg type="insult">diesem<lb/>
Schauspiel</seg> zu bestimmen, und den Mut, sich mit ihnen in dieser<lb/>
Situation noch photographieren zu lassen und das Bild gar zu<lb/>
veröffentlichen. Ich hatte in einem Vortrag die Parole ausgegeben<lb/>
: <seg type="insult">»<rs type="title">Hinaus aus Wien mit dem Schuft!</rs>«</seg> und ich mußte<lb/>
nun mit schmerzlichem Befremden wahrnehmen, daß er — es<lb/>
war Sommer — diese Parole als eine Aufforderung zu einem<lb/>
Ausflug in die Umgebung Wiens und zu <seg type="insult">einem Tanz im Grünen</seg><lb/>
auffaßte. Diese Parole bildet den Titel des Artikels, der dem<lb/>
Bilde unmittelbar folgt und der, auf das Bild hinweisend, die<lb/>
<seg type="insult">Ungeheuerlichkeit dieser Schaustellung</seg> zum Gegenstande hat.<lb/>
Sowohl <seg type="insult">»<rs type="title">Die Welt der ‚<rs type="magazine" ana="werk_27404">Bühne</rs>‘</rs>«</seg> wie der Anfang und Schluß des<lb/>
folgenden Artikels beziehen sich darauf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142421">
<space/>Das gesetzliche Recht zur Erfüllung der sittlichen Pflicht,<lb/>
diese Tatsache anschaulich darzustellen, also das Recht zur<lb/>
Zitierung des Bildes in dem Zusammenhang der beiden Artikel,<lb/>
ist im <rs type="title">Urheberrechtsgesetz</rs> vollauf begründet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142423">
Man wird mit Recht vermuten, daß nicht allzuhäufig ein solches<lb/>
Protokoll im <rs type="inst">Wiener Landesgericht</rs> entstanden sein dürfte. Bald<lb/>
darauf erhielt ich den folgenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr142425">
<seg type="spc">Beschluß</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142426">
Vr XXVI 7150/25<lb/>
</p>
            <p ana="pr142427">
<space/>Die über Antrag des Privatanklägers <rs type="inst"><rs type="pers">Kronos-Verlag</rs> <abbr>A. G.</abbr></rs> wider<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86901" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wegen Vergehens nach § 44 des <rs type="title">Urheberrechtsgesetzes</rs><lb/>
eingeleitete Voruntersuchung wird gemäß § 109 <rs type="title"><abbr>St. P. O.</abbr></rs> eingestellt,<lb/>
da der Privatankläger es unterlassen hat, innerhalb der Frist des<lb/>
§ 112 <rs type="title"><abbr>St. P. O.</abbr></rs> die Anklageschrift einzubringen oder Anträge auf<lb/>
Ergänzung der Voruntersuchung zu stellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142428">
<space/>Gemäß § 390 <rs type="title"><abbr>St. P. O.</abbr></rs> wird dem Privatankläger der Ersatz<lb/>
aller infolge seines Einschreitens aufgelaufenen Kosten aufgetragen und<lb/>
hat derselbe im Sinne des <abbr>Art.</abbr> II des <abbr>Ges.</abbr> vom <date>8. 7. 1925</date> den<lb/>
Pauschalbetrag von 50 S binnen 14 Tagen bei sonstiger Exekution<lb/>
hiergerichts zu erlegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142429">
<rs type="inst"><AUCTOR>Landesgericht für Strafsachen I Wien<lb/>
Abt. XXVI</AUCTOR></rs>, am <date>14. 12. 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr142430">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr142432">
Was war geschehen? Welche Einsicht hat rechtzeitig die<lb/>
Verminderung der Kosten empfohlen? Wäre vielleicht — wie<lb/>
sagt doch <rs type="pers" ana="n_86902" ref="#fk__p_54269">Trompeteur</rs> — »die Unbedingtheit« des Urheberrechts<lb/>
an dem Lichtbilde »durch das Licht des Gerichtsverfahrens<lb/>
abgeschwächt« worden? Das Erstaunliche an dem Fall ist wieder<lb/>
der Mut, mit dem sich <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_86903" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> in die Nähe des<lb/>
Gerichtssaals traut. Ganz geht er ja nicht hinein; aber er<lb/>
gustiert. Ich bemühe mich nach Kräften, rede ihm zu, wie ich<lb/>
kann, und habe — unter uns — noch keineswegs die Hoffnung<lb/>
aufgegeben, ihn hineinzubringen. Im Fall <rs type="pers" ana="n_86904" ref="#fk__p_59322">Miksa Rosenberg</rs> hat<lb/>
er meiner Voraussage gemäß erklärt, daß er von nichts wisse,<lb/>
ganz im Gegensatz zu mir, der von vielem weiß. Und jetzt,<lb/>
wo er sich als Kläger versuchte, kann man auch wieder nur<lb/>
die alte Erfahrung aussprechen, daß er zwar <seg type="insult">mit einem Fuß im<lb/>
<rs type="inst">Landesgericht</rs></seg> steht, aber ihn zurückzieht. Wiewohl ihm, wenn<lb/>
er wegen Urheberrechts klagt, wirklich nicht viel passieren könnte.<lb/>
Aber im Freien ist er doch beweglicher und der <seg type="insult">Grashüpfer</seg> wollte<lb/>
nicht die Gefahr laufen, in die der <seg type="insult"><RS pers="Otto Ernst" globID="name_202724">Strandläufer</RS></seg> gehüpft war.<lb/>
Wozu er solcherlei erst versucht, weiß kein Mensch.<lb/>
Er unterstützt publizistisch die Beschwerde der Richterschaft<lb/>
wegen deren ungeheurer Überlastung, aber ausschließlich er hat<lb/>
diese seit seiner Etablierung in Wien auf dem Gewissen, indem<lb/>
doch seine Leute fast täglich bei Gericht zu tun haben, wenngleich<lb/>
 zumeist nur aus dem Grund, weil sie jene pflichtgemäße<lb/>
Obsorge vernachlässigen, die sie nie hätten übernehmen sollen.<lb/>
Dazu kommen nun auch die mutwilligen Prozesse, für deren<lb/>
Zurückziehung dann ein Pauschalbetrag von 50 Schilling gezahlt<lb/>
werden muß, der natürlich leicht aufzubringen ist, solange die<lb/>
anderen Pauschalbeträge einlaufen. Sollte das nicht mehr<lb/>
allzulange der Fall sein und die <seg type="insult">Preisfrage des Schicksals <foreign xml:lang="de-loc">»Was<lb/>
tan mr jetzt?«</foreign></seg> auftauchen, so wird wohl die Kuratel unvermeidlich<lb/>
 sein, die unter allem, was über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86905" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> verhängt<lb/>
werden könnte, schließlich doch das geringste wäre. Aber Geduld<lb/>
— es kommt auch noch der Moment, wo ihm die <foreign xml:lang="de-loc">Fiß</foreign> weh tun!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48488">
               <persName>Staackmann, L. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54269">
               <persName>Trompeteur, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-3</date>
                  <place>Radautz/Bukowina</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-11-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">8., Kochgasse 8</note>
               <note type="comment">Julian Trompeteur, Landesgerichtsrat in Czernowitz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59322">
               <persName>Rosenberg, Miksa</persName>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Budapest, Rakoczistr. 70</note>
               <note type="comment">ein Miksa Rosenberg heiratet 1899 im Wiener Stadttempel Lily Kohn</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50949">
               <persName>Ernst, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-7</date>
                  <place>Ottensen bei Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-3-5</date>
                  <place>Groß-Flottbek bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Die Liebe höret nimmer auf, Tragikomödie 1911</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11260</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>