<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12340.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12339.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12341.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Handschrift des Magiers (mit einem Faksimile), in: Fackel Heft 37, Nr. 912, 1935, S. 34-63</title>
            <title type="iso-date">1935-08-01</title>
            <title type="id">tid_12340</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">912</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-912_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/912,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Handschrift des Magiers (mit einem Faksimile)</head>
            <p ana="pr182723">
<space/>Treten wir ein in das anschließende Kapitel der Theatergeschichte<lb/>
, erfüllt von dem Ruhm des <seg type="insult">Genius</seg>, dem<lb/>
heute mindestens zwei Erdteile huldigen und dessen künstlerischer<lb/>
 wie ökonomischer Auswirkung das Gedenken der<lb/>
Nachwelt gesichert sein dürfte, vorausgesetzt, daß eine <seg type="insult">Mitwelt</seg><lb/>
sie aufkommen läßt, der bei aller <seg type="insult">Begeisterungsfähigkeit</seg> tausend<lb/>
Gramm komprimierten Blaukreuzgases genügen, um auf einem<lb/>
Geländestrich von einem Quadratkilometer Menschen und Tiere,<lb/>
<seg type="insult">Industriekapitäne, Finanzmagnaten, Generaldirektoren und Filmkönige<lb/>
</seg> sowie die Vegetation mit allen Blättern zu vernichten,<lb/>
welche aber für diesen Zweck bereits ihre Photoreporter mobilisiert<lb/>
haben. Zunächst mußte Abessinien, das von der <seg type="insult">deutschen Zivilisation<lb/>
</seg> etwas Preiswertes erworben hat, »einen Revers unterschreiben<lb/>
, wonach es die volle Verantwortung für etwaige<lb/>
Unfälle in den eigenen Reihen zu tragen habe«, und der Transport<lb/>
, von <seg type="insult">deutschen Fachmännern und <rs type="inst">Gestapo</rs></seg> gesichert, ist<lb/>
ohne Schaden für die Durchzugsgebiete erfolgt. Doch haben alle<lb/>
Staaten ohne Zweifel Vorkehrungen getroffen, daß durch die<lb/>
von ihnen verwahrten Chemikalien die Zivilbevölkerung erst im<lb/>
Kriegsfalle, und auch dann nur gegenseitig, zu Schaden komme.<lb/>
Möglicherweise besteht aber für die Welt eine weitere<lb/>
Chance, wenn sie nämlich allenthalben den Rat des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108185" ref="#fk__p_47919">Knickerbocker</rs> befolgt und in den Hauskellern den Anbruch der<lb/>
Nachwelt abwartet. Dann würde es sich erweisen, daß diese zwar<lb/>
noch immer nicht dem Mimen Kränze flicht, wohl aber <seg type="insult">dem<lb/>
Regisseur</seg>, versteht sich <seg type="insult">dem Einen und Einzigen</seg>, <seg type="insult">dem<lb/>
Freudenspender und Sinnenkitzler</seg>, ihm, der auch mitten in der<lb/>
Apokalypse Beachtung fände, der durch sein bloßes Dasein, ja<lb/>
selbst Entferntsein den Brettern — ohne Weinzwang — <seg type="insult">alles<lb/>
<rs type="pers">Bacchantische</rs></seg> abgewonnen hat, dem eine müde Welt noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr182723">
zugänglich war, bevor sie sich dem <seg type="insult"><rs type="inst">I. G. Farbenrausch</rs></seg> ergab.<lb/>
Wenn, wie das Papier zwischen <seg type="insult">prominentem <foreign xml:lang="de-loc">Pofel</foreign></seg> meldet, der<lb/>
neue »Kampfstoff« eine so schnelle Durchgiftung der Haut<lb/>
bewirkt, daß diese nach Minuten in kleinen weißen Fetzen vom<lb/>
Körper fällt, so wird die <seg type="insult">Doppelwirkung von Gas und Presse</seg><lb/>
erst die Frage ermöglichen: »Was plant <rs type="pers" ana="n_108186" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr182724">
<space/>Die <seg type="insult">Macht des Magiers</seg>, der, selber scheinbar unbeteiligt<lb/>
— wiewohl im Innern <rs type="pers"><seg type="insult">Dionysisches</seg></rs> vorgeht —, nur hin und wieder<lb/>
mit <seg type="insult">sachter, aber nasaler Entschiedenheit</seg> (etwa so, wie sich <seg type="insult">der<lb/>
große <rs type="pers" ana="n_108187" ref="#fk__p_43932">Kortner</rs></seg> einen Diktator vorstellt) die Bemerkung fallen läßt,<lb/>
daß die Dame dort hinten von der Säule verdeckt sei — <seg type="insult">»der<lb/>
Stab«</seg> gibt es dröhnend so lange weiter, bis die Dame dort<lb/>
hinten vortritt —: <seg type="insult">dies wundertätige Walten</seg>, bei dem der Glaube im<lb/>
Unbeweisbaren beruht, grenzt an <seg type="insult">das thëurgische Wesen <rs type="pers" ana="n_108188" ref="#fk__p_37819">Hitlers</rs></seg>,<lb/>
wovon es sich jedoch durch die <seg type="insult">völlige Schweigsamkeit der Regie</seg><lb/>
unterscheidet, welche eben den <seg type="insult">besondern Zauber</seg> ausmacht.<lb/>
Leider läßt sich hier nicht wie im andern Falle das Wort<lb/>
anwenden, das mir einst in besseren deutschen Tagen ein Barbier<lb/>
bewundernd zuraunte: »Ja, <seg type="spc">der</seg> Bart« (den ich unterdrückte)<lb/>
»hat’s <seg type="spc">in</seg> sich!« (was damals eher auf <rs type="pers" ana="n_108189" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs>, <rs type="pers" ana="n_108190" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>, <rs type="pers" ana="n_108191" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>,<lb/>
die <seg type="insult">Bahnbrecher der Psychoanalyse</seg>, und natürlich auf <rs type="pers" ana="n_108192" ref="#fk__p_47587">Marx</rs> zutraf).<lb/>
Doch ohne daß der Mann es in sich hätte, wäre der <seg type="insult">Glaube</seg> nicht gewachsen<lb/>
. Dieser <seg type="insult">Glaube</seg> beherrscht nicht nur das Publikum, das ja<lb/>
von unten bis oben allem ohne Einrede erliegt, was ihm eingeredet<lb/>
wird (wie käme denn sonst <seg type="insult">das garantiert leidbetropfte <rs type="pers" ana="n_108193" ref="#fk__p_42508">Bergner-Mienchen<lb/>
</rs></seg> in die Loge der <rs type="pers" ana="n_108194" ref="#fk__p_48084">Königin von England</rs>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr182726">
Sie <seg type="spc">erschien wie ein Meteor</seg> und <seg type="spc">verblieb als Planet</seg><lb/>
auf dem Londoner Theaterhimmel<lb/>
</p>
            <p ana="pr182728">
hat ein <seg type="insult">Astronom</seg> beobachtet; denn das <seg type="insult">Wunder</seg> ist,<lb/>
nach <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="pers" ana="name_203871" ref="#fk__p_46960">Faust</rs></RS>, des Glaubens liebstes Kind). Nein, er beseelt auch<lb/>
die ganze Schauspielerschaft, welche zwar dabei ist, wenn’s<lb/>
gemacht wird, doch eben heute so geartet, es nicht<lb/>
zu wissen, und der er in den zahlreichen Fällen, wo sie ihren<lb/>
Beruf verfehlt hat, offenbar irgendwelchen Rückhalt gewährt. (<seg type="insult">Ein<lb/>
durch Körperfülle hervorragender Schauspieler</seg> entschuldigte sich<lb/>
auf einer Berliner Probe bei mir für Unzulänglichkeit — er<lb/>
sollte den <seg type="insult">»<rs type="pers">Camillioni</rs>«</seg> spielen und tönte wie eine <seg type="insult">Mücke</seg>, aus<lb/>
</p>
            <p ana="pr182728">
der die Natur einen <seg type="insult">Elefanten</seg> gemacht hatte — schlicht mit dem<lb/>
Hinweis, daß er soeben, noch völlig in <seg type="insult">Trance</seg>, aus dem <seg type="insult">Bannkreis</seg><lb/>
komme, von einer Probe unter dem <seg type="insult">Meister</seg>, was nu eben keine<lb/>
Kleinigkeit sei. Es kam der <seg type="insult">Schund</seg> »<RS pers="George Bernard Shaw"><rs type="title" ana="name_203034" ref="#fk__p_39112">Kaiser von Amerika</rs></RS>« heraus;<lb/>
mehr als eine Sitzung konnte er darum nicht gewähren. Als selbst<lb/>
<seg type="insult">»die Presse«</seg>, und gar vergleichend, in Entzücken geriet, reute ihn<lb/>
die <seg type="insult">Schleuderarbeit</seg>; zum Glück wurden die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg><lb/>
durch die Sozialdemokratie überwunden. Aus Mangel an Zeit also und<lb/>
da man auf ihn wegen der <seg type="insult">einzigartigen Körperbildung</seg> angewiesen<lb/>
war — er sah wirklich aus wie <seg type="insult">der leibhafte Mäzen des Meisters</seg>,<lb/>
der gleich ihm als <seg type="insult"><rs type="pers">Phönix</rs> der Pleite</seg> ersteht und an dem die<lb/>
Steuerbehörden nicht minder versagen —, konnte ich <seg type="insult">den vom<lb/>
Magier wie von der Natur Verzauberten</seg> nicht von der Probe<lb/>
wegschicken, wozu ich wegen der Leistung wie wegen der<lb/>
Entschuldigung Lust hatte. <seg type="insult">Ein Prager »Bühnenbildner«</seg>, der seinen<lb/>
<seg type="insult">Unfug</seg> noch mit Verdiensten »unter <rs type="pers" ana="n_108195" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> und <rs type="pers" ana="n_108196" ref="#fk__p_46838">Jessner</rs>« zu<lb/>
verschönern suchte, wurde in Rede und Schöpfung gehemmt.)<lb/>
Oft nun, wenn ich Theaterleuten beizubringen suchte, wie<lb/>
aus dem Satzbau die Gestalt hervortritt — man ahnt nicht, wie<lb/>
berühmt einer sein muß, um keine Ahnung zu haben —, war<lb/>
ich nicht nur vergebens bemüht, es zu erreichen, sondern auch<lb/>
zu erfahren, was <seg type="insult">»der Professor«</seg> (außerordentlicher als<lb/>
<seg type="insult">der Kollege von der sogenannten »<rs type="inst">Reibaro</rs>«</seg>, deren Verlust<lb/>
trotz <seg type="insult">der lebensgefährlicheren <rs type="inst">Gestapo</rs></seg> ein Kulturgewinn ist), was<lb/>
er also mit den Schauspielern anstelle, daß sie nicht sprechen<lb/>
können. Hinterdrein aber wollen sie nichts sagen, sie schweigen<lb/>
alle gleich ihm selbst, und man kann höchstens wahrnehmen<lb/>
, wie sowohl <rs type="pers"><seg type="insult">Bacchanten</seg></rs> als insbesondere <seg type="insult">Mänaden</seg>, oder<lb/>
das <seg type="insult">Doppelgeschlecht</seg>, dem beide zugehören, die Augen zu<lb/>
verdrehen und den Atem zu verschlucken beginnen. Da ich<lb/>
somit nie etwas Konkretes herauskriegen konnte (als eben<lb/>
»Hach —!«), so gewann ich allmählich die Überzeugung, daß<lb/>
eben darin das Geheimnis enthalten und ich verurteilt sei, wenn<lb/>
ich’s nicht fühle, es nicht erjagen zu sollen. Zuweilen steigt<lb/>
einem wohl der Verdacht auf, dieses Schweigen sei eine Verabredung<lb/>
, ja kontraktliche Verpflichtung, <seg type="insult">Trappisten</seg> auferlegt<lb/>
vom <seg type="insult">Ordensmeister</seg>, der selbst nicht nur verbergen möchte, daß<lb/>
er nichts zu sagen hat, sondern die <seg type="insult">Legende</seg> befestigen will,<lb/>
</p>
            <p ana="pr182728">
das, was er nicht sagt, seien <rs type="pers">orphische Urworte</rs>. Auch bin ich<lb/>
nach wie vor davon durchdrungen, daß ich, wenn man mich in<lb/>
die »<rs type="pers">Fauststadt</rs>« ließe und ich ihm das Regieheft aus der Hand<lb/>
nähme, mit urkräftigem Behagen, verbessernd und erklärend, jeden<lb/>
Ton seines Ensembles als falsch erweisen und der <seg type="insult">Bewund’rung von<lb/>
Kindern und Affen</seg> ein Ende machen könnte; aber läßt man mich<lb/>
denn? Es würde ja zur Not freilich genügen, daß sie allesamt den Mut<lb/>
aufbrächten, einmal das »<rs type="title">Theater der Dichtung</rs>« zu besuchen, um<lb/>
in der »<rs type="inst">Felsenreitschule</rs>« den <seg type="insult">Glauben</seg>, wenn nicht vorher<lb/>
die Freude am Beruf zu verlieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182729">
<space/>Natürlich ist das, was da herauskommt, für <seg type="insult">Amerikaner</seg> das<lb/>
Beste, und auch verständlich, daß <seg type="insult">die intellektuellen Rekommandeure<lb/>
</seg>, die sich in die <seg type="insult">Lüge der Jahrzehnte</seg> verbissen haben, sie<lb/>
immerzu noch schmackhafter finden müssen, angezogen von dem<lb/>
<seg type="insult">Trugbild</seg>, das sie erschufen, hingegeben an die <seg type="insult">Attrappe</seg><lb/>
wie jener selbst. Aber durch die <seg type="insult">Farbenfreude des Parvenüs</seg>,<lb/>
der <seg type="insult">blauen Dunst</seg> bevorzugt, des <seg type="insult">Dekorateurs</seg>, der an der<lb/>
<seg type="insult">»Schau« der ärgsten Kunstgewerblerzeit</seg> fortwirkt, zu einem<lb/>
Element des Spiels vorzudringen; durch die <seg type="insult">Spielereien</seg> des <seg type="insult">Attrappisten<lb/>
</seg> zur Sprache und zur Sache zu gelangen, war mir<lb/>
mein Lebtag nicht möglich. Will man, wie gesagt, hinter das<lb/>
Geheimnis der Wirkung kommen, die auf den Proben von ihm<lb/>
ausgeht, so wird vom <seg type="insult">Eingeweihten</seg> die bloße Frage als Beweis<lb/>
der <seg type="insult">Profanität</seg> abgewiesen, und nur bei besonderer Zudringlichkeit<lb/>
 gelingt es, zu erfahren, daß er ziemlich lang — die Schauspieler<lb/>
 warten gern — mit der Zunge im Mund spiele, bevor<lb/>
er schweigt. Vielleicht eine <seg type="insult">kultische Handlung</seg>, die im Nu<lb/>
alle Dramaturgen und Regieassistenten mitmachen (wie ich in<lb/>
»<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_203909" ref="#fk__p_44354">Vor Sonnenuntergang</rs></RS>« alle Spieler, auch die Frauen, mit<lb/>
<seg type="insult">sachter, jedoch nasaler Entschiedenheit</seg> sprechen hörte); einer<lb/>
der <seg type="insult">Riten</seg>, wie sie etwa der ähnliche, bloß schneller verlebte<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_108198" ref="#fk__p_53580">George-Glaube</rs></seg> vorschrieb (dessen Teilnehmer sich schon sagen<lb/>
lassen, daß der »salbentrunkne Prinz« kein Naturwesen sei, und<lb/>
nüchtern werden, wenn man ihnen eröffnet, daß <seg type="insult">der sprachzüchtige<lb/>
Schöpfer astraler Lyrik</seg> unter zahlreichen <seg type="insult">Journalismen</seg> die Form<lb/>
benützt hat: »aufs gradewohl«). Bei <rs type="pers" ana="n_108199" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>, der uns verhängt<lb/>
bleibt, muß es eine Wirkung sein, wie sie <rs type="pers" ana="n_108200" ref="#fk__p_59486">Zeileis</rs> nachgerühmt<lb/>
wird, welcher aber mit einem richtigen Stab hantiert, dessen <seg type="insult">unser</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr182729">
<seg type="insult">Zauberer</seg> nicht bedarf; er hat ihn bloß um sich. Manche ziehen deshalb<lb/>
zum Vergleich lieber die großen Diagnostiker heran: <rs type="pers" ana="name_200640" ref="#fk__p_50620">Neußer</rs>, der<lb/>
mit dem Patienten über Musik sprach und ihn nicht zu untersuchen<lb/>
 brauchte, um zu wissen, was ihm fehle (wozu ja auch<lb/>
wirklich ein Gespräch über »<rs type="title"><rs type="pers">Siegfried</rs></rs>« genügen mochte), oder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108201" ref="#fk__p_39984">Chwostek</rs>, der beim Betreten des Krankensaals wußte, daß<lb/>
soeben ein Fall von akuter Herzbeutelentzündung eingebracht<lb/>
war. Der Unterschied ist jedoch, daß <rs type="pers" ana="n_108202" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> viel länger nachdenkt<lb/>
 und seine <seg type="insult">Heilerfolge</seg> dort, wo dem <seg type="insult">Patienten</seg> Talent<lb/>
fehlt, mäßig sind. Vielleicht ist es daher am richtigsten, die Attraktion,<lb/>
die er trotz allen Rückschlägen unvermindert ausübt, als die<lb/>
Symbolkraft zu deuten, die sonst bloß auf den Höhen des<lb/>
Staatslebens waltet, wo entgegen dem Naturgesetz aus nichts<lb/>
alles wird. Nur das Unerklärliche vermag ja erklärlich zu<lb/>
machen, daß dem Schweigen des <seg type="insult">Theaterstrategen</seg>, vor dem der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108203" ref="#fk__p_55067">Moltke</rs> als <rs type="pers"><seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Tratschmirl</foreign></seg></rs> dasteht, andauernd ein Lärm zuwächst,<lb/>
dessen sich bis zum <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Umbruch</seg> und Aufbruch Deutschlands</seg> kein Großer<lb/>
dieser Erde rühmen konnte. Die <seg type="insult">Tagesordnung</seg> wird beim <seg type="insult">Lever</seg>,<lb/>
zu dem <seg type="insult">Würdenträger</seg> Zutritt haben, pantomimisch entworfen<lb/>
und nur selten ein Wort gesprochen, wie etwa jenes gegenüber<lb/>
dem schüchternen Bedenken, daß die Einnahmen den Etat der<lb/>
<seg type="insult">Hofhaltung</seg> nicht mehr deckten: <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">»L’État c’est moi!«</foreign></seg>, welches<lb/>
dann Flügel bekam und <rs type="pers" ana="n_108204" ref="#fk__p_49282">Ludwig XIV.</rs> zugeschrieben wurde. Es<lb/>
ist bezeichnend, daß die <seg type="insult">Kommuniqués über Pläne und Konferenzen<lb/>
</seg>, ja selbst die vielverbreiteten <seg type="insult">Ondits</seg> in der diplomatischen<lb/>
 Sprache abgefaßt werden, die schon im Staatsleben<lb/>
zum Kotzen ist. »<seg type="insult">Auf Leopoldskron</seg> wünscht man« lautet die<lb/>
übliche Umschreibung, aber alles geht nicht so glatt, wie es sich<lb/>
das Publikum vorstellt, das tatsächlich einmal den Titel lesen konnte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182731">
Gerüchte über eine Verstimmung zwischen <rs type="pers" ana="n_108205" ref="#fk__p_50477">Mussolini</rs> und <rs type="pers" ana="n_108206" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182733">
Wichtiger ist freilich, daß es mit <rs type="pers" ana="n_108207" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> klappt, der im<lb/>
Donaubecken vom Gericht gesucht wird und auf Leopoldskron<lb/>
zu finden ist, dessen Aufrechterhaltung<lb/>
</p>
            <p ana="pr182735">
<rs type="pers" ana="n_108208" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> nicht zuletzt im österreichischen Interesse am Herzen liegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182737">
<space/>Vor allem müssen die Schauspieler dran glauben, und<lb/>
sie tun es. Die Endlosigkeit der Proben — sie dauern,<lb/>
bis dem Morgen graut — reicht an die der gefürchteten<lb/>
</p>
            <p ana="pr182737">
Verhandlungen mit <seg type="insult">Unterdirektoren</seg> heran, deren eine uns jetzt<lb/>
nebst Abessinien an die Nerven greift, wobei aber selbst die<lb/>
in Genf schneller fertig werden. Mag es nun auch keinem Forscher<lb/>
der Tagesgeschichte gelingen, zu ergründen, wie und ob sich<lb/>
die Sache mit <rs type="pers" ana="n_108209" ref="#fk__p_51670">Preminger</rs> (oder gar <rs type="pers" ana="n_108210" ref="#fk__p_41761">Beer</rs>) schon entschieden hat,<lb/>
so drückt sich doch wieder einmal der Grundzug des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108211" ref="#fk__p_49966"><seg type="insult">Reinhardt’schen Wesens</seg></rs> aus: <seg type="insult">das Erwägende</seg>, welches — <seg type="insult">»letzten<lb/>
Endes«</seg> gibts hier nicht — bloß den Eindruck hinterläßt, der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108212" ref="#fk__p_43073">Fabius Cunctator</rs> sei ein rechter <rs type="pers"><seg type="insult">Springinsfeld</seg></rs> gewesen. (»<seg type="insult">Auf<lb/>
Leopoldskron</seg> hat man«, wie <seg type="insult">Untertanen</seg> flüsternd melden, wider<lb/>
Erwarten Schluß gemacht und zum <seg type="insult">Vasallen</seg> <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_108213" ref="#fk__p_42832">Ernst Lothar</rs></seg><lb/>
bestellt. Das ‚<rs type="paper" ana="werk_35587">Prager Tagblatt</rs>‘, welches rascher arbeitet, um leider<lb/>
schon um halb sieben Uhr früh in Wien einzutreffen, wofür es aber<lb/>
durch vorzügliche Druckfehler entschädigt, erwähnt ihn demgemäß<lb/>
als <seg type="insult"><SPAN cont="Gachregisseur"><seg type="spc">Gachr</seg>egisseur</SPAN> des <rs type="inst">Burgtheaters</rs></seg>, offenbar im Hinblick auf die<lb/>
<seg type="insult">mehr behutsame Regie</seg>, die der <seg type="insult">Lehnsherr</seg> ausübt.) Sein Effekt ist, daß<lb/>
man nie weiß, ob das Zaudern vom <seg type="insult">Zaubern</seg> kommt oder der <seg type="insult">Zauber</seg><lb/>
vom Zaudern; er tut’s in Einem ab, doch grad das braucht Zeit. Hätte<lb/>
<rs type="pers">Hamlet</rs> Gelegenheit gehabt, einer Probe zu seinem Drama beizuwohnen<lb/>
, er hätte dreimal den König umgebracht (und einmal sich).<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108214" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> hat es geahnt, als er die Worte schrieb: »Dies<lb/>
währt wohl eine Winternacht in Rußland, wenn Nächte dort am<lb/>
längsten sind«. Gilt natürlich auch für den »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202451" ref="#fk__p_55589">Sommernachtstraum</rs></RS>«,<lb/>
den jener immer von neuem träumt, wie er ferner — erwägend,<lb/>
daß »die Kunst lang ist und kurz unser Leben« — sich entschlossen<lb/>
 hat, die »<RS pers="Jacques Offenbach"><rs type="title" ana="name_202452" ref="#fk__p_46664">Schöne <rs type="pers">Helena</rs></rs></RS>« und insbesondere <seg type="insult">die unabwendbare<lb/>
 »<RS pers="Johann Strauß Sohn"><rs type="title" ana="name_202453" ref="#fk__p_46949">Fledermaus</rs></RS>«</seg> fortwährend zu wenden, was man mit alten Jacken<lb/>
sonst nur einmal tut. Doch selbst das bleibt unentschieden. Es überrascht<lb/>
 uns ein Interview mit <rs type="pers" ana="n_108215" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs>, dessen <rs type="title"><seg type="insult">altes Testament</seg></rs> er mit<lb/>
1000 Komparsen herausbringen will. Im Salzburger <rs type="inst">Café Bazar</rs><lb/>
sitzt nämlich »ein leicht korpulenter Herr«, zwischen <seg type="insult">schwer<lb/>
Prominenten</seg>, mit dem »im Gewirr der Stimmen von Engländern,<lb/>
Franzosen und Italienern den Kontakt herzustellen« endlich gelingt.<lb/>
»Diese Worte«, von der <seg type="insult">Verheißung</seg> der 1000 Komparsen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr182739">
hat <rs type="pers" ana="n_108216" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> in einem geradezu jugendlichen Enthusiasmus gesprochen,<lb/>
<seg type="spc">erfüllt von Begeisterung über sein neues Werk</seg>. Man<lb/>
merkt dem Dichter die Freude darüber an, daß <rs type="pers" ana="n_108217" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> es ist, der<lb/>
dieses neue Werk aus der <seg type="spc">Taufe</seg> heben wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182741">
Wenn es nicht <seg type="insult">Traufe</seg> heißen soll, in welche man aus dem<lb/>
Salzburger Regen umso leichter kommen kann, als auf das<lb/>
»Riesenzelt« zunächst verzichtet wird. »Aufgeschoben ist aber<lb/>
nicht aufgehoben!« bemerkt treffend <seg type="insult">der Dichter des »<rs type="title">Wegs<lb/>
der Verheißung</rs>«</seg>, welcher als Welttournee gedacht ist, deren<lb/>
<seg type="insult">»Start« — <rs type="title">biblischer Ausdruck</rs></seg> — in Salzburg erfolgen soll.<lb/>
Auf die Uraufführung aber brennt »die <rs type="pers" ana="n_108218" ref="#fk__p_52410">Rockefeller-City</rs>«, die<lb/>
sich schon längst eine <rs type="title"><seg type="insult">Bibel-Show</seg></rs> gewünscht hat; nur wird<lb/>
es beim <seg type="insult">Ineinanderfluten von Auditorium und der die Wüste<lb/>
vorstellenden Szene</seg> schwer sein, die <seg type="insult">Kamele</seg> zu unterscheiden.<lb/>
Zwischen Leopoldskron und New-York, wohin <seg type="insult">»Abgesandte <rs type="pers" ana="n_108219" ref="#fk__p_49966">Reinhardts<lb/>
</rs>«</seg> gefahren sind, werden bereits »ständig <seg type="ELIDASH">Kabelgespräche</seg> und Telephongespräche<lb/>
 gewechselt«, und <seg type="insult">dieser größten Schöpfung</seg>, vor der<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9709" ref="#fk__p_57539">Barnum</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_9710" ref="#fk__p_57530">Baileys</rs></rs> Nachruhm verblassen wird, muß sogar, und<lb/>
das hätte niemand geglaubt, die Londoner »<rs type="title">Fledermaus</rs>«<lb/>
weichen, wie der <seg type="insult">Dichter</seg> »authentisch berichten kann«, da sich<lb/>
<seg type="insult">der Professor</seg> »volle drei Monate für Proben« ausbedungen hat,<lb/>
also annähernd die Zeit, die die Juden für den Weg der Verheißung<lb/>
vormals gebraucht haben. Alles das vollzieht sich ohne Ahnung,<lb/>
daß es auch so etwas wie Antisemitismus gibt, ja daß nicht weit von<lb/>
Salzburg unschuldige und wertvolle Glaubensgenossen, um <seg type="insult">solcher<lb/>
Schuld und solchen Unwerts</seg> willen, entehrt und zertreten<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182742">
<space/>Probieren wir’s weiter. Ob jedoch bei den Proben<lb/>
— deren Länge die Schauspieler derart ermüden soll, daß sie mit<lb/>
geschlossenen Augen zum <seg type="insult">Meister</seg> emporblicken — etwas anderes<lb/>
herausschaut als die <seg type="insult">geistige Blöße</seg> der Sprachgestalt und die<lb/>
körperliche, die sich die <rs type="pers" ana="n_108220" ref="#fk__p_48497">La Jana</rs> gibt, will keiner von ihnen<lb/>
verraten. Was so viel Zeit in Anspruch nimmt, ist die Gepflogenheit<lb/>
 des Lauschens, des Sichnichtsatthörenkönnens, wenn ein<lb/>
Wort falsch betont wird — er läßt es zwanzigmal wiederholen,<lb/>
bis es »sitzt« —, und vor allem des <seg type="insult">Schauens</seg>. (Der Stille allein<lb/>
würde ich ja nicht trauen, wo nicht der Blick dazukommt. Ich<lb/>
kenne <seg type="insult">diese Regisseure</seg>. Sie sind fast alle still und nur wenn’s<lb/>
hinten noch stiller ist, stürzt ein <seg type="insult">Berserker</seg> vor, ein <seg type="insult">Untamerlan</seg>,<lb/>
und brüllt: »Ruhe da hinten!« Gleich wird er einen Bühnenarbeiter<lb/>
verschlingen. Das geschieht wegen der <seg type="insult">Autorität</seg>, aber was nützt<lb/>
sie, wo das gewisse Etwas fehlt, das im Auge liegt und zu sagen<lb/>
</p>
            <p ana="pr182742">
scheint: Ich gäb was drum, wenn ich nur wüßt’, was in dem Vers<lb/>
enthalten ist!) Zum Sehen geboren, zum Schauen bestellt, arrangiert<lb/>
er den Mond und die Sterne, den Wald und das Reh, in<lb/>
allem die <seg type="insult">ewige Zier</seg> sehend. <rs type="pers" ana="n_108221" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>, beteuern <seg type="insult">Schmöcke</seg>,<lb/>
die ihn dabei schauen durften, ist <seg type="insult">»ein Schauer«</seg>, der mich erst bei<lb/>
der Aufführung ergreift. Und in hundert Photos wird da <seg type="insult">etwas<lb/>
Eingerolltes</seg> vorgeführt, mit einem Profil, das chamäleonhaft<lb/>
<seg type="insult">immer neue Nuancen des Schauens</seg> darbietet. Wie immer, sein<lb/>
Blick trifft. Ich selbst hab’s fern von der Probe erlebt, als er<lb/>
mir einst in jenem milderen Moabit mit <seg type="insult">Vergißmeinnicht-Augen</seg><lb/>
gegenüberstand, und ich habe nicht vergessen, wie er sich<lb/>
an nichts erinnern konnte, was seine Beziehungen zum ‚<rs type="paper" ana="werk_35588">Berliner<lb/>
Tageblatt</rs>‘ betraf. »Heraus mit der Sprache!« rief ich, aber es war<lb/>
wie auf der Probe, er schaute mich an wie ein Versatzstück, und<lb/>
schwieg. (So stumm stand einst im <rs type="inst">Wiener Schwurgericht</rs> <seg type="insult">ein<lb/>
<RS pers="Hermann Bahr" globID="name_201255">bodenständiger Jüngling</RS></seg> vor mir, der wieder als Autor von<lb/>
nichts wußte, als man ihn fragte: »Nun sag’, wie hast du’s<lb/>
mit der Direktion?« Und da sich doch alles verknüpft: heute,<lb/>
<seg type="insult">ein warmherziger Jubilar</seg>, bezeugt er <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_108222" ref="#fk__p_49966">Reinhardts</rs> <rs type="title"><rs type="pers"><SPAN cont="Faust-Wunder"><RS pers="Johann Wolfgang von Goethe" globID="name_203872">»Faust«-Wunder</RS></SPAN></rs></rs></seg>,<lb/>
<seg type="insult">des Glaubens liebstes Kind</seg> in der <seg ana="‚Reichspost‘"/> preisend, und zitiert<lb/>
wahrhaftig: »Wenn ich nur wüßt’« und »Glaubst du an Gott?«,<lb/>
doch als besonderer Textkenner:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182744">
Neige <seg type="spc">dich</seg>, Schmerzensreiche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182746">
Und kündet über und für <rs type="pers">Jedermann</rs>: »hier begibt sich«, daß<lb/>
durch das Mittel des profanen Theaters »die Menge« — alle,<lb/>
die dabei sein wollen, wo man in sich geht; die mit Rolls-Royces<lb/>
kommen, um das Spiel vom Leben und Sterben des reichen<lb/>
Mannes zu schauen — »an das Tor und bis an die Grenzen<lb/>
der Begnadung durch Andacht geführt wird«.) Doch <seg type="insult">jener Blaublick<lb/>
</seg>, der ebensowohl die <seg type="insult">Ehrfurcht vor deutschen Meistern wie<lb/>
vor amerikanischen Schiebern</seg> gewährleistet — man ist von<lb/>
ihm seit Jahrzehnten auf den täglichen Bildern berührt, es sagen’s<lb/>
aller Orten <seg type="insult">alle Herzblätter</seg> unter dem himmlischen Tage, jedes<lb/>
in seiner Sprache; warum nicht ich in der meinen? Und wiewohl<lb/>
 er ganz bestimmt insbesondere vom zweiten Teil kein Jota<lb/>
versteht, sitzt er so versunken in der »<rs type="pers">Fauststadt</rs>«, vor dem Dom,<lb/>
unter Sternen, in Höhlen und Hainen, wo elektrische Birnchen<lb/>
</p>
            <p ana="pr182746">
als Glühwürmchen vor ihm schimmern, Hilfsregisseure um<lb/>
ihn schwirren, und alles schaut und lauscht mit ihm und ob<lb/>
er endlich etwas sagen werde, und man hört: »<rs type="pers" ana="n_108223" ref="#fk__p_50121">Metzl</rs>, rechts oben<lb/>
funktionieren die Leuchtkäfer nicht, lassen Sie einschalten!«<lb/>
Sonst nichts. Aber <seg type="insult">jenes Nichts</seg>, das ein Fest der Seele oder<lb/>
der Sinne, je nachdem, bedeuten wird, wovor die <seg type="insult">Inbrunst</seg>,<lb/>
zu einem tausendfachen <foreign xml:lang="en">»Wonderfull!«</foreign> ergossen, mählich über<lb/>
<foreign xml:lang="en">»Very nice«</foreign> verebbend, in ein lindes <foreign xml:lang="en">»Lovely <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«</foreign> mündet, in allen<lb/>
Nuancen von einem bestätigenden »Yes« der Gatten begleitet,<lb/>
alles mitten in <rs type="pers" ana="n_108224" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, zu dessen Beginn der <seg type="insult">Einzug der<lb/>
Millionäre</seg> Namen für Namen durch Lautsprecher verkündet wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182747">
<space/>Hier sind <seg type="insult">die starken <SPAN norm="Wurzeln">Wurzen</SPAN></seg> seiner Kraft. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_108225" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs>, unser<lb/>
Kontinent das alte</seg>, hat sich verbraucht. Hollywood schafft die<lb/>
Möglichkeit, <seg type="insult">»auf« Leopoldskron</seg> zu repräsentieren, nein zu residieren,<lb/>
umsomehr als das Publikum nachreist. »<rs type="pers">Vandergold</rs>« — <seg type="insult">seiner<lb/>
Träume Lieblingsvorstellung</seg>, an der ein Jugendeindruck teilhat:<lb/>
das Pendant in <rs type="pers" ana="n_108226" ref="#fk__p_50217">Millöckers</rs> bedauerlichem »<rs type="title">Armen <rs type="pers">Jonathan</rs></rs>«,<lb/>
dem <seg type="insult">Anfang vom Ende der Operette</seg>, den er bezeichnenderweise<lb/>
inszenieren wollte. Der Fuß, auf dem er lebt, ist, trotz manchem<lb/>
Unbeglichenen, fürstlich, weil in <seg type="insult">dieser Höhe einer<lb/>
kulturgeschichtlichen Existenz</seg> zwar <seg type="insult">jeglicher Pflanz</seg>, aber<lb/>
keine Schererei mehr vorkommt. <rs type="inst">Salzburgs Elektrizitätswerk</rs> würde<lb/>
sich, selbst wenn nicht immer im letzten Moment ein <seg type="insult">Mäzen</seg><lb/>
aus der Erde sproßte, hüten, den <seg type="insult">Lichterglanz</seg>, der über Kontinente<lb/>
strahlt, abzuschalten, und wollte es, so besönne sich ein <seg type="insult">Grandseigneur<lb/>
</seg> erst recht auf die Kerzen von <seg type="insult">Ahnen und Firmianen,<lb/>
fürstbischöflichen Vorgängern</seg>, bei denen er aufgewachsen<lb/>
ist. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_108227" ref="#fk__p_47983">Kommer</rs>, Zeremonienmeister aus Czernowitz</seg>, (»Tremolini,<lb/>
was sagt ein Baron, wenn <seg type="symbol" subtype="4dots"/>?« »Nichts!«) — der sorgt dafür,<lb/>
daß der graue Alltag das <seg type="insult">Reich der Träume</seg> nicht berührt, und<lb/>
bei der geringsten Gefahr, daß er in seine Rechte trete, geht<lb/>
ein <seg type="insult">derartiges Geruder</seg> in der Presse los, daß Exekutoren vor<lb/>
Kulturscham in den Boden sänken, ehe sie <seg type="insult">der personifizierten<lb/>
gloria mundi</seg>, für die Österreich nur den Transit bedeutet,<lb/>
nahetreten wollten. Nein, <seg type="insult">die ägyptische Plage der <rs type="pers" ana="n_108228" ref="#fk__p_49966">Reinhardtinbrunst<lb/>
</rs></seg>, die, durch Generationen durchgehalten, den Zwischenfall<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_108229" ref="#fk__p_37819">Hitler</rs> überdauert hat, tobt in diesem Sommer wilder<lb/>
denn je. Und dabei sind wir, als stürbe nicht rechts wie links<lb/>
</p>
            <p ana="pr182747">
die Menschheit durch Hunger und Haß, umtaumelt und umgaukelt<lb/>
 von <seg type="insult">Prominenten</seg>, immer ist’s <seg type="ELIDASH">Sonntag</seg> und Montag, alles<lb/>
»dreht«, alles dreht sich,<lb/>
</p>
            <p ana="pr182749">
sie tanzen auf einer Terrasse, unter der nachtblaues Wasser rauscht,<lb/>
sie speisen in einem Marmorsaal und ihre Badekabinen haben goldbemalte<lb/>
 Dächer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182751">
<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="pers" ana="name_203910" ref="#fk__p_44354">Hanneles</rs></RS> Traumerfüllung. Maharadschas tauchen auf, und wo man<lb/>
hinblickt nichts als <rs type="pers" ana="n_108230" ref="#fk__p_46312"><seg type="insult">Marischkas</seg></rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr182753">
<foreign xml:lang="de-loc">»Tummelt euch — wir sollten schon längst jausen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>!«</foreign> sagt die<lb/>
blonde Frau. Und dann ruft sie: »Hallo — Kinder, <rs type="pers">Hubert</rs>, halt doch<lb/>
die Kinder nicht auf <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr182755">
und <rs type="pers" ana="n_108231" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs>, <rs type="pers" ana="n_108232" ref="#fk__p_42624">Jannings</rs>, <rs type="pers" ana="n_108233" ref="#fk__p_51790">Prinzessin Hohenlohe-Richter</rs>, <rs type="pers" ana="n_108234" ref="#fk__p_49265">Ludi Salm</rs>,<lb/>
hier wohnt Kommerzialrat <rs type="pers" ana="n_108235" ref="#fk__p_56063">Duschnitz</rs>, dort unterhält sich <rs type="pers" ana="n_108236" key="#fk__p_55166">Wadik<lb/>
Zabler</rs> aus Kairo,<lb/>
</p>
            <p ana="pr182757">
man wird <rs type="pers" ana="n_108237" ref="#fk__p_51715">Prinz Rohan</rs> in Lederhosen begrüßen dürfen und den <rs type="pers" ana="n_108238" ref="#fk__p_44836">Grafen<lb/>
Hoyos</rs> im Leinenanzug, man wird bedauern,<lb/>
</p>
            <p ana="pr182759">
daß andere schon vor drei Tagen abgereist sind, dafür sind heute<lb/>
früh andere angekommen, alle haben sich Rendezvous gegeben,<lb/>
man sieht Heroinen mit Kohlenmagnaten, <seg type="ELIDASH">Handnägel</seg> und Fußnägel<lb/>
müssen in der Sonne orange leuchten, der Mann bei den Motorbooten<lb/>
 hat achtgegeben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr182761">
daß sich <rs type="pers" ana="n_108239" ref="#fk__p_50167">Michiko Meinl</rs> nicht anspritzt und nun sieht er verklärt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108240" ref="#fk__p_49782">Martha Eggerth</rs> an,<lb/>
</p>
            <p ana="pr182763">
und <rs type="pers" ana="n_108241" ref="#fk__p_46268"><seg type="insult">Hörbiger Attila</seg></rs>, wiewohl <seg type="insult">dem großen Zauberer</seg> dankbar, geht auf<lb/>
Gastspiel zu den <seg type="insult">Hunnen</seg>. Doch über allem <seg type="insult">der Eine</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Daß es, nächst<lb/>
dem <seg type="insult">Kopfsturz der deutschen Nation</seg>, <seg type="insult">kein Bild eklerer Entwürdigung</seg><lb/>
geben könnte als die <seg type="insult">Kriecherei um Leopoldskron</seg>, als Gastmähler<lb/>
, zu denen sich der <seg type="insult">Luxus</seg>, auf den die Not angewiesen<lb/>
ist, beim Hotelportier vormerken läßt (beglückt, wenn der<lb/>
<seg type="insult">Magier</seg> Cercle hält, bezaubert, wenn er im Kabinett verborgen<lb/>
bleibt); daß es nichts gibt, was der <seg type="insult">»Kultursendung Salzburgs«</seg><lb/>
ärger widerspräche als zum <seg type="insult">künstlerischen Minus</seg> ein <seg type="insult">Treiben</seg>, das<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Timons</rs> Speichelleckern</seg> die Ehre rettet: das wissen die <seg type="insult">Sachwalter<lb/>
der Not</seg>, die sich offenbar überwinden, <seg type="insult">solche Fähigkeit der<lb/>
Vermittlung und des Snobdienstes</seg> <seg type="insult">»Genie«</seg> zu nennen. Wie sollten<lb/>
sie denn fühllos sein für den tragischesten aller Gegensätze: <seg type="insult">das<lb/>
täglich zelebrierte Dasein des Faiseurs</seg> und das verlassene Sterben<lb/>
des Genies, des wahren Schöpfers dieser Feste, hinter dessen Sarg<lb/>
</p>
            <p ana="pr182763">
als einzige Menschenseele ein Hund einherging. Mit <seg type="insult">echter Pietät<lb/>
für’s Gegenwärtige</seg> beteiligt ist nur die Presse, die, um Leopoldskron<lb/>
 gelagert, von <seg type="insult">den überseeischen Gangstern des Geistes</seg><lb/>
befeuert, nicht davon abläßt, daß ein <foreign xml:lang="de-loc">Schneuzer</foreign>, der die <seg type="insult">Weihe<lb/>
dieser Regieführung</seg> durchdringt, mehr Kraft habe, als die Kraft,<lb/>
die hundert <rs type="pers" ana="n_108242" ref="#fk__p_48628">Laube-Ensembles</rs> zu beseelen vermochte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182764">
<space/><seg type="insult">Solcher Glaube</seg> vermag bei eintretender <seg type="insult">Pleite</seg> Berge<lb/>
zu versetzen, er vermag <seg type="insult">verkrachte Schlösser</seg> bewohnbar zu<lb/>
machen, aber leider nicht den, der die <seg type="insult">Persönlichkeit</seg><lb/>
von ihrem ersten theatralischen Gehversuch an — zunächst<lb/>
freundlich — verfolgt hat, davon zu überzeugen, daß <seg type="insult">der<lb/>
ganze Mumpitz</seg> auch nur das Geringste mit Kunst, Theater,<lb/>
dem Drama und seiner Sprache zu tun habe. Die <seg type="insult">zauberhafte<lb/>
Schändung</seg> von »<RS pers="Jacques Offenbach"><rs type="title" ana="name_202454" ref="#fk__p_46664"><rs type="pers">Hoffmanns</rs> Erzählungen</rs></RS>« und der »<RS pers="Jacques Offenbach"><rs type="title" ana="name_202455" ref="#fk__p_46664">Schönen<lb/>
<rs type="pers">Helena</rs></rs></RS>« — auf Kosten hungernder Komparsen zu Gunsten <seg type="insult">prominenter<lb/>
 Nichtskönner</seg> und zum Spaß <seg type="insult">des Kulturgesindels</seg> —<lb/>
erschien mir als der <seg type="insult">Höhepunkt einer Leerlaufbahn</seg>; entsetzte Zeugen<lb/>
dessen, was sich in der »<rs type="pers">Fauststadt</rs>« tut, behaupten, jene<lb/>
<seg type="insult">Untaten</seg> seien Akte der Ehrfurcht und <seg type="insult">das Unzulängliche</seg>,<lb/>
hier erst werde es Ereignis. Ich habe es nicht mitgemacht,<lb/>
aber nach allem, was ich erlebt habe, bin ich der Meinung, daß<lb/>
Österreich bei jeglicher Rücksicht auf den Fremdenverkehr und trotz<lb/>
<seg type="insult">einem völlig reduzierten <rs type="inst">Burgtheater</rs></seg> gar nicht so stolz auf<lb/>
die Gnade sein muß, die ihm der <seg type="insult">Weltregisseur</seg> erweist, da<lb/>
alles, was er leistet, an Qualität wie <seg type="insult">Aufmachung</seg> von der<lb/>
Tabakregie übertroffen wird, deren Erzeugnisse mit weit besserm<lb/>
Recht dem Ausland imponieren dürfen. (»Das ist« — wie gleichfalls<lb/>
ein Friseur mir einst zuraunte —, und zwar im Vergleich<lb/>
sowohl mit ausländischem Tabak als mit <rs type="pers" ana="n_108243" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>, »wie tausend<lb/>
und eine Nacht«; während ich für die Fähigkeit, die <seg type="insult">Salzburger<lb/>
Dramaturgie</seg> zu erfassen, das Wort eines Athleten anwenden möchte,<lb/>
mit dem er mir auf die Frage, wie man das mache, Bescheid gab:<lb/>
»Dazu muß man von Natur prostituiert sein«. Das bin ich nun<lb/>
leider nicht und beneide jeden, dem die <seg type="insult">Gabe</seg> in den Schoß<lb/>
fiel.) Mit »Schall und Rauch«, einem Kabarett, hat<lb/>
sich <seg type="insult">diese Tatkraft</seg> eingeführt und damit bis zur <seg type="insult">Umneblung<lb/>
von Himmelsglut</seg> durchgehalten. Am Anfang der Karriere,<lb/>
in die sich <rs type="pers"><seg type="insult">Vandergoldmann</seg></rs> locken ließ — der als tüchtiger<lb/>
</p>
            <p ana="pr182764">
Episodenspieler unter <rs type="pers" ana="n_108244" ref="#fk__p_50936">Brahm</rs> begonnen und sich später<lb/>
selbständig gemacht hat —, stand die handwerklich gute,<lb/>
von einem Fachmann unterstützte Regie des von <seg type="insult">Defektschauspielern<lb/>
</seg> gespielten »<RS pers="Maxim Gorki"><rs type="title" ana="name_202696" ref="#fk__p_49991">Nachtasyl</rs></RS>«; der <seg type="insult">stilisierte Dilettantismus</seg><lb/>
der »<RS pers="Oscar Wilde"><rs type="title" ana="name_202697" ref="#fk__p_50868"><rs type="pers">Salome</rs></rs></RS>«; der <seg type="insult">Scheuel und Greuel</seg> der »<RS pers="Henrik Ibsen"><rs type="title" ana="name_202698" ref="#fk__p_45852">Kronprätendenten</rs></RS>«,<lb/>
nach der <rs type="inst">Burg-Inszenierung</rs> einfach eine <seg type="insult">Dreistigkeit</seg>, worin — neben<lb/>
<seg type="insult">dem zum Bischof noch untauglichen <rs type="pers" ana="n_108245" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> und <seg type="insult">aller Unbedeutung<lb/>
 im Heroischen</seg> — bezeichnenderweise eine von »wirrem<lb/>
Getöse« erfüllte Szene gelungen war. Damals erwachte der Sinn<lb/>
für Massenwirkung, für die <seg type="insult">technisch beförderte <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9711" ref="#fk__p_58569">Meiningerei</rs></rs></seg>. (Leider<lb/>
auch in Wien, wo beim Aufgehen des Vorhangs zum »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202695" ref="#fk__p_43876">Fiesco</rs></RS>« der Balltumult<lb/>
 Applaus bekam.) Nach dem <seg type="insult">epochemachenden Humbug</seg> des<lb/>
»<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202699" ref="#fk__p_55589">Sommernachtstraum</rs></RS>« — worin die <seg type="insult">fixe Idee</seg>, Elevinnen als Versatzstücke<lb/>
 zu bewegen, als <seg type="insult">Vision</seg> bestaunt wurde, die Leuchtkäfer ein<lb/>
<seg type="insult">Wunder der Technik</seg> waren, das auf Latten geheftete Gras echt und die<lb/>
Schauspieler aus <seg type="insult">Pappe</seg> — habe ich durch die Jahre noch <seg type="insult">allem<lb/>
möglichen Zauber</seg>, der die Sitznachbarn blendete, beigewohnt<lb/>
und oft den seligen <rs type="pers" ana="n_108246" ref="#fk__p_47708"><abbr>Dr.</abbr> Kastan</rs> mit seinem »<rs type="title">Schon faul!</rs>« herbeigewünscht<lb/>
: bis zum <seg type="insult">richtiggehenden <foreign xml:lang="de-loc">Pimperltheater</foreign></seg> des »<RS pers="George Bernard Shaw"><rs type="title" ana="name_202701" ref="#fk__p_39112">Kaisers<lb/>
von Amerika</rs></RS>«, in dessen Ministerrat sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_108247" ref="#fk__p_42358">Friedell</rs></seg> ausbreiten<lb/>
durfte, <seg type="insult">des peinlichen »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_202700" ref="#fk__p_44354">Vor Sonnenuntergang</rs></RS>«</seg> mit <seg type="insult">wirklicher<lb/>
Bibliothek, ganzledernem Geheimrat</seg> und dem <seg type="insult">senilen Trick</seg> der<lb/>
immer wieder hereintrudelnden Kinderchen. (Im Angsttraum sehe<lb/>
ich noch den Komparsen als Rektor mit der Kette, höre<lb/>
ich die <seg type="insult">Mittelmäßigkeiten</seg>, die mit <rs type="pers" ana="n_108248" ref="#fk__p_46960">Goetheworten</rs> abgehen, fühle<lb/>
ich mich in den Brustkasten des <rs type="pers" ana="n_108249" ref="#fk__p_55406">Werner Krauß</rs> gesperrt. Ein Hüne<lb/>
verdeckte mir zum Glück den Ausblick auf den Hohlweg, worin<lb/>
der ränkevolle Pastor sichtbar wird, der die Umarmung zwischen<lb/>
dem Greis und der Jungfrau — die Familie hat ganz recht! —<lb/>
zu bemerken hat. Unvergeßlich, wie <seg type="insult">dieses mimische »Aha!«</seg> mir<lb/>
vom Nachbarn ersetzt wurde, der, zugleich mit <seg type="insult">der Seinigen</seg>,<lb/>
den Atem einschluckte: <foreign xml:lang="de-loc">»Hach, der Pastor hat’s jesehn!«</foreign> Das<lb/>
Publikum ging mit.) Die dramatische Spannung bewirkte<lb/>
die Illusion, daß Schlag auf Schlag der Entmündigung des<lb/>
Helden die des Dichters sowie des Regisseurs folgen würde.<lb/>
Die <seg type="insult">öde <rs type="pers" ana="n_108250" ref="#fk__p_50936">Brahm-Kopie</rs></seg> des »<rs type="title">Kammerspiels</rs>« hat immerhin<lb/>
gezeigt, was an theatralischer Substanz hinter dem<lb/>
<seg type="insult">Klamauk der Zirkusdramatik</seg> vorhanden war. In der Zeit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr182764">
da ich den <seg type="insult">Magiker</seg>, dessen Theaterneigung zugleich mit<lb/>
der meinen erwacht war, kannte und manchmal, bis<lb/>
<date>1903</date>, hier oder in Berlin sah, konnte er persönlich meine<lb/>
Ansicht erfahren, daß er, dessen Geistesschwung für den Schauspieler<lb/>
ausreichte, als Regisseur eine bedenkliche Beziehung zur Sprache<lb/>
unterhalte, eine Meinung, für die ihn die der Welt reichlich entschädigt<lb/>
 hat. (Zwanzig Jahre danach wollte er mich von seiner<lb/>
Tauglichkeit für Marstheaterregie überzeugen, indem er mir durch<lb/>
einen <seg type="insult">Adlatus</seg> den Antrag machte, die »<rs type="title">Letzten Tage der<lb/>
Menschheit</rs>« aufzuführen. Ich widerstand, ohne zu entscheiden,<lb/>
ob die Überschätzung solcher Möglichkeit oder meiner Zugänglichkeit<lb/>
 größer war. Der <seg type="insult">Ballon — <foreign xml:lang="fr">contre l’essai et pour captiver</foreign></seg> —<lb/>
ging nieder.) Mein Recht, ihm eine Ansicht, die er natürlich<lb/>
nicht teilte, ins Gesicht zu sagen, durfte ich ehedem noch nicht<lb/>
von dem Bewußtsein herleiten, ohne <seg type="insult">Hokuspokus</seg> dramatische<lb/>
Werke besser herauszubringen als er (wiewohl ich bereits<lb/>
die »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_203911" ref="#fk__p_44354">Weber</rs></RS>« vorgelesen hatte). Aber ich bezog es<lb/>
von der Verantwortung, die mich drückte, indem doch<lb/>
ich es war, der ihn — nichts Böses ahnend — nach Deutschland<lb/>
geführt und so bewirkt hat, daß er sich heute, wenngleich<lb/>
auf Kosten <rs type="pers" ana="n_108251" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs>, unbestreitbare Verdienste um die Salzburger<lb/>
Fremdenindustrie erwirbt, indem Amerikaner und Amerikanerinnen<lb/>
Lederhosen <abbr>bezw.</abbr> <foreign xml:lang="de-loc">Dirndln</foreign> »mit einer Selbstverständlichkeit tragen,<lb/>
die verblüffend ist«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182765">
<space/>Das kam so. Er bewies in jenen Tagen nicht nur privat, sondern<lb/>
auch auf der Übungsbühne, auf die er als Schüler eines Professors<lb/>
Bürde wie der Frau <rs type="pers" ana="n_108252" key="#fk__p_49216">Löwe</rs> gelangt war, daß er <seg type="insult">ein begabter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108253" ref="#fk__p_47115">Lewinsky-Kopist</rs></seg> sei, was dazumal den Ehrgeiz aller jungen Leute<lb/>
bildete, die soeben oder noch nicht das Gymnasium oder die Handelsschule<lb/>
 verlassen hatten. Ich bekam, ohne Schauspielunterricht genossen<lb/>
 zu haben, Gelegenheit, als <rs type="pers">Franz Moor</rs> in einer Aufführung der<lb/>
»<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_204134" ref="#fk__p_43876">Räuber</rs></RS>« zu gastieren, in der er den <rs type="pers">Spiegelberg</rs> darzustellen<lb/>
hatte. Er machte (woraus sich dem <seg type="insult">Psychologen</seg> meine Abneigung<lb/>
 erklären wird) zweifellos günstigere Wirkung, und ich wäre,<lb/>
der schon damals besser ein Ensemble als eine Rolle darzustellen<lb/>
vermochte, vielleicht auch dann durchgefallen, wenn mich nicht<lb/>
gleich beim Aufgehn des Vorhangs ein zu weites <choice><sic>Kostum</sic><corr>Kostüm</corr></choice> nebst<lb/>
zu weiter Perücke dem Gelächter der anwesenden Freunde preisgegeben<lb/>
</p>
            <p ana="pr182765">
 hätte, die meine Frage an den alten <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_204135" ref="#fk__p_43876">Moor</rs></RS>, ob ihm auch wohl<lb/>
sei, zu verneinen schienen und dem Theatergelüst schon vorher<lb/>
mehr scherzhaft gegenübergestanden hatten; weshalb ich den<lb/>
Plan, für dramatische Wirkungen dergleichen Utensilien nebst<lb/>
Schminke zu verwenden, sofort aufgab. Da sich die Vorstellung<lb/>
auch sonst in Heiterkeit auflöste, benützten die als <rs type="pers">Räuber</rs> verkleideten<lb/>
 Komparsen den Glücksfall der »Mannheimer Fassung«,<lb/>
die gespielt wurde und in der bekanntlich <rs type="pers">Franz Moor</rs> in den<lb/>
Abgrund geworfen wird, um den Gast, der ihnen die Besucher<lb/>
aus der Innern Stadt zugezogen hatte, etwas derber anzupacken,<lb/>
als es bei <rs type="pers" ana="n_108254" ref="#fk__p_38572">Iffland</rs> üblich sein mochte. In schmerzlicher Erinnerung<lb/>
ist mir auch noch das Vorgehen der Kritik (das gleichfalls meine<lb/>
spätere Aversion erklären dürfte), indem sie zwar schon damals<lb/>
nicht anwesend war, aber im ‚<rs type="paper" ana="werk_35590">Deutschen Volksblatt</rs>‘ <rs type="pers" ana="n_108255" ref="#fk__p_42861">Verganis</rs>, <seg type="insult">des<lb/>
Vorkämpfers für den Wiener Antisemitismus</seg>, eine Notiz erschien,<lb/>
worin die Darstellerin der <rs type="pers">Amalia</rs>, die über die Zumutung<lb/>
dieses <rs type="pers">Franz</rs> besonders entrüstet war, durch starkes Lob entschädigt<lb/>
 wurde, nicht ohne die Nebenbemerkung: »<seg type="insult">Ein Herr <rs type="pers" ana="n_108256" ref="#fk__p_47565">Krauß</rs></seg><lb/>
mauschelte den <rs type="pers">Franz Moor</rs>«. Der Vergleich mit <rs type="pers" ana="n_108257" ref="#fk__p_39356">Bogumil Dawison</rs>,<lb/>
der hier angedeutet schien, kann heute nicht damit versöhnen,<lb/>
daß auch bereits die orthographische Verwechslung mit <seg type="insult">einem<lb/>
noch berühmteren Charakterdarsteller</seg> begonnen hatte. Wie sich<lb/>
zeigen wird, hat <rs type="pers" ana="n_108258" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>, dem offenbar schon <seg type="insult">sein künftiger<lb/>
Star</seg> vorschwebte, ebenfalls dieser Sitte gehuldigt. Was das<lb/>
<seg type="insult">Mauscheln</seg> betrifft, so wußte der Kritiker davon nur vom<lb/>
Hörensagen, es hatte sich herumgesprochen. Waren es nun <seg type="insult">Bösewichter<lb/>
</seg> gleich jenen <rs type="pers">Räubern</rs>, die ihr Mütchen an Einem kühlen<lb/>
wollten, oder <seg type="insult">Ahnungslose</seg>: nämlich die <seg type="insult">Berliner Komiker</seg>, die, als<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Spiegelberg</rs></seg> <date>1930</date> seine 25jährige Direktion des »<rs type="inst">Deutschen<lb/>
Theaters</rs>« feierte, eine Festschrift von <seg type="insult">undefinierbarem Humor</seg><lb/>
erscheinen ließen — jedenfalls lag ihr die Abbildung eines<lb/>
Theaterzettels bei, den ich selbst nicht besaß, aber wiedererkannte.<lb/>
Die fetten Lettern des <rs type="pers">Franz</rs>, die <seg type="insult">den <rs type="pers">Spiegelberg</rs></seg> noch heute<lb/>
nicht kränken sollen, haben natürlich nicht der Prominenz des<lb/>
Darstellers gegolten, sondern waren einbegriffen in der<lb/>
direktorialen Ehrung des Gastes, der vierzig zahlende,<lb/>
wenngleich belustigte Besucher <seg type="ELIDASH">mitgebracht</seg> und das Ensemble<lb/>
aufgebracht hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182767">
<rs type="inst"><seg type="spc"><B>Volkstheater in Rudolfsheim</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182768">
<B>Direktion: <rs type="pers" ana="n_108259" key="#fk__p_49216">Pauline Loewe</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr182769">
XIV. <seg type="spc">Bezirk</seg>, <seg type="spc"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9712" ref="#fk__p_58938">Schwender’s</rs> Colosseum</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr182770">
<B>Freitag, den <date>13. Jänner 1893</date>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr182771">
<seg type="symbol" subtype="☛"/> <seg type="spc"><B>Im Abonnement.</B></seg> <seg type="symbol" subtype="☚"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr182772">
<B><rs type="title">Wildfeuer</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr182773">
Dramatisches Gedicht in 5 Akten von <rs type="pers" ana="n_108260" ref="#fk__p_43834">Friedrich Halm</rs><lb/>
Regie <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108261" key="#fk__p_56623">Martens</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182773_a">
<PERS><rs type="pers"><SPAN cont="René">Ren<AQ>é</AQ></SPAN> von <SPAN cont="Loménie">Lom<AQ>é</AQ>nie</SPAN>, Graf von Dommartin</rs></PERS>
</p>
            <p ana="pr182773_b">
<seg type="symbol" subtype="asterismUp"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr182773_c">
<PERS><rs type="pers">Adele von <SPAN cont="Loménie">Lom<AQ>é</AQ>nie</SPAN>, Gräfin von Dommartin</rs>, Witwe, seine<lb/>
Mutter und Vormünderin</PERS>
</p>
            <p ana="pr182773_d">
— —
</p>
            <p ana="pr182773_e">
<lb/>
<abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108262" key="#fk__p_44224">Gasser</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182773_f">
<PERS><rs type="pers">Bertrand Graf von Brienne</rs></PERS> —
</p>
            <p ana="pr182773_g">
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108263" key="#fk__p_39631">Burnay</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182773_h">
<BRAC pos="right" type="curly"><PERS><rs type="pers">Renard</rs>, Kanzler</PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers">Meister Etienne</rs>, Leibarzt</PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers">Pierre Vanel</rs>, Seneschall</PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers">Marcel de Prie</rs>, Waffenmeister</PERS> </BRAC>
</p>
            <p ana="pr182773_i">
<lb/>
<GRPDESCR>im Dienste der <rs type="pers">Gräfin<lb/>
<abbr>v.</abbr> Dommartin</rs></GRPDESCR>
</p>
            <p ana="pr182773_j">
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108264" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs><lb/>
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108265" key="#fk__p_57093">Richard</rs><lb/>
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108266" ref="#fk__p_54444"><abbr>v.</abbr> Barth</rs><lb/>
<seg type="symbol" subtype="asterismUp"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr182773_k">
<BRAC pos="right" type="curly"><PERS><rs type="pers">Pignerol</rs></PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers">Laclos</rs></PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers">Ripaille</rs></PERS></BRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr182773_l">
<GRPDESCR>Vasallen des <rs type="pers">Grafen Loménie</rs></GRPDESCR>
</p>
            <p ana="pr182773_m">
—<lb/>
—<lb/>
</p>
            <p ana="pr182773_n">
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108267" ref="#fk__p_43791">Friedetzky</rs><lb/>
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108268" ref="#fk__p_48126">Kopfauf</rs><lb/>
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108269" ref="#fk__p_57072">Tomaschek</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182773_o">
<PERS><rs type="pers"><SPAN cont="Jérôme">J<AQ>é</AQ>r<AQ>ô</AQ>me</SPAN></rs>, Burgvogt auf Arbois</PERS>
</p>
            <p ana="pr182773_p">
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108270" ref="#fk__p_48357">Kundert</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182773_q">
<PERS><rs type="pers">Margot</rs>, ein Bauernmädchen</PERS>
</p>
            <p ana="pr182773_r">
— —
</p>
            <p ana="pr182773_s">
<seg type="symbol" subtype="asterismUp"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr182773_t">
<PERS><rs type="pers">Ritter</rs>, <rs type="pers">Reisige</rs>.</PERS> — Zeit: <DATERANGE>14. Jahrhundert</DATERANGE> in Savoyen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182773_u">
<seg type="symbol" subtype="asterismUp"/> <B>„<PERS><rs type="pers">Marcel de Prie</rs></PERS>“ <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108271" key="#fk__p_57370">Fink</rs> <abbr>a. G.</abbr></B><lb/>
<seg type="symbol" subtype="asterismUp"/> <B>„<PERS><rs type="pers">Margot</rs></PERS>“ <abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108272" ref="#fk__p_42776">Erika <abbr>v.</abbr> Beauval</rs> <abbr>a. G.</abbr></B><lb/>
<seg type="symbol" subtype="asterismUp"/> <B>„<PERS><rs type="pers"><SPAN cont="René">Ren<AQ>é</AQ></SPAN></rs></PERS>“ <abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108273" key="#fk__p_50816">Olga Löhner</rs> <abbr>a. D.</abbr></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr182776">
<B>Samstag, den <date>14. Jänner 1893</date>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr182777">
<B><rs type="title">Die Räuber</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr182778">
Trauerspiel in 5 Aufzügen von <rs type="pers" ana="n_108274" ref="#fk__p_43876">Friedrich von Schiller</rs><lb/>
Regie: <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108275" ref="#fk__p_54444"><abbr>v.</abbr> Barth</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_a">
<PERS><rs type="pers">Maximilian, Regierender Graf von Moor</rs></PERS>
</p>
            <p ana="pr182778_b">
—
</p>
            <p ana="pr182778_c">
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108276" ref="#fk__p_54444"><abbr>v.</abbr> Barth</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_d">
<BRAC pos="right" type="curly"><PERS><rs type="pers">Karl</rs>,</PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers">Franz</rs>,</PERS></BRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_e">
<GRPDESCR>seine Söhne</GRPDESCR>
</p>
            <p ana="pr182778_f">
— —<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_g">
—<lb/>
—<lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_h">
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108277" key="#fk__p_57095">Romani</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_i">
<PERS><rs type="pers">Amalie</rs>, seine Nichte</PERS>
</p>
            <p ana="pr182778_j">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_k">
—<lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_l">
<abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108278" key="#fk__p_56708">Pichler</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_m">
<BRAC pos="right" type="curly"><PERS><rs type="pers">Spiegelberg</rs>,</PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers">Schweizer</rs>,</PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers">Grimm</rs>,</PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers">Schufterle</rs>,</PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers">Roller</rs>,</PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers">Razmann</rs>,</PERS><lb/>
<PERS><rs type="pers">Kosinsky</rs></PERS></BRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_n">
<lb/>
<lb/>
<lb/>
<GRPDESCR>Libertiner, nachher Banditen</GRPDESCR>
</p>
            <p ana="pr182778_o">
—<lb/>
—<lb/>
—<lb/>
—<lb/>
—<lb/>
—<lb/>
—<lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_p">
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108279" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs><lb/>
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108280" ref="#fk__p_57094">Rainer</rs><lb/>
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108281" ref="#fk__p_43791">Friedetzky</rs><lb/>
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108282" ref="#fk__p_57072">Tomaschek</rs><lb/>
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108283" ref="#fk__p_56794">Walter</rs><lb/>
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108284" ref="#fk__p_48357">Kundert</rs><lb/>
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108285" ref="#fk__p_45551">Hartberg</rs><lb/></p>
            <p ana="pr182778_q">
<PERS><rs type="pers">Hermann</rs>, Bastard eines Edelmannes</PERS>
</p>
            <p ana="pr182778_r">
—
</p>
            <p ana="pr182778_s">
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108286" key="#fk__p_39631">Burnay</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_t">
<PERS><rs type="pers">Eine Magistratsperson</rs></PERS>
</p>
            <p ana="pr182778_u">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_v">
—<lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_w">
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108287" ref="#fk__p_48126">Kopfauf</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_x">
<PERS><rs type="pers">Daniel</rs>, ein alter Diener</PERS>
</p>
            <p ana="pr182778_y">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_z">
—<lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_za">
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108288" key="#fk__p_57093">Richard</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_zb">
<PERS><rs type="pers">Räuber</rs>.</PERS> — Ort der Handlung: Deutschland.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_zc">
<seg type="symbol" subtype="asterismUp"/> „<PERS><rs type="pers">Franz</rs></PERS>“ <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108289" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr> Kraus</rs> <abbr>a. G.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr182778_zd">
<B>Sonntag Nachmittag</B>
</p>
            <p ana="pr182778_ze">
<BRAC pos="left" type="curly"><B>„<PERS><rs type="pers">Franz</rs></PERS>“ <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108290" key="#fk__p_57093">Richard</rs>.</B><lb/> 
<B>„<PERS><rs type="pers">Kosinsky</rs></PERS>“ <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108291" key="#fk__p_57096">Herzl</rs>.</B></BRAC>
</p>
            <p ana="pr182781">
<B>Donnerstag, den <date>19. Jänner</date>: Benefice des Herrn <rs type="pers" ana="n_108292" ref="#fk__p_56047">Bauer</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr182782">
<seg type="spc"><B>Preise der Plätze:</B></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr182783">
<B>Außer Abonnement.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr182783_a">
Eine Loge <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr182783_b">
<abbr>fl.</abbr> 5.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr182783_c">
Ein Logensitz 1. Reihe
</p>
            <p ana="pr182783_d">
<abbr>fl.</abbr> 1.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr182783_e">
Ein Logensitz 2. Reihe
</p>
            <p ana="pr182783_f">
<abbr>fl.</abbr> 1.20<lb/>
</p>
            <p ana="pr182783_g">
Parquetsitz <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr182783_h">
<abbr>fl.</abbr> 1.20<lb/>
</p>
            <p ana="pr182783_i">
Reservirter Sitz <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr182783_j">
<abbr>fl.</abbr> 1.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr182783_k">
Parterresitz 1.— 6. Reihe
</p>
            <p ana="pr182783_l">
<abbr>fl.</abbr> —.80<lb/>
</p>
            <p ana="pr182783_m">
Parterresitz 7.— 12. Reihe
</p>
            <p ana="pr182783_n">
<abbr>fl.</abbr> —.60<lb/>
</p>
            <p ana="pr182783_o">
Balkonsitz <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr182783_p">
<abbr>fl.</abbr> —.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr182783_q">
Paterre=Entrée <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr182783_r">
<abbr>fl.</abbr> —.25<lb/>
</p>
            <p ana="pr182784">
<B>Im Abonnement.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr182784_a">
Loge <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr182784_b">
<abbr>fl.</abbr> 3.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr182784_c">
Logensitz 1. Reihe <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr182784_d">
<abbr>fl.</abbr> 1.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr182784_e">
Logensitz 2. Reihe <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr182784_f">
<abbr>fl.</abbr> —.80<lb/>
</p>
            <p ana="pr182784_g">
Parquetsitz <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr182784_h">
<abbr>fl.</abbr> 1.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr182784_i">
Reservirter Sitz <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr182784_j">
<abbr>fl.</abbr> —.80<lb/>
</p>
            <p ana="pr182784_k">
Parterresitz 1.— 6. Reihe
</p>
            <p ana="pr182784_l">
<abbr>fl.</abbr> —.50<lb/>
</p>
            <p ana="pr182784_m">
Parterresitz 7.— 12. Reihe
</p>
            <p ana="pr182784_n">
<abbr>fl.</abbr> —.40<lb/>
</p>
            <p ana="pr182784_o">
Balkonsitz <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr182784_p">
<abbr>fl.</abbr> —.30<lb/>
</p>
            <p ana="pr182784_q">
Parterre-Entrée <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr182784_r">
<abbr>fl.</abbr> —.20<lb/>
</p>
            <p ana="pr182785">
<B>Tageskasse von 9 bis 11 Uhr <abbr>Vorm.</abbr> <abbr>u.</abbr> von 3 bis 5 Uhr <abbr>Nachm.</abbr> in der Direktonskanzlei, <abbr>Schwenderg.</abbr>, <abbr>u.</abbr> beim Theaterfriseur Herrn <rs type="pers" ana="n_108293" ref="#fk__p_47911">Knellinger</rs>, <abbr>Schönbrunnerstr.</abbr> 59<lb/>
<rs type="inst"><abbr>K. k.</abbr> Hoftheater-Druckerei</rs>, I., Wollzeile 17.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr182786">
<B>Anfang um 7 Uhr.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr182788">
<space/>Eine wüste Erinnerung des Gastes, den heute nur noch<lb/>
die schlichte Zeile: <seg type="insult">»<rs type="title">Räuber</rs>. — Ort der Handlung: Deutschland«</seg><lb/>
anheimelt. Doch des sympathischen und begabten Herrn <rs type="pers" ana="n_108294" key="#fk__p_57093">Richard</rs>,<lb/>
der meinen <rs type="pers">Daniel</rs> spielte, erinnere ich mich gern: er war zugleich<lb/>
mit <rs type="pers">Spiegelberg</rs> — den ich kenne, als hätte ich den <rs type="pers">Karl</rs> gespielt —<lb/>
nach Berlin gegangen und hatte (wie etwa der wertvolle<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108295" ref="#fk__p_49946">Max Marx</rs> und andere Mitbeginner) im Schatten einer <seg type="insult">Tüchtigkeit<lb/>
</seg> gelebt. <rs type="pers"><seg type="insult">Spiegelberg</seg></rs> — der zwar kein Schweizer ist,<lb/>
doch vom <rs type="pers">Franz</rs> glauben mag, er sei eine <seg type="insult">Kanaille</seg>,<lb/>
und bezweifeln, daß er sich nie mit Kleinigkeiten abgegeben<lb/>
habe — fand sein erstes Engagement dort, von wo heute<lb/>
sein Ruhm die Menschheit betäubt. Da mein Register, im Gegensatz<lb/>
 zu dem des <rs type="pers">Karl</rs>, kein Loch hat, nämlich das des Gedächtnisses<lb/>
, so lastet das Gefühl von mancherlei Schuld auf mir. Der<lb/>
damalige Leiter des <rs type="inst">Deutschen Theaters</rs> in Berlin, <rs type="pers" ana="n_108296" ref="#fk__p_50936">Otto Brahm</rs>,<lb/>
der im dramatischen Nebenreich Vollwertiges schuf und den ich nach<lb/>
der unvergeßlichen Uraufführung der »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_203912" ref="#fk__p_44354">Weber</rs></RS>« (<date>26. Februar 1893</date>)<lb/>
dort kennen gelernt hatte — fast ließ einen dies Einmalige, als<lb/>
Gesamtheit, gegen die verbröckelnde <rs type="inst">Burgtheatergröße</rs> ungerecht<lb/>
werden —, kam auf der Talentsuche nach Wien. Er wurde von mir<lb/>
auf den Salzburger Charakterspieler, der von seinen Erfolgen<lb/>
berichtet hatte, nachdrücklich aufmerksam gemacht. Die Vermutung,<lb/>
daß es mit Hilfe von Gedrucktem geschah — welches jenem wie<lb/>
aller Theatermenschheit imponiert hätte —, bleibt auf sich selbst<lb/>
angewiesen; jedenfalls versprach er, das Talent an Ort und Stelle<lb/>
zu besichtigen. Es erfolgte das Engagement, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_108297" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> gab<lb/>
am <date>25. September 1894</date> in der ersten öffentlichen Vorstellung der<lb/>
»<rs type="title">Weber</rs>« den <rs type="pers">Pastor Kittelhaus</rs>, entsprechend, wenngleich nicht auf<lb/>
der Höhe des alten <rs type="pers" ana="n_108298" ref="#fk__p_51071">Pagay</rs> (dessen Gedenken die spätere, so<lb/>
erfolgreiche Direktion keinen entsprechenden Dank gezollt hat).<lb/>
</p>
            <p ana="pr182789">
<space/>Er hat dann etwa als <rs type="pers">Tischler Engstrand</rs> für die Bühne<lb/>
Nützlicheres geleistet als in der ganzen Folgezeit, wo ein <seg type="insult">verblendetes<lb/>
 Mäcenatentum</seg> sich darum riß, seine <seg type="insult">Tapeziererträume</seg><lb/>
zu verwirklichen. Offenbar war es besonders solchen, die einst<lb/>
aus Westungarn oder Mähren nach Berlin kamen,<lb/>
gegeben, daselbst Fähigkeiten in der Art des beklagenswerten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108299" ref="#fk__p_42754">Hanussen</rs> zu entwickeln, die ihnen <seg type="insult">den Kurfürstendamm</seg> willfährig<lb/>
 machten und die Befriedigung eines Ehrgeizes weit über<lb/>
die Grenzen geistiger Anlage ermöglichten: <rs type="pers"><seg type="insult">Antäusse</seg></rs>, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr182789">
durch Berührung von Asphalt neue Kräfte gewannen. Dem <rs type="pers" ana="n_108300" ref="#fk__p_55493">wilhelminischen<lb/>
 wie dem nachkriegerischen Deutschland</rs> — und<lb/>
das mag zum grausen Rückschlag des heutigen beigetragen<lb/>
haben — verdankt das Kunstleben viele <seg type="insult">Karrieren</seg>, die in der<lb/>
einfachen Heimat nach kurzem <seg type="insult">Wahn</seg> zur doppelten Buchhaltung<lb/>
zurückgefunden hätten. Das verblüffendste Beispiel ist das <seg type="insult">unseres<lb/>
Meisters</seg>, den die Handschrift seiner Natur durchaus auf die<lb/>
kommerzielle Ebene wies, auf das Niveau der Lebenstüchtigkeit<lb/>
 (wo durchschnittliches Spieltalent nicht unzuständig wäre),<lb/>
keineswegs auf der Menschheit Höhen, wo diese ihn zu sehen<lb/>
wünscht. Wie allem Naturhaften auch dem Theaterelement entrückt<lb/>
, ahnt sie nicht einmal, daß der <seg type="insult">theaterwidrige Flitterkram</seg><lb/>
nur im Maße des technischen Fortschritts neu ist. Endgültig hat<lb/>
das <seg type="insult">Unwesen</seg> schon <date>1875</date> <rs type="pers" ana="n_108301" ref="#fk__p_49331">Ludwig Speidel</rs> gezeichnet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182791">
<space/>— — Man kann sagen: sie haben aus der Not eine Tugend<lb/>
gemacht. Da ihnen hervorragende Schauspieler nicht zu Gebote stehen,<lb/>
haben sie sich mit dem Aufwand aller ihrer Kraft auf ein untergeordnetes<lb/>
 Feld geworfen und es mit saurem Schweiß angebaut. Das<lb/>
bedeutende Individuum fehlt, also stellen wir die Masse in den Vordergrund<lb/>
; der einzelne wirkt nicht, also versuchen wir’s mit dem<lb/>
Ensemble; unser Wort zieht nicht, es füllt nicht die Phantasie, also<lb/>
her mit bunten Kostümen und blendenden Dekorationen, und laßt sie<lb/>
ja recht historisch treu sein, damit man für den mangelnden poetischen<lb/>
 Eindruck wenigstens durch eine Augentäuschung entschädigt<lb/>
werde. Das sind gewiß lauter berechtigte Seiten der dramatischen<lb/>
Darstellung, aber indem man sie zur Hauptsache macht, bringt man<lb/>
sie selbst um ihre Berechtigung. Ich will eine Dichtung genießen, und<lb/>
ihr kommt mir mit reichen Kleiderstoffen und angepinselter Leinwand;<lb/>
ich will mich am warmen Atem eines Künstlers ergötzen, und ihr<lb/>
werft mir <seg type="insult">ganze Rotten gestikulierender, summsender und schreiender<lb/>
Statisten</seg> entgegen; ich will gerührt, erbaut, erschüttert sein, und statt<lb/>
dessen macht man mich zum geblendeten, verblüfften und bestürzten<lb/>
Maulaffen. Es ist das Hineintragen der Oper und des Balletts in das<lb/>
Schauspiel; aber was ist eine Oper ohne Musik, ein Ballett ohne<lb/>
Tanz? Das Schauspiel hätte allen Grund, vor der täglich mehr um<lb/>
sich greifenden Macht der Oper auf der Hut zu sein und sich hauptsächlich<lb/>
 da zu befestigen, wo sein Wesen und seine Stärke liegt,<lb/>
nämlich im gesprochenen Worte; es sei lieber nüchtern als überschwenglich<lb/>
, es versage sich eher jeden Reiz der Ausstattung, als daß<lb/>
es auf eine einzige Silbe verzichte, in welcher ein Funken poetischen<lb/>
Geistes schläft. <seg type="spc">In der Kunst gilt vor allem das Individuum</seg>;<lb/>
<seg type="spc">mit diesem und seiner Ausbildung fange man an und<lb/>
nicht mit einer lächerlichen Emanzipation der Massen</seg>.<lb/>
Die <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9713" ref="#fk__p_58569">Meininger</rs></rs>, als einzelne genommen, haben noch viel, ja fast alles<lb/>
</p>
            <p ana="pr182791">
an sich auszubilden; ihre Technik der Rede befindet sich auf einer<lb/>
so niedrigen Stufe, daß sie, als <seg type="insult">dramatische <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9714" ref="#fk__p_58569">Straf-Meininger</rs></rs></seg>, wohl<lb/>
einen Vortragsmeister verdienen. Sie können nicht einmal den landläufigen<lb/>
 Theatervers sprechen, der dem Sprecher doch von selbst den Mund<lb/>
öffnet, noch weniger natürlich den vielgestaltigen, eminent dramatischen<lb/>
 Vers <rs type="pers" ana="n_108302" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs>, am wenigsten aber jene rasend gewordenen<lb/>
Jamben der <rs type="pers" ana="n_108303" ref="#fk__p_45758">Kleistschen »<rs type="title">Hermannsschlacht</rs>«</rs>. Und mit solchen beschränkten<lb/>
 künstlerischen Fähigkeiten und Fertigkeiten will man das<lb/>
deutsche Schauspiel verjüngen und ihm neue Bahnen vorschreiben!<lb/>
Nein, ihr seid groß im Untergeordneten und unbedeutend im Wesentlichen<lb/>
. Man kann von euch lernen, aber man darf euch nicht nachahmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182793">
<space/>In dieser Kennzeichnung der <seg type="insult"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9715" ref="#fk__p_58569">Meininger</rs></rs> und <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9716" ref="#fk__p_58569">Nachmeininger</rs></rs></seg><lb/>
— deren Prinzip etwa davon ausgeht, daß in der Forum-Szene die<lb/>
Mitbürger, Freunde, Römer hörenswerter sind als der <rs type="pers" ana="n_108304" ref="#fk__p_57207">Mark Anton</rs> —<lb/>
ist natürlich auch alle Verachtung <seg type="insult">jenes <SPAN cont="Kollektiv-Wesens">»Kollektiv«-Wesens</SPAN></seg> vorweggenommen<lb/>
, das mit Verzicht auf <seg type="insult">Sinnenkitzel</seg> bloß <seg type="insult">Masse<lb/>
und Maschine</seg> in Wettbewerb treten läßt, der <rs type="pers" ana="n_108305" ref="#fk__p_42886"><seg type="insult">Piscator-Unfug</seg></rs>, der<lb/>
aus der Gegend der <seg type="insult">Berliner Fettlebewelt</seg> nach Moskau heimgefunden<lb/>
 hat, damit auch Proletarier den Sinn fürs Theater<lb/>
verlieren. Das bühnengeschichtlich merkwürdigste Faktum dürfte<lb/>
wohl sein, daß es einen Fall gab, der, eben in der Zeit,<lb/>
da <rs type="pers" ana="n_108306" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> jenes Urteil schrieb, die Verbindung des dekorativen<lb/>
Übermaßes mit schauspielerischer Größe gebildet hat: die<lb/>
Regie <rs type="pers" ana="n_108307" ref="#fk__p_43717">Dingelstedts</rs>. Auf sie nun als ein Vorbild sich zu berufen,<lb/>
würde <seg type="insult">unserem Zauberer</seg> nicht gelingen, wegen Mangels an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108308" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> sowohl wie an <rs type="pers" ana="n_108309" ref="#fk__p_49544">Makart</rs>, und weil jener auch ein blendender<lb/>
Kopf war. Doch das Wesentliche, worauf es beim Theater<lb/>
zu allen Zeiten ankam, geht mit besonderer Anschaulichkeit aus einer<lb/>
Gegenüberstellung hervor, die sich dem Buche <rs type="pers" ana="n_108310" ref="#fk__p_37851">Adolf Wilbrandts</rs><lb/>
entnehmen läßt. Er erzählt von <rs type="pers" ana="n_108311" ref="#fk__p_48628">Laube</rs> (dessen echte Leidenschaft<lb/>
für das Wort ihn freilich in die Verirrung trieb, den <rs type="inst">Stadttheaterschauspielern<lb/>
</rs> <seg type="insult">den »Vortragsmeister« <rs type="pers" ana="n_108312" ref="#fk__p_38013">Strakosch</rs></seg> auf den Nacken<lb/>
zu laden) und eben von <rs type="pers" ana="n_108313" ref="#fk__p_43717">Dingelstedt</rs> (der im Vertrauen auf die Meisterschaft<lb/>
 der <rs type="inst">Burgtheatergeneration</rs>, die jener selbst herangebildet<lb/>
hatte, sich ausschließlich mit dem Bühnenbild befaßte):<lb/>
</p>
            <p ana="pr182795">
<abbr>S.</abbr> 12:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182797">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Im <date>Januar 1874</date> wurde<lb/>
im <rs type="inst">Stadttheater</rs> mein Lustspiel<lb/>
»<rs type="title">Die Wahrheit lügt</rs>« einstudiert;<lb/>
der zweite Aufzug spielt im Gebirge<lb/>
, hoch auf der Alm. Als auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr182799">
<abbr>S.</abbr> 60:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182801">
<space/>Der dekorative Sinn hatte in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108314" ref="#fk__p_43717">Dingelstedt</rs> die Übermacht bis<lb/>
zum letzten Tag; ihm lag nie<lb/>
das Wort so sehr wie das Bild<lb/>
am Herzen. Ja seine Vorliebe<lb/>
</p>
            <p ana="pr182797">
der Bühne die Dekoration dieses<lb/>
Aktes erschien <seg type="symbol" subtype="2dots"/>, zeigte sich rückwärts<lb/>
, wie es vorgeschrieben war,<lb/>
ein kahler Hügel, hinter dem<lb/>
mächtiges Gebirge fernte; die<lb/>
Kulissen stellten aber sämtlich Teile<lb/>
einer <seg type="spc">Parkmauer</seg> vor, mit Urnen<lb/>
 verziert. <rs type="pers" ana="n_108315" ref="#fk__p_48628">Laube</rs> saß wie immer<lb/>
auf seinem Direktorstuhl; er bemerkte<lb/>
 nichts. Ich, der ich den<lb/>
Alten schon gründlich kannte, entschloß<lb/>
 mich nach einer Weile kurz,<lb/>
ließ ihn ruhig sitzen und suchte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108316" ref="#fk__p_38013">Alexander Strakosch</rs> auf <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Ich<lb/>
sagte ihm mit wenigen Worten,<lb/>
wie ungebräuchlich es auf Almen<lb/>
sei, Parkmauern mit Urnen aufzurichten<lb/>
. Ihm kam so wenig der<lb/>
Gedanke, sich an <rs type="pers" ana="n_108317" ref="#fk__p_48628">Laube</rs> zu wenden<lb/>
, wie mir; wir gingen zusammen<lb/>
 zum Theatermeister und trugen<lb/>
ihm die Sache vor. Es währte<lb/>
auch nicht lange, so wurden rechts<lb/>
und links vom Direktor sämtliche<lb/>
Kulissen weggezogen und leere<lb/>
Luftkulissen an ihre Stelle gesetzt.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108318" ref="#fk__p_48628">Laube</rs> bemerkte nichts; oder wenn<lb/>
er etwa einen Blick hingeworfen<lb/>
hat <seg type="symbol" subtype="2dots"/>, so beschäftigte ihn die<lb/>
Sache nicht. Es ward weiterprobiert,<lb/>
mit den Luftkulissen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182801">
war so stark, daß er sich nie<lb/>
davor scheute, die Sprecher auf<lb/>
der Probe zu unterbrechen, wenn<lb/>
irgendeine dekorative Einzelheit<lb/>
seinem Auge mißfiel, und daß<lb/>
die Schauspieler allemal warten<lb/>
mußten, bis er diese Einzelheit<lb/>
mit seiner majestätischen Ruhe<lb/>
und Breite umgeschaffen hatte;<lb/>
das hinterdrein und ohne die<lb/>
Schauspieler zu tun, fiel ihm<lb/>
nicht ein. Auf einer Probe, der<lb/>
ich im Parkett beiwohnte — welches<lb/>
 Stück es war, entsinne ich<lb/>
mich nicht —, lag rückwärts, erhöht<lb/>
, ein ganzes Häuflein Gefallener<lb/>
; <rs type="pers" ana="n_108319" ref="#fk__p_43717">Dingelstedt</rs> unterbrach den,<lb/>
der eben auf der Bühne sprach,<lb/>
weil ihm etwas im »Bild« mißfiel<lb/>
, und vertiefte sich in eine längere<lb/>
 Besprechung, ich glaube mit<lb/>
Maler, Regisseur und Theatermeister<lb/>
. Der Sprecher und die Gefallenen<lb/>
 warteten; Minute auf Minute<lb/>
verging. Endlich warf <rs type="pers" ana="n_108320" ref="#fk__p_43717">Dingelstedt</rs><lb/>
ein Wort nach hinten hin: die<lb/>
Herrschaften langweilten sich<lb/>
wohl bereits. <rs type="pers" ana="n_108321" ref="#fk__p_39121"><seg type="spc">Baumeister</seg></rs>, einer<lb/>
der Toten, schlagfertig wie<lb/>
gewöhnlich, rief zurück: »Wir<lb/>
stinken schon!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr182808">
Es war wohl der scheintote <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_203011" ref="#fk__p_55589">Falstaff</rs></RS> in <rs type="title"><rs type="pers">Heinrich IV.</rs></rs>, der es rief. Aber<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_108322" ref="#fk__p_43717">Dingelstedts</rs> Herabkömmling</seg> hat keinen <rs type="pers" ana="n_108323" ref="#fk__p_39121">Baumeister</rs>, der so dem<lb/>
<seg type="insult">Dekorateur</seg> begegnen würde. Die <seg type="insult">Ulkbrüder</seg>, die ihm jene Festschrift<lb/>
gewidmet haben, drucken hohnvoll und kommentarlos, als verstünde<lb/>
sich die <seg type="insult">Absurdität</seg> solcher Kritik von selbst, das Folgende ab:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182810">
<space/>Aus der ‚<rs type="paper" ana="werk_35591">Neuen Freien Presse</rs>‘ vom <date>31. 10. 1905</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182812">
<space/>Nun wird ja allerdings das Fehlen eines Theaters für Ausstattungsstücke<lb/>
 in Berlin mit Bedauern empfunden, seit das <rs type="inst">Viktoriatheater</rs><lb/>
seine Pforten geschlossen hat, auf dessen Bühne die Herrlichkeiten der<lb/>
»<rs type="title">Reise um die Welt in achtzig Tagen</rs>« das Herz erfreuten. Wenn <rs type="pers" ana="n_108324" ref="#fk__p_49966">Max<lb/>
Reinhardt</rs> den Ehrgeiz hat, diese Lücke im Berliner Theaterleben auszufüllen<lb/>
, so soll ihm das unbenommen bleiben. Ausbitten muß man<lb/>
sich aber, daß er sich dann auch an die entsprechenden Autoren wendet,<lb/>
und daß er seine Hand von den Klassikern läßt, die doch wahrhaftig<lb/>
nicht dazu da sind, den Text herzugeben für <seg type="insult">Beleuchtungskunststücke<lb/>
und Schaustellungen von Dekorationsmalerei</seg>. <rs type="pers" ana="n_108325" ref="#fk__p_51209"><AUCTOR>Paul <seg type="spc">Goldmann</seg></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182815">
Kurzum: In Froschpfuhl all das Volk verbannt, das seinen <seg type="insult">Meister<lb/>
</seg> je verkannt. Aber der <seg type="insult">Namensvetter</seg>, was immer man gegen<lb/>
ihn sonst haben mochte, hat recht gehabt und recht behalten:<lb/>
»jedes Wort <seg type="symbol" subtype="3dots"/> jedes Wort <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, wie es in den naheliegenden »Webern«<lb/>
heißt, <foreign xml:lang="de-loc">»da is alls aso richtig wie in d’r <rs type="title">Bibel</rs>«</foreign>. Eben damals an dem<lb/>
ehrwürdigen Bühnentor des <rs type="inst">Theaters an der Wien</rs> vorbeigehend,<lb/>
sah ich echtes Gras transportieren, und wußte, daß es nicht<lb/>
mehr wuchs, sondern für den »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_203012" ref="#fk__p_55589">Sommernachtstraum</rs></RS>« gebraucht<lb/>
wurde, über welchen ein bestürzter Theaterfreund die Wahrheit geschrieben<lb/>
 hat, <rs type="pers" ana="n_108326" ref="#fk__p_53012">Graf Schönborn</rs>, einst Justizminister, leider nicht<lb/>
Kunstminister, der sich, vor dreißig Jahren, an den hohen Burgwart<lb/>
 der Theaterehre, <rs type="pers" ana="n_108327" ref="#fk__p_37842">Adolf Sonnenthal</rs>, mit der Beschwerde<lb/>
wandte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182817">
<space/>— — Daß mir der <rs type="title">Sommernachtstraum</rs>, seit einem halben<lb/>
Jahrhundert, bekannt ist, werden Sie mir wohl glauben. Trotzdem ging<lb/>
mir <seg type="symbol" subtype="2dots"/> ein großer Teil der Reden verloren. Wie mag es bei jenen<lb/>
sein, die niemals das Stück gesehen, noch auch es gelesen haben! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Die zum Greifen natürlichen Bäume und Grasplätze, der Mondscheinzauber<lb/>
 und <seg type="spc">die schwebenden Leuchtkäfer sind kein<lb/>
Ersatz für <rs type="pers" ana="n_108328" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Text</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182819">
(Ehrlicher Druckfehlerteufel, der mir in diesem Zitat aus »<rs type="title">Mondscheinzauber<lb/>
</rs>«: <seg type="insult">Maschinenzauber</seg> gemacht hat! Leider nicht auch<lb/>
aus »Leuchtkäfer« Leuchtkörper.) Doch was hilft’s — bald wird die<lb/>
weite Welt <seg type="insult">den alten Träumer</seg> am Ziel finden: wie er einen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108329" ref="#fk__p_55589">Shakespearetext</rs>, in den nicht mehr bloß die Namen amerikanischer<lb/>
 Millionäre, sondern neue Gestalten eingewebt sind,<lb/>
mit <seg type="insult">allem Komfort des Filmgeistes</seg> begnadet. Vielleicht glückts<lb/>
ihr, in <seg type="insult">diesem letzten Rausch müder Sinne</seg> der <seg type="insult">Erfüllung des Hitlerschen<lb/>
 Wunders</seg> euphorisch zu erliegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182820">
<space/>Zuvor werde ihr aber bewußt, wie es der Kunst gegeben<lb/>
war, den Schriftzug der Natur vom <seg type="insult">Merkantilischen</seg> so ins<lb/>
<seg type="insult">Magische</seg> zu lenken, daß die Abbildung zwar den <seg type="insult">Bann</seg> nicht<lb/>
brechen, aber <seg type="insult">der Gebannte</seg> schwören wird, sie sei gefälscht.<lb/>
Nicht <seg type="insult">geistige Leere und Lücke der Bildung</seg> — nichts von dem,<lb/>
was einer <seg type="insult">Kunstjüngerschaft</seg>, die <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">per aspera ad <SPAN norm="astra"><rs type="pers" ana="name_200645" ref="#fk__p_54937">Astor</rs></SPAN></foreign></seg> gelangt ist,<lb/>
zwischendurch die Jahre ausgefüllt haben könnten —, sondern<lb/>
der untilgbare Charakter einer Schrift, deren <seg type="insult">perfektem Schönheitsdrang<lb/>
</seg> und <seg type="insult">ausschweifender Banalität</seg> jene Mängel wesentlich<lb/>
zugehören, macht <seg type="insult">das folgende Werk des Anfängers</seg> zu <seg type="insult">einem der<lb/>
fesselndsten Schaustücke des Meisters</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182822">
Lieber Herr <rs type="pers" ana="n_108330" ref="#fk__p_47565">Krauß</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr182823">
<space/>Erst heute komme<lb/>
ich dazu Ihnen meinen<lb/>
herzlichsten Dank für<lb/>
Ihre Liebenswürdigkeit<lb/>
auszudrücken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182824">
<space/>In Bezug auf den<lb/>
Berliner Journalisten<lb/>
konnte ich bloß in Erfahrung<lb/>
bringen, daß er vom<lb/>
„<rs type="paper" ana="werk_35592">Berliner Börsen Courier</rs>“<lb/>
gewesen sein soll. Der<lb/>
Name ist leider nicht zu<lb/>
eruieren. Wir sprachen<lb/>
damals über die in Aussicht<lb/>
stehende Aufführung der<lb/>
</p>
            <p ana="pr182824">
„<rs type="title">Weber</rs>“ am <rs type="inst">Deutschen Theater</rs><lb/>
und kamen so auf Sie<lb/>
zu sprechen, der Sie doch, wie<lb/>
ich glaube der Erste waren,<lb/>
der in <DEL>Ber</DEL> Deutschland<lb/>
<abbr>bes.</abbr> Werk gelesen. Ihre<lb/>
Jugend macht diese Thatsache<lb/>
 jedenfalls zu einer<lb/>
besonders bemerkenswerthen,<lb/>
was der betreffende Herr<lb/>
auch sehr hervorhob.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182825">
Ich habe hier ungemein<lb/>
 viel zu thun.<lb/>
In letzterer Zeit spielte<lb/>
ich den <rs type="pers">Gessler</rs> im<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Wilhelm Tell</rs></rs> <abbr>u.</abbr> den<lb/>
<rs type="pers">Wurzelsepp</rs> im <rs type="title">Pfarrer <abbr>v.</abbr><lb/>
Kirchfeld</rs> <abbr>u.</abbr> erzielte mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr182825">
beiden Rollen schöne Erfolge.<lb/>
Insbesondere gelang mir<lb/>
der dritte Act des <rs type="pers">Wurzelsepp</rs><lb/>
über alles Erwarten.<lb/>
Samstag spiele ich den<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Schmock</seg></rs> in <abbr>d.</abbr> <rs type="title">Journalisten</rs><lb/>
eine Rolle auf die ich mich<lb/>
sehr freue. — Kennen Sie<lb/>
<rs type="title">Vasantasena</rs>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr182826">
Vor c/a 14 Tagen gastirte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108331" ref="#fk__p_43852">Mitterwurzer</rs> bei uns als<lb/>
<rs type="pers">Wallenstein</rs>, <RS pers="Georges Ohnet"><rs type="title" ana="name_204019" ref="#fk__p_50801"><rs type="pers">Hüttenbesitzer</rs></rs></RS><lb/>
<abbr>u.</abbr> <rs type="pers">Striese</rs> im „<rs type="title">Raub der Sabinerinnen<lb/>
</rs>“ — drei heterogene<lb/>
Rollen. Ich spielte die entsprechenden<lb/>
 Characterrollen.<lb/>
Er bot in allen drei Rollen<lb/>
einzelne verblüffende<lb/>
Momente von ganz eigenartiger<lb/>
</p>
            <p ana="pr182826">
 faszinierender Wirkung<lb/>
trotzdem mir die Auffassung<lb/>
im Ganzen — insbesondere<lb/>
die des <rs type="pers">Wallensteins</rs> keinen<lb/>
besonderen Geschmack abgewinnen<lb/>
 konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182827">
Ich hörte von einer von<lb/>
Ihnen projectirten Aufführung<lb/>
der „<rs type="title">Weber</rs>“ in Wien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182828">
Es würde mich sehr<lb/>
freuen, von Ihnen gelegentlich<lb/>
wieder einige Zeilen zu<lb/>
bekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182829">
Bis dahin begrüße<lb/>
Sie bestens<lb/>
</p>
            <p ana="pr182830">
<rs type="pers" ana="n_108332" ref="#fk__p_49966"><AUCTOR>Max Reinhardt</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182831">
Salzburg <date>16./ ii 93</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr182832">
Haben Sie <rs type="pers" ana="n_108333" ref="#fk__p_49931">Halbe’s</rs> <rs type="title"><U>Jugend</U></rs><lb/>
gelesen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr182833">
Schwarzstraße 8/II<lb/>
</p>
            <p ana="pr182835">
<space/>Daß aus dem Adressaten trotz einem hier gewürdigten Anlauf<lb/>
 nichts geworden ist, dürfte die Theaterwelt, soweit sie seinen<lb/>
Namen nicht bloß als den von <seg type="insult">preußischen Staatsräten</seg> erkennt, ohne<lb/>
weiteres zugeben. Daß aber der Schreiber identisch sei mit dem<lb/>
<seg type="insult">Magier</seg>, der ihr Denken, soweit es vorhanden war, in Fesseln<lb/>
schlug, wird sie kaum glauben. Ich selbst könnte ja zweifeln, daß<lb/>
es der ist, zu dessen <seg type="insult">täglicher Anbetung</seg> kürzlich die folgende<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Nouveauté</foreign></seg> hinzukam. Ein <seg type="insult">ehrfürchtiger <rs type="pers">Schmock</rs></seg>, der in Leopoldskron<lb/>
 eintrat, meinte, es sei nicht mit einem gewöhnlichen stolzen<lb/>
Fürstensitz zu vergleichen, dem es zwar von außen ähnlich sehe.<lb/>
Wenn man aber durch das hohe Gittertor tritt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr182837">
<seg type="spc">glaubt man</seg> in der <seg type="spc">besonderen freundlich-ruhigen Art<lb/>
des Haushüters</seg>, in <seg type="spc">manch unwägbarer Nuance der<lb/>
tiefen Stille</seg>, die <seg type="spc">über dem Ganzen ruht</seg>, zu <seg type="spc">fühlen</seg>, daß<lb/>
es nicht äußerer Rang, <seg type="spc">nicht materielle Gewalt</seg> sind, die <seg type="spc">hier<lb/>
das Dasein regeln</seg>, sondern daß <seg type="spc">die Macht</seg>, <seg type="spc">die hier<lb/>
gebietet</seg>, eine <seg type="spc">geistige</seg> ist. <seg type="spc">Dieses Gefühl steigert sich</seg>,<lb/>
wenn man durch die Halle, die Treppe empor, den hohen marmorgetäfelten<lb/>
leeren Hauptraum betritt, in dessen Mitte vier <seg type="spc">kunstvolle Notenpulte<lb/>
</seg>, zum Quartettspiel bereit, den <seg type="spc">symbolhaften Zentralpunkt<lb/>
 dieser Welt</seg> bilden. <seg type="spc">Ganz im Geistigen aber<lb/>
fühlt man sich</seg>, wenn man dann im Bibliotheksaal<lb/>
</p>
            <p ana="pr182839">
echte Bücher!<lb/>
</p>
            <p ana="pr182841">
<seg type="spc">dem Hausherrn selbst gegenübersitzt</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr182843">
Wie ward mir, Königin! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Wie wurde mir, als ich ins Innre nun<lb/>
der Kirchen trat, und die Musik der Himmel herunterstieg <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Als<lb/>
ich <seg type="insult">den Papst</seg> drauf sah in seiner Pracht <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="insult">Nur Er</seg> ist mit dem Göttlichen<lb/>
 umgeben <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Denn nicht von dieser Welt sind diese Formen.<lb/>
Dann folgt das Interview: Er zeigte ihm, daß des Menschen Augen<lb/>
sehen müssen, was das Herz soll glauben, und will mit Strnad<lb/>
eine zweite <rs type="pers">Fauststadt</rs> für den <rs type="title">zweiten Teil des Faust</rs> machen.<lb/>
Wie anders, Königin, würde jenem bei mir! Nicht die Spur von<lb/>
<seg type="insult">Geistigem</seg>, lauter Zeitungsausschnitte, und bevor er einträte, würde<lb/>
ein Haushüter von mehr rauher Art materielle Gewalt fühlen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182844">
<space/>Doch was ist alle Pracht, die den <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_203013" ref="#fk__p_43876">Mortimer</rs></RS> — auferzogen von<lb/>
einer Kirche, die der Sinne Reiz haßt, allein das körperlose Wort verehrend<lb/>
 — einst hingerissen hat, gegen <seg type="insult">jenes Gepränge von Buchstaben<lb/>
</seg>! Nicht so sehr der geistige Inhalt wie gerade dessen Mangel,<lb/>
besonders jedoch die Vorzüge der Form (alles im Hinblick auf die<lb/>
Bedeutung des Schreibers, wie vielleicht auch auf die Unbeliebtheit<lb/>
des Adressaten) werden Sammlern das Original als wertvoll<lb/>
</p>
            <p ana="pr182844">
empfehlen, in dessen Maßen sich die <seg type="insult">prunkvollen Versalien</seg> noch<lb/>
besser ausnehmen. Zu wohltätigem Zweck, für notleidende<lb/>
Schauspieler, sei es einer Autographenhandlung überlassen,<lb/>
falls sich wider Erwarten keiner <seg type="insult">der andächtigen, aber wohlhabenden<lb/>
 Besucher des »<RS pers="Hugo von Hofmannsthal"><rs type="title" ana="name_201925" ref="#fk__p_46353"><rs type="pers">Jedermann</rs></rs></RS>«</seg> melden sollte, und auch<lb/>
nicht <seg type="insult">der Salzburger <rs type="pers" ana="n_108334" ref="#fk__p_53600">Stephan Zweig</rs></seg>, der, wie die ‚<rs type="paper" ana="werk_35593">Reichspost<lb/>
</rs>‘ rühmt, »in einem geistvollen Vortrage über ‚<rs type="title">Sinn<lb/>
und Schönheit der Autographen</rs>‘ das innere Leben und<lb/>
Wesen dieser wichtigen Ausdrucksform menschlichen Geistes<lb/>
und Charakters aufgezeigt hat« und selbst eine der größten<lb/>
Sammlungen besitzen soll, die freilich keinen <seg type="insult">solchen Reichtum<lb/>
an grammatikalischen und syntaktischen Seltenheiten</seg> umfaßt<lb/>
wie die Schriften von seiner eigenen Hand. Im Gegensatz nun<lb/>
zu dem von ihm entdeckten und leider angezweifelten Manuskript<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_108335" ref="#fk__p_49107">Lope de Vegas</rs>, der ein Vielschreiber war, stellt dieses in<lb/>
jeder Beziehung ein Unikum vor. Ich bin überzeugt, daß sich die<lb/>
Handschrift <seg type="insult">des <RS pers="Max Reinhardt" globID="name_201924">Magiers</RS></seg>, deren Entwicklung ich seit damals nicht<lb/>
kenne, kaum wesentlich verändert hat und daß er im Bewußtsein<lb/>
einer <seg type="insult">Fertigkeit</seg>, die <seg type="insult">den musischen Anforderungen der<lb/>
Textilbranche</seg> entspricht, seit langer Zeit keine Schrift aus<lb/>
der Hand gibt, vielmehr, wie’s dem <seg type="insult">Arrivierten</seg> ziemt,<lb/>
alles Mitteilenswerte der Schreibmaschine anvertraut, ja mit<lb/>
Ausnahme von Filmverträgen auch nichts mehr unterzeichnet.<lb/>
Und doch ließe sich kaum etwas so in Übereinstimmung mit dem<lb/>
Sinn für <seg type="insult">Pomp und Prunk</seg> bringen wie <seg type="insult">die schönen Künste</seg>, die<lb/>
schon damals in dem E (»Erst«), dem G (»<rs type="pers">Geßler</rs>«) und vorzüglich<lb/>
im W (»<rs type="title">Weber</rs>«) ihren Aufwand trieben. Daß dieses für seinen<lb/>
Schwung eines Querbalkens zur Stütze bedarf, ist begreiflich,<lb/>
wiewohl eben dadurch die <seg type="insult">Schaulust</seg> in noch reicherem Maß<lb/>
befriedigt wird. Ältere Wiener dürften sich der Kästchen<lb/>
erinnern, in denen Schönschreiblehrer die Erfolge ihrer Methode<lb/>
vorwiesen, und welchem von jenen würde sich der Anblick<lb/>
dieser Schriftprobe nicht sofort mit dem Begriff »Füchsel« verbinden<lb/>
? Solchen Unterricht hat der Verfasser außer dem fürs Theater<lb/>
zweifellos genossen. Es war die Zeit, wo diejenigen, die ursprünglich<lb/>
für den Kaufmannsberuf bestimmt waren, am Scheidewege<lb/>
zwischen »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9718" ref="#fk__p_58686">Patzelt</rs></rs>« und »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9719" key="#fk__p_58738">Porges</rs></rs>« standen, zwei Handelsschulen,<lb/>
in die man gleich nach Absolvierung der Volksschule eintreten<lb/>
konnte. In einem von der Heimatgemeinde ausgestellten Dokument<lb/>
</p>
            <p ana="pr182844">
— zur Geschichte der Ehe von dem <rs type="perRef" ana="werk_35594">Prager Blatt</rs> veröffentlicht,<lb/>
dessen Redakteure auch nicht viel weitergekommen sein dürften —<lb/>
heißt es bloß: »Schulbildung: Volksschule«. Das würde nichts besagen,<lb/>
da von geringer Stufe aus umso größerer Spielraum dem Autodidaktischen<lb/>
 gewährt ist. Von dieser Möglichkeit hatte allerdings <rs type="pers" ana="n_108336" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs><lb/>
in einem Stadium, wo er schon neben <rs type="pers" ana="n_108337" ref="#fk__p_43852">Mitterwurzer</rs> in <seg type="insult">»Characterrollen<lb/>
</seg> auf der Bühne stand, noch relativ wenig Gebrauch gemacht, wie<lb/>
vor allem der <rs type="title">Raub der »<SPAN norm="Sabinerinnen">Sabinnerinen</SPAN>«</rs> beweist, für den <seg type="insult">die opferwilligsten<lb/>
 <SPAN norm="Berlinerinnen">Berlinnerinen</SPAN></seg> nicht Ersatz gewähren konnten und den wohl<lb/>
selbst der Direktor <rs type="pers">Striese</rs> nicht inszeniert hätte. Daß der dritte Akt<lb/>
des <rs type="pers"><seg type="insult">Wurzelsepp</seg></rs> über dessen eigenes Erwarten gut gelang, ist<lb/>
immerhin vorstellbar; auch, daß er sich bereits damals auf den<lb/>
<seg type="insult">Schmock</seg> gefreut hat. Schwerer schon, daß nicht etwa <rs type="pers" ana="n_108339" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_108340" ref="#fk__p_43852">Mitterwurzers</rs> Auffassung — insbesondere der »des <rs type="pers">Wallensteins<lb/>
</rs>« — »keinen besonderen Geschmack abgewinnen konnte«,<lb/>
sondern sie ihm, wiewohl sie sich gewiß bemüht hatte. Im Ganzen<lb/>
hat man doch den Eindruck, daß der Heimatschein trügt, da nebst<lb/>
der Gewandtheit der Schrift wie des Ausdrucks auch die starke<lb/>
Neigung zu Abkürzungen (<abbr>u.</abbr>, <abbr>d.</abbr>, <abbr>v.</abbr>, <abbr>bes.</abbr> Werk, Vor c/a 14 Tagen,<lb/>
Bis dahin begrüße Sie bestens) entschieden für Absolvierung einer<lb/>
der beiden Handelsschulen spricht, deren Gedenken vielleicht<lb/>
vermieden wurde. (Verläßlich dürfte nur die Angabe der Zuständigkeit<lb/>
 sein: »Stupova«, vormals <seg type="insult">»Stompfa«</seg>, das im deutschen<lb/>
»Stampfen« schon an die Komparseriewirkung anklingt, dem aber der<lb/>
Regisseur <seg type="insult">»Baden«</seg> als Geburtsort vorzuziehen pflegt.) Dagegen<lb/>
wird sich der Leser an den Nachdruck aus dem Fachblatt<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_35595">Der Konfektionär</rs>‘ erinnern, wo — vor c/a vier Jahren unter dem<lb/>
Titel »Prominente Künstler aus dem Textilfach« — der Werdegang<lb/>
<seg type="insult">jener »ganz Großen«</seg> beschrieben wurde, die von der <seg type="insult">Branche</seg><lb/>
zur <seg type="insult">Meisterschaft der Revue-Schöpfung</seg> emporgelangt sind:<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108341" ref="#fk__p_39882">Charell</rs>, »ein Textilkind erster Größe«, <seg type="insult"><abbr>u.</abbr> <rs type="pers" ana="n_108342" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg>, dessen<lb/>
Angehörigen man es »auf hundert Schritte ansehen konnte, daß sie<lb/>
aus der Textilbranche stammten«; der »wahre Orgien mit Textilstoffen<lb/>
 in seinen <rs type="pers" ana="n_108343" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Zyklen</rs> feierte«, »hunderte neue Artikel<lb/>
« — außer den hunderttausend andern — »angeregt« und »die<lb/>
Branche befruchtet« hat. »Kein Regisseur unserer Zeit«, hieß es,<lb/>
habe »so viel für alle Textilien übrig gehabt« wie er, der »niemals<lb/>
vergessen habe, was er der Branche zu verdanken hatte«, und<lb/>
das gute, alle kulturkritische und theaterhistorische Wertung zusammenfassende<lb/>
</p>
            <p ana="pr182844">
 Wort von den <seg type="insult">»Textilschöpfungen <rs type="pers" ana="n_108344" ref="#fk__p_49966">Max Reinhardts</rs>«</seg><lb/>
war dort geprägt. Wie vollkommen erscheint der Begriff durch <abbr>bes.</abbr><lb/>
Handschrift erfüllt, welcher man jenen Ursprung »auf hundert<lb/>
Schritte ansehen« kann, und wie sicher führt sie zu der <seg type="insult">Branche</seg><lb/>
zurück, die im <seg type="insult">Triumph ihrer theatralischen Fortsetzung</seg>, sagte ich,<lb/>
»so stark mit der <seg type="insult">Flausenmacherei</seg> verknüpft ist«! Hier paart sich die<lb/>
<seg type="insult">kaufmännische Energie des Zugs</seg> mit dem <seg type="insult">Hang zum Dekorativen</seg>. Auf<lb/>
<seg type="insult">den »trunkenen Schmetterlingsgeist«</seg>, zu dem sich der Schreiber entwickeln<lb/>
 sollte, deutet zwar noch nichts hin; anderseits dürfte aber<lb/>
zweifelhaft sein, ob er sich, gleich <seg type="insult"><abbr>d.</abbr> andern Prominenten</seg>, »gerne der<lb/>
Jugendtage im Textilfach erinnert«, wie der ‚<rs type="" ana="werk_35596">Konfektionär</rs>‘ gemeint<lb/>
hat. Solchem Gedenken steht wohl die <seg type="insult">Erwerbung magischer Kräfte<lb/>
oder des Ehrendoktorats <abbr>v.</abbr> <rs type="inst">Oxford</rs></seg> gleichermaßen entgegen wie <seg type="insult">das<lb/>
feudale Milieu</seg>. Es sind immerhin Kontraste. Und kann man sich auch<lb/>
nur vorstellen, daß der Inhaber einer Handschrift, die jenem Gedenken<lb/>
freilich aufhilft, es dahin gebracht hat, daß ein <seg type="insult">Würdenträger</seg><lb/>
der <rs type="inst">Universität Frankfurt</rs> (wie der im ersten Akt von »<RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_203913" ref="#fk__p_44354">Vor Sonnenuntergang<lb/>
</rs></RS>«) — ein Romanist, der doch seine Sabinerinnen kennt und<lb/>
durch die <rs type="self" ana="werk_35597">Fackel</rs> auch über Gegenwärtiges unterrichtet war — auf<lb/>
Leopoldskron erschien, um ihn zum Philosophen <foreign xml:lang="la">honoris causa</foreign> zu<lb/>
machen? Konnten die Universitäten — auch Kiel mußte dran glauben —<lb/>
so viel Ehre abgeben, ohne sie zu verlieren? Mit Prag, bei dessen<lb/>
Fakultät sich <seg type="insult">unser Denker</seg> gleichfalls bemüht hat, ist es, in Tagen,<lb/>
wo ein dortiger Kulturberater sein Rot noch als die Farbe der <rs type="self" ana="werk_35598">Fackel</rs><lb/>
trug, mißlungen, könnte aber geziemend jetzt nachgeholt werden.<lb/>
Mindestens sollten sie dort, intelligent wie sie sind, mir nachsagen,<lb/>
daß ich ihm zu viel Ehre erweise, weil ich davon gewinnen will.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182845">
<space/>Wien hat den <seg type="insult">Träumer</seg> zu einer Zeit, da die Republik noch<lb/>
zum Linken sah, anders geehrt; es bedurfte damals, als der Begriff<lb/>
der <seg type="insult">Freiheit</seg> mit den Namen <rs type="pers" ana="n_108345" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> und <rs type="pers" ana="n_108346" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs>, <rs type="pers" ana="n_108347" ref="#fk__p_40730">Rintelen</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108348" ref="#fk__p_56666">Winkler</rs> verknüpft wurde und die <rs type="pers" ana="n_108349" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs>, nehmt alles nur<lb/>
in allem, von einer Partei ausgebürgert waren, die <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_108350" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
eingebürgert hat, keiner weitern Besinnung, um jenem in<lb/>
Schönbrunn und der Hofburg einen seiner <seg type="insult">Prunkliebe</seg> und seinem<lb/>
<seg type="insult">imperialen Bedürfnis</seg> halbwegs angemessenen Wohnsitz einzuräumen<lb/>
, wie er ihn sich in der Wiege noch nicht geträumt hatte. Und<lb/>
obwohl er sich’s ganz gewiß nicht träumen ließ, daß ihm dereinst ein<lb/>
greiser Kirchenfürst mit Gefolge entgegenkommen und dies Bild in<lb/>
Theaterblättern verewigt würde, so war doch er es, an dem sich hauptsächlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr182845">
 <seg type="insult">jener Kaiserdrang</seg> genährt hat, der in <seg type="insult">unserer so lebhaften<lb/>
Montagspresse</seg>, <seg type="insult">dem wahren Spiegel dieser Unwirklichkeit</seg>, vorläufig<lb/>
die <seg type="insult">Könige aller Branchen</seg> restauriert. Wenn das jetzige Österreich, das<lb/>
dafür geschmäht wird, daß es, jenseits aller Politik und Gespensterfurcht<lb/>
, eine Wohnungsfrage zu Gunsten der Besitzer<lb/>
entscheidet — wenn es der <seg type="insult">Lichtspur des Herrn auf Leopoldskron</seg><lb/>
noch folgen will, so möge es Auskunft geben, ob der <seg type="insult">Träumer</seg>,<lb/>
der gern Rechnungen von Elektrizitätswerken unbeglichen läßt,<lb/>
im <date>September 1933</date> das Konto des Hofburgbewohners mit<lb/>
<seg type="insult">mäzenatischer Hilfe</seg> gelöscht fand, als er geweckt wurde, oder ob der<lb/>
Rückstand, der vorhanden war, »als dubios abgeschrieben« ward.<lb/>
Auf diese Auskunft hat <rs type="pers">Jedermann</rs> Anspruch, dem beim<lb/>
geringsten, unverschuldeten Verzug das Licht abgedreht wird (auch<lb/>
wenn er es dazu brauchte, <rs type="pers" ana="n_108351" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> zu ehren — womit er<lb/>
es beiweitem nicht bezahlen könnte). Man erfährt, daß eben<lb/>
damals der <rs type="pers" ana="n_108352" ref="#fk__p_50567">Negus von Abessinien</rs> seine Zahlungen an den<lb/>
<rs type="inst">Völkerbund</rs> eingestellt hat. Die andere Auskunft wird nicht<lb/>
zu erhalten sein — weil wir in Belangen der <seg type="insult">Kultur</seg> nicht kleinlich<lb/>
sind, weil wir teilhaben wollen an der <seg type="insult">Hypertrophie der Unbedeutung<lb/>
</seg>, durch die sich die Zeit entschädigt, an dem Weltglanz<lb/>
 einer <seg type="insult">Sphäre</seg>, in der der <seg type="insult">Glaube</seg> den Beweis, der Augenschein<lb/>
 den Sachverhalt widerlegt. Den zu erkennen, bedarf’s<lb/>
nicht der Graphologie. Aber das Staunen, daß in demselben<lb/>
Jahrhundert die Züge, womit jene Feenhand das <rs type="pers" ana="n_108353" ref="#fk__p_46960">Goethewort</rs><lb/>
schrieb, und <seg type="insult">diese Kommisschrift</seg> Raum hatten, weicht dem<lb/>
Grauen, daß eben deren <seg type="insult">Fertigkeit</seg> fortwirkt und daß die<lb/>
unbedankte Reinheit dessen, »was gewesen ist«, nicht Bestand<lb/>
 hat vor dem <seg type="insult">Griff</seg>, der sich die Geisteswelt zueignet.<lb/>
Selbst die bange Frage, wie lange <seg type="insult">diese Illusionen</seg> noch vorhalten<lb/>
, bis sie zerstört sind mit allem Lebenswert, sie wird übertäubt<lb/>
 von den Interessen, mit denen uns <seg type="insult">der tägliche Betrug</seg> die<lb/>
Zeit vertreibt. Daß wir zu <seg type="insult">lebenslänglichem <rs type="pers" ana="n_108354" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> verurteilt<lb/>
 sind, ist gewiß. »Ganz groß« — nach dem <seg type="insult">»Prominenten«</seg> <seg type="insult">das<lb/>
größte Ekelwort dieses Welttheaters</seg> —: er wird es erst! Wenn ihm<lb/>
noch, »toi toi toi«, die <rs type="pers" ana="n_108355" ref="#fk__p_45030">Garbo</rs> ihr Geheimnis leiht (oder zumindest<lb/>
den Lärm davon), dann erst — halt! Szenenwechsel: »Welch ein<lb/>
greuliches Entsetzen droht mir aus der finstern Welt!« Im Vordergrund<lb/>
 Leopoldskron; im Hintergrund <seg type="insult">zwei wilde Völkerschaften</seg>,<lb/>
deren eine die Presse schont und von der andern mit Gas versorgt wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57094">
               <persName>Rainer, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1866?</date>
                  <place>Judenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-7-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">Rudolfsheimer Volkstheater 1893</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54444">
               <persName>Barth, Moriz von</persName>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <note type="comment">Volkstheater Rudolfsheim 1893</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29165</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52410">
               <persName>Rockefeller, John D.</persName>
               <birth>
                  <date>1839-7-8</date>
                  <place>Richford/New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-5-23</date>
                  <place>Ormond Beach, Florida</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43073">
               <persName>Quintus Fabius Maximus Cunctator</persName>
               <birth>
                  <date>280? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>203 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Zensor</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42358">
               <persName>Friedell, Egon</persName>
               <birth>
                  <date>1878-01-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-03-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kulturhistoriker</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2771</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51715">
               <persName>Rohan, Prinz Carl Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1898-01-09</date>
                  <place>Schloß Albrechtsburg/Melk</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1975-03-17</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49782">
               <persName>Eggerth, Martha</persName>
               <birth>
                  <date>1912-4-17</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <occupation>Filmschauspielerin</occupation>
               <note type="comment">Sopran</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45030">
               <persName>Garbo, Greta</persName>
               <birth>
                  <date>1905-9-18</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1990-4-15</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Filmschauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7347</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39121">
               <persName>Baumeister, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1827-9-28</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-25</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Baden Friedhof St. Helena</note>
               <note type="comment">1852-1917 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13489</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6173</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50936">
               <persName>Brahm, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1856-2-5</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-11-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10986</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42861">
               <persName>Vergani, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1848-3-15</date>
                  <place>Solec/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-2-19</date>
                  <place>Emmersdorf</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">1888 Obmann des Ausschusses der Bewegung Schönerers</note>
               <note type="comment">Gründung des Deutschen Volksblatts 1888</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41761">
               <persName>Beer, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1885-8-22</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13920</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37851">
               <persName>Wilbrandt, Adolf von</persName>
               <birth>
                  <date>1837-8-24</date>
                  <place>Rostock</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-6-10</date>
                  <place>Rostock</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">http://de.wikipedia.org/wiki/Adolf_von_Wilbrandt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5208</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47587">
               <persName>Marx, Karl Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-5</date>
                  <place>Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17957</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12195</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48497">
               <persName>La Jana</persName>
               <birth>
                  <date>1905-2-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-3-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49991">
               <persName>Gorki, Maxim</persName>
               <birth>
                  <date>1868-3-28</date>
                  <place>Nischni Nowgorod</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-18</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42886">
               <persName>Piscator, Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-17</date>
                  <place>Ulm-Greifenstein/Hessen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-3-30</date>
                  <place>Starnberg</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9284</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51209">
               <persName>Goldmann, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1865-1-31</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-9-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50801">
               <persName>Ohnet, Georges</persName>
               <birth>
                  <date>1848-4-3</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-5-5</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12371</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37819">
               <persName>Hitler, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1889-4-20</date>
                  <place>Braunau, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11715</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38572">
               <persName>Iffland, August Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1759-4-19</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-9-22</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7966</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57207">
               <persName>Marcus Antonius </persName>
               <birth>
                  <date>83-1-14? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>30-8-1 BC</date>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50217">
               <persName>Millöcker, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1842-4-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-12-31</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">61/19, 124/26</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50477">
               <persName>Mussolini, Benito</persName>
               <birth>
                  <date>1883-7-29</date>
                  <place>Predappio</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-2</date>
                  <place>Giulino di Mezzegra/Provinz Como</place>
               </death>
               <occupation>Lehrer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Benito Amilcare Andrea Mussolini</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12314</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58938">
               <persName>Schwender, Carl d. Ä.</persName>
               <birth>
                  <date>1809</date>
                  <place>Neunkirchen/Württemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <occupation>Vergnügungsetablissementbesitzer</occupation>
               <note type="comment">Schwenders Colosseum, 14. Bezirk</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58569">
               <persName>Sachsen-Meiningen, Georg von</persName>
               <birth>
                  <date>1826-4-2</date>
                  <place>Meiningen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-6-25</date>
                  <place>Bad Wildungen</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23864</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47115">
               <persName>Lewinsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1835-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42624">
               <persName>Jannings, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-23</date>
                  <place>Rorschach am Bodensee</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-1-2</date>
                  <place>Strobl am Wolfgangsee</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47983">
               <persName>Kommer, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1886-8-8</date>
                  <place>Czernowitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-3-28</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Agent</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17019</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19558</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59486">
               <persName>Zeileis, Valentin Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-7</date>
                  <place>Wachenroith/Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-7-15</date>
                  <place>Gallspach/Oberösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthandwerker</occupation>
               <occupation>Anthroposoph</occupation>
               <occupation>Tierpfleger</occupation>
               <occupation>Therapeut</occupation>
               <note type="comment">entwickelte eine Hochfrequenz-Therapie</note>
               <note type="comment">Wiener Werkstätte, Freundschaft zu Kolo Moser; Heirat mit Friedricke Matuner-Markhof</note>
               <note type="comment">Sohn von Wilhelm Furtwängler, Dr. Wilh. Furtwängler, als Chefarzt im Institut tätig</note>
               <note type="comment">Ögg identifiziert mit Fritz Zeileis (dem Sohn)</note>
               <note type="comment">Todesdatum vom Gemeindeamt Gallspach bestätigt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48126">
               <persName>Kopfauf, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1867-5-30</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Lainz 4/42, bis 12.9.2004</note>
               <note type="comment">Beamter des Österr. Bühnenvereins; 18., Währinger Str. 93 </note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46268">
               <persName>Hörbiger, Attila</persName>
               <birth>
                  <date>1896-4-21</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1987-4-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56666">
               <persName>Winkler, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-3-20</date>
                  <place>Zwickau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-16</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Vizekanzler 1932/33</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37869</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51790">
               <persName>Hohenlohe-Waldenburg-Schillingsfürst, Stephanie Julianne Prinzessin, geb. Richter</persName>
               <birth>
                  <date>1891-9-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-6-13</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation/>
               <note type="comment">Tochter von Ludmilla Kuranda und Johann Sebastian Richter</note>
               <note type="comment">ihr leiblicher Vater Max Emanuel Wiener war zugleich der Vater von Gina Kaus</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46312">
               <persName>Marischka, Hubert</persName>
               <birth>
                  <date>1882-8-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-12-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8820</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42832">
               <persName>Lothar, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1890-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-10-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21710</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43834">
               <persName>Halm, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1806-4-2</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1871-5-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5591</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58686">
               <persName>Pazelt, Ignaz (Handelsschule)</persName>
               <note type="comment">1., Salvatorgasse 10</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39882">
               <persName>Charell, Erik</persName>
               <birth>
                  <date>1894-4-8</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-7-15</date>
                  <place>Zug/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Tänzer</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50567">
               <persName>Haile Selassie I., Negus von Abessinien</persName>
               <birth>
                  <date>1892-7-23</date>
                  <place>Ejersa Goro, Harar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1975-8-27</date>
                  <place>Addis Abeba</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43717">
               <persName>Dingelstedt, Franz Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1814-06-30</date>
                  <place>Halsdorf/Magdeburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-05-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">sein ältester Sohn Wilhelm Frh. v. D. (gest. 23.7.1917) heiratet 1892 Ernestine Negro</note>
               <note type="comment">seine Tochter Susanna gest. in Graz 20.10.1921, im 70. Lj., NFP 22. 10. 21, S. 6</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49931">
               <persName>Halbe, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-4</date>
                  <place>Guettland bei Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-10-30</date>
                  <place>Burg bei Neuötting</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11565</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49107">
               <persName>Vega Carpio, Lope Felix de</persName>
               <birth>
                  <date>1562-11-25</date>
                  <place>Madrid</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1635-8-27</date>
                  <place>Madrid</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10332</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53600">
               <persName>Zweig, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-22</date>
                  <place>Petropolis, Brasilien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48628">
               <persName>Laube, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1806-09-18</date>
                  <place>Sprottau/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-08-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Burgtheaterdirektor 1850-67</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56063">
               <persName>Duschnitz, Willibald</persName>
               <birth>
                  <date>1884-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1976-5</date>
                  <place>Teresopolis/Brasilien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">Filzfabrikant</note>
               <note type="comment">Kommerzialrat des handelsstatistischen Dienstes; 18., Karl Ludwig Str. 73, 18., Weimarer Str. 87</note>
               <note type="comment">nach der Scheidung 1926 Stadtwohnung 1., Getreidemarkt 2</note>
               <note type="comment">verh. (25.6.1907 bis 1926) mit der Pianistin Jenka Löff; verwandt mit Wally Strakosch-Feldringen, geb. Duschnitz</note>
               <note type="comment">Auftraggeber und Freund von Adolf Loos</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51670">
               <persName>Preminger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1905-12-5</date>
                  <place>Wischnitz, Rumänien </place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1986-4-23</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9360</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45758">
               <persName>Kleist, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1777-10-18</date>
                  <place>Frankfurt an der Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1811-11-21</date>
                  <place>Wannsee bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11933</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49282">
               <persName>Ludwig XIV.</persName>
               <birth>
                  <date>1638-9-5</date>
                  <place>Saint-Germain-en-Laye</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1715-9-1</date>
                  <place>Versailles</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20662</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44836">
               <persName>Hoyos-Sprinzenstein, Rudolf Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-4</date>
                  <place>Gutenstein/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-9-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gutsbesitzer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Vors. der Bundesversammlung und des Staatsrats</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50620">
               <persName>Neusser, Edmund von</persName>
               <birth>
                  <date>1852-12-01</date>
                  <place>Swoszowice/Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-07-30</date>
                  <place>Bad Fischau/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Internist</occupation>
               <note type="comment">Primararzt an der Rudolfstiftung, hervorragender Kliniker und Diagnostiker, aber auch ein </note>
               <note type="comment">exzellenter Pianist; verh. mit der Hofopernsängerin Paula Mark (1869-1956)</note>
               <note type="comment">Vater von Paula Mark-Neusser war ausgezeichneter Setzer (s. Auernheimer, Wirtshaus, S. 111)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53267">
               <persName>Bosel, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date>1893-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-10</date>
                  <place>Riga</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Stockhammer mail vom 01.02.2010, bezieht sich auf Alfons Dür: Getrude Schneider</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39984">
               <persName>Chvostek, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1864-10-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-4-17</date>
                  <place>Burg Groppenstein/Kärnten</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14977</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57530">
               <persName>Bailey (Barnum &amp; Bailey, Zirkus)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39911">
               <persName>Wolter, Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">ab 1863 (Debut 1862) am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56794">
               <persName>Walter</persName>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Rudolfsheimer Volkstheater 1893</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26655</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43852">
               <persName>Mitterwurzer, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-16</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12265</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42754">
               <persName>Hanussen, Erik Jan</persName>
               <birth>
                  <date>1889-6-2</date>
                  <place>Wien-Ottakring</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-3-24/25</date>
                  <place>Baruth/Mark</place>
               </death>
               <occupation>Wahrsager</occupation>
               <note type="comment">Sohn von Sigfried S. (Prossnitz 15.04.1858-Wien 24.12.1910), Mitglied des Th. a. d. Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/88216</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55406">
               <persName>Krauß, Werner</persName>
               <birth>
                  <date>1884-6-23</date>
                  <place>Gestungshausen, Bayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-10-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42508">
               <persName>Bergner, Elisabeth</persName>
               <birth>
                  <date>1897-8-22</date>
                  <place>Drohobycz/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1986-5-12</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10886</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47911">
               <persName>Knellinger, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1856?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-11?</date>
               </death>
               <occupation>Friseur</occupation>
               <note type="comment">Theaterfriseur, Schönbrunnerstr. 59</note>
               <note type="comment">Urnenhain 1/2/9/53, 13.7.29 (bis 6.8.1960)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45551">
               <persName>Hartberg, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1870?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-1-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38013">
               <persName>Strakosch, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1840-12-3</date>
                  <place>Sebeskellemes bei Eperjes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-9-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspiellehrer</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20467</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10065</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49544">
               <persName>Makart, Hans von</persName>
               <birth>
                  <date>1840-5-28</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-10-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17796</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39356">
               <persName>Dawison, Bogumil</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-15</date>
                  <place>Warschau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-2-1</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50121">
               <persName>Metzl, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-20</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-10-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theatersekretär</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21365</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50167">
               <persName>Meinl, Michiko, geb. von Tanaka</persName>
               <birth>
                  <date>1909-7-15</date>
                  <place>Tokio</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1988-5-17</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">verh. (2.) Viktor de Kowa, (3.) Egon Bahr</note>
               <note type="comment">Sopran</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42776">
               <persName>Beauval, Erika von </persName>
               <birth>
                  <date>1870-8-5</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">Rudolfsheimer Volkstheater 1893</note>
               <note type="comment">lebt 1930 in Berlin NW 40, Lüneburger Str. 26</note>
               <note type="comment">Ella Franquet</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43791">
               <persName>Friedetzky, Daniel? </persName>
               <birth>
                  <date>1867</date>
               </birth>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schufterle in der Räubervorstellung mit Reinhardt und Kraus</note>
               <note type="comment">Rudolfsheimer Volkstheater 1893</note>
               <note type="comment">Rudolfsheimer Volkstheater</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57539">
               <persName>Barnum (Barnum &amp; Bailey, Zirkus)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55067">
               <persName>Moltke, Helmuth Johannes von</persName>
               <birth>
                  <date>1848-05-25</date>
                  <place>Rittergut Gersdorf/Meckl.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-06-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Generaloberst</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39159</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57072">
               <persName>Tomaschek, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1873-5-18</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-7-1</date>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Inspizient</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Hietzing 63/2/11??</note>
               <note type="comment">Schauspieler Rudolfsheim 1893</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49946">
               <persName>Marx, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1874-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-11-12</date>
                  <place>Breslau</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40730">
               <persName>Rintelen, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1876-11-15</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-01-28</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53012">
               <persName>Schönborn-Buchheim, Friedrich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1841-09-11</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-12-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46949">
               <persName>Strauß, Johann jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">261/15 zweifelhaft</note>
               <note type="comment">368/22 Johann Strauß-Theater, 4., Favoritenstr. 8, ab 1931 Scala</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48084">
               <persName>Mary, Königin von England</persName>
               <birth>
                  <date>1867-5-26</date>
                  <place>Kensington Palace, London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-3-24</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <note type="comment">verh. mit König Georg V.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51071">
               <persName>Pagay, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1843-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-01-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2232</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54937">
               <persName>Astor, William Vincent</persName>
               <birth>
                  <date>1890-2-22</date>
                  <place>New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-2-3</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47919">
               <persName>Knickerbocker, Hubert Renfro</persName>
               <birth>
                  <date>1898-01-31</date>
                  <place>Yoakum/Texas</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-07-13</date>
                  <place>Nyack/New York</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56047">
               <persName>Bauer, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1863/1864-03-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">1897 Carl-Theater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13833</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48357">
               <persName>Kundert, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1873-11-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-12-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <note type="comment">Rudolfsheimer Volkstheater 1893</note>
               <note type="comment">Bühne und Film</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49265">
               <persName>Salm-Hoogstraeten, Ludwig (Ludi)</persName>
               <birth>
                  <date>1885-2-24</date>
                  <place>Homburg vor der Höhe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-7-23</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Tennisspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19535</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23904</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46838">
               <persName>Jessner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1878-3-3</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-13</date>
                  <place>Hollywood/Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Theater und Film</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11836</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47708">
               <persName>Kastan, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1840-11-24</date>
                  <place>Kempen/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Premièrenrowdy in Berlin; letzte Worte "Es hat sich nicht gelohnt"</note>
               <note type="comment">http://www.knerger.de/Die_Personen/schriftst__51/schriftsteller_52/schriftsteller_53/schriftsteller_54/schriftsteller_55/schriftsteller_56/schriftsteller_57/schriftsteller_58/hauptteil_schriftsteller_58.html</note>
               <note type="comment">Berliner Tageblatt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43932">
               <persName>Kortner, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-5-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-7-22</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11975</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>