<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01110.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01109.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01111.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Diplomaten.), in: Fackel Heft 02, Nr. 047, 1900, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1900-07-01</title>
            <title type="id">tid_01110</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">047</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-047_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/047,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Diplomaten.)</head>
            <p ana="pr10613">
<space/><inciptit>Sie</inciptit> sind nach heldenmüthiger Vertheidigung gefallen<lb/>
, die Gesandten in Peking; die als Diplomaten<lb/>
lebten, starben als Krieger: nach einem schönen Leben<lb/>
ein schöner Tod. Aber wer diesem Ende einen Augenblick<lb/>
 Bewunderung und Mitleid gezollt hat, wird im<lb/>
nächsten der Frage nicht wehren: wie hat es<lb/>
geschehen können, dass die Männer, deren Beruf<lb/>
es ist, die Ereignisse vorherzusehen, von dem wilden<lb/>
Aufruhr in Peking so völlig überrascht wurden? Wenn<lb/>
sie ahnten, was komme, mussten sie nicht, ob sie<lb/>
gleich, sorglos genug, sich selbst unverletzlich glaubten,<lb/>
ihre Landsleute warnen? Und welchen Sinn hatte die<lb/>
Berufung einer Schutztruppe von wenigen hundert<lb/>
Mann, die doch, wenn es Ernst wurde, nutzlos geopfert<lb/>
war? War denn die Seelenruhe, zu der <seg type="insult">die glatten Worte<lb/>
der Schlauen im Tsung-li-Yamen</seg> die Wachsamkeit<lb/>
der europäischen Bevollmächtigten abgedämpft hatten,<lb/>
noch nicht erschüttert? Um <DATERANGE>Mitte Mai</DATERANGE> forderten Plakate<lb/>
an den Häusern von Peking zur Ermordung der<lb/>
Fremden auf, und 25 Kilometer von der Stadt verbrannten<lb/>
 die Boxers christliche Niederlassungen und<lb/>
tödteten die Bewohner. Die Nachricht steigerte die<lb/>
Aufregung, in der sich die Gesandten gerade damals<lb/>
wegen der Wetten für die Rennen in Tientsin befanden,<lb/>
bei denen sie weilten. Und als sie, durch den vollständigen<lb/>
 Sieg der europäischen über die chinesische<lb/>
Pferdezucht ein wenig getröstet, in die Residenz zurückkehrten<lb/>
, wurden sie von den erfahrensten Chinakennern<lb/>
gewarnt. Für <DATERANGE>Ende Mai</DATERANGE> befürchtete der Bischof von<lb/>
</p>
            <p ana="pr10613">
Peking die Zerstörung der katholischen Niederlassung;<lb/>
zwei Tage darauf, sagte er, würden die Gesandtschaften<lb/>
angegriffen sein. Noch immer blieben die Diplomaten<lb/>
sorglos; scherzend meinte einer von ihnen, dass sie also<lb/>
immerhin jene zwei Tage zur Flucht benützen könnten.<lb/>
Und nach Europa giengen beruhigende Berichte ab.<lb/>
Verwirrt fragt der Laie, ob denn Gesandte ihre Augen<lb/>
absichtlich vor dem zu verschließen pflegen, was alle<lb/>
anderen sehen? Die Erklärung gibt der viel zu wenig<lb/>
beachtete Brief eines jungen deutschen Officiers, der<lb/>
der Gesandtschaft in Peking zugetheilt war, des Lieutenants<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_8637" key="#fk__p_54637"><abbr>v.</abbr> Lösch</rs>, vom <date>28. Mai</date>. Er erzählt, dass man<lb/>
nur ungern den beunruhigenden Meldungen Glauben<lb/>
schenkte. »<seg type="spc">Dabei spielte mit, dass das diplomatische<lb/>
 Corps gern in die Sommerfrische und<lb/>
ins Seebad möchte</seg>, <seg type="spc">und dass wir dann jedenfalls<lb/>
 nicht weg könnten</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr10614">
<space/>Es ist in Peking nicht anders gewesen, als überall in<lb/>
den Diplomatencolonien. Wir sehen da eine Gesellschaft<lb/>
von Personen, die ausschließlich untereinander leben,<lb/>
jeden Verkehr mit der Außenwelt als unwillkommene<lb/>
Störung thunlichst abwehren, den Tag mit <choice><sic>Tennisspiel</sic><corr>Tennisspiel,</corr></choice><lb/>
die Nacht mit Kartenspiel kürzen, von denen überdies<lb/>
jeder als Dilettant in irgendeinem Gebiete der Kunst,<lb/>
bisweilen auch der Wissenschaft, sich versucht und<lb/>
vergnügt, und die so Musterbilder einer vornehmen<lb/>
und heiteren Geselligkeit schaffen. Will man es ihnen<lb/>
verargen, dass sie der Sorgen sich erwehren so lange<lb/>
sie irgend können? »Es wird nicht so arg sein«, ist<lb/>
der erste Gedanke jedes Gesandten, wenn er eine unangenehme<lb/>
 Nachricht erhält; er sucht den Collegen<lb/>
auf, der das Land, in dem die unangenehmen Dinge<lb/>
sich ereignet haben sollen, vertritt, oder den Minister<lb/>
der auswärtigen Angelegenheiten, wenn es sich um<lb/>
Ereignisse in dem Lande handelt, in dem er bevollmächtigt<lb/>
ist, und kann am nächsten Tage seinem Chef die beruhigende<lb/>
 Versicherung senden, dass es wirklich nicht<lb/>
so arg sei. Während die Boxers in der Umgebung von<lb/>
</p>
            <p ana="pr10614">
Peking wütheten, konnten die Gesandten melden, dass<lb/>
es damit weiter nichts auf sich habe, und dass sie<lb/>
mit dem Tsung-li-Yamen unverändert freundschaftliche<lb/>
Beziehungen unterhielten. Die Herren von der <rs type="inst">deutschen<lb/>
Gesandtschaft</rs> thaten ausnahmsweise noch ein Uebriges.<lb/>
Sie giengen in die Stadt spazieren und überzeugten<lb/>
sich, da sie unbehelligt blieben, dass die Chinesen<lb/>
»eigentlich ein freundliches Volk« seien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr10615">
<space/>Man kann nicht ohne Wehmuth an den Tod<lb/>
jener Sorglosen und Frohen in Peking denken, an<lb/>
das Blutbad, in dem sie untergiengen, da sie just<lb/>
ins Seebad ziehen wollten. Und man muss sich fragen:<lb/>
weshalb werden diese Menschen in solche Gefahren<lb/>
gebracht? Nichts würde im Gange der Dinge sich<lb/>
ändern, wenn alle Diplomaten der Welt, statt an den<lb/>
gefährdetsten Punkten exponiert zu sein, in einer<lb/>
Colonie beisammen lebten; etwa in Monte Carlo<lb/>
während des Winters und in St. Moriz während der<lb/>
Sommermonate. Den Völkern aber würde zumindest<lb/>
die Sorge für ihre Vertreter abgenommen sein, wenn<lb/>
diese vor allen Unannehmlichkeiten geschützt wären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr10616">
<space/>Sicherlich hat es zu allen Zeiten fähige Diplomaten<lb/>
gegeben, die rechtzeitig künftige Ereignisse erkannten,<lb/>
sei es, dass ein rege arbeitender Kopf, sei es, dass ein<lb/>
ängstlicheres Herz sie vor den Zunftgenossen auszeichnete<lb/>
. Und es ist wahrlich ein Trost für uns<lb/>
Oesterreicher und eine Genugthuung für den <rs type="pers" ana="n_8638" ref="#fk__p_44673">Grafen<lb/>
Goluchowski</rs>, dass diesmal der österreichische Vertreter<lb/>
— er allein — sich als solch ein fähiger Diplomat<lb/>
erwiesen hat. Seiner weitsichtigen Politik — man kann<lb/>
ihn jeden Abend bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_631" ref="#fk__p_58571">Meißl</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_632" ref="#fk__p_58876">Schadn</rs></rs> in Ruhe soupieren<lb/>
sehen — haben wir es zu danken, dass Oesterreich<lb/>
keinen todten Gesandten zu rächen hat und dass heute<lb/>
<seg type="insult">selbst die eifrigsten Weltpolitiker</seg> zugeben müssen, dass<lb/>
wir mit der Entsendung dreier Schiffe mehr als unsere<lb/>
Pflicht gethan haben. Wer vor zwei Jahren den <seg type="insult">Kretinismus<lb/>
</seg> bekämpft hat, der unserer Politik für theures Geld<lb/>
nur Unehre brachte, braucht heute keinen <seg type="insult">Chinaismus</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr10616">
<seg type="insult"/> zu besorgen. Unser Gesandter in China hat den<lb/>
Warnungen der katholischen Geistlichkeit — es ist<lb/>
eben bisweilen doch gut, wenn die Staatsdiener dem<lb/>
Clerus zu folgen gewohnt sind — Gehör geschenkt. Da<lb/>
er als Vertreter eines Staates ohne entsprechende<lb/>
Machtmittel in China nichts nützen konnte, hat<lb/>
er Recht daran gethan, auf Urlaub zu gehen. <rs type="pers" ana="n_8639" ref="#fk__p_44673">Graf<lb/>
Goluchowski</rs> durfte ihn wie einst <rs type="pers">Don Philipp</rs> den<lb/>
Admiral empfangen, der zwar eine Armada verloren,<lb/>
aber seinem König einen treuen Diener erhalten hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr10617">
<space/>Leichteren Herzens, als wenn auch unsere Sache<lb/>
ausgekämpft würde, können wir darum jetzt die Entwicklung<lb/>
 in China verfolgen, der Thaten harren, die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_8640" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> — seit der Schlacht von Taku, in der<lb/>
sämmtliche deutsche Officiere und Soldaten sich Orden<lb/>
erwarben, vielfach auch <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_8641" ref="#fk__p_55493">Wilhelm der Siegreiche</rs></seg> genannt —<lb/>
in Ostasien vollbringen lassen wird. Anfangs zwar<lb/>
hatten wir seinen Entschlüssen nicht allzu hohe Bedeutung<lb/>
 beigemessen. Da der deutsche Kaiser den Ruf<lb/>
nach Rache ins Land hinausrief, blieb alles ruhig; nur<lb/>
in den <RS persTitle="Mozart" title="Zauberflöte"><RS persTitle="Schikaneder" title="Zauberflöte"><seg type="insult">heiligen Hallen der <rs type="inst">Börsen</rs></seg>, in denen man die<lb/>
Rache nicht kennt</RS></RS>, entstand Erregung, und eilig wahrten<lb/>
die <seg type="insult"><rs type="inst">Börsenvölker</rs></seg> — nicht ohne manche Verluste —<lb/>
ihre heiligsten Güter durch rasche Lösung der Haussepositionen<lb/>
. Ja, selbst den Ruf zu den Waffen nahmen<lb/>
wir nicht recht ernst. Die Langsamkeit, mit der Schiffe<lb/>
und Mannschaft ausgerüstet wurden, schien auf eine<lb/>
Probemobilisierung, aus der man lernen will, nicht auf<lb/>
ernste Absichten hinzudeuten; man erinnerte sich des<lb/>
Eroberungszuges, den <rs type="pers" ana="n_8642" ref="#fk__p_45760">Heinrich von Preußen</rs> nach<lb/>
Ostasien gemacht hat, und wie der Bruder des Kaisers<lb/>
die <seg type="insult">»gepanzerte Faust«</seg> friedlich in den Sack gesteckt<lb/>
hatte. Wenn unsere Kinder nach China kommen,<lb/>
trösteten sich deutsche Mütter, dann werden die Japaner<lb/>
dort längst Ordnung gemacht haben, und Deutschland<lb/>
wird mit dem Preiscourant statt mit dem Säbel kämpfen<lb/>
dürfen. Nun schwimmen die Kriegsschiffe auf dem<lb/>
Ocean. <rs type="pers" ana="n_8643" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs> aber segelt gen Nordland und mag<lb/>
</p>
            <p ana="pr10617">
auf eisigen Höhen vom heißen Lande träumen, in dem<lb/>
gegen seinen Willen keine Entscheidung fallen darf.<lb/>
Hoffentlich fällt sie ohne sein Zuthun; wenn die<lb/>
deutschen Truppen landen, sind vielleicht die heiligen<lb/>
Güter schon gerettet. Dann möge es Deutschland vergönnt<lb/>
 sein, den neuen Drillich preiswürdig zu verkaufen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44673">
               <persName>Goluchowski, Agenor Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1849-03-25</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-03-28</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58876">
               <persName>Schadn (Meißl &amp; Schadn, Hotel-Restaurant)</persName>
               <note type="comment">1., Neuer Markt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58571">
               <persName>Meißl (Meißl &amp; Schadn, Hotel-Restaurant, Wien)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45760">
               <persName>Albert Wilhelm Heinrich von Preußen</persName>
               <birth>
                  <date>1862-8-14</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-4-20</date>
                  <place>Hemmelmark/Schleswig-Holstein</place>
               </death>
               <occupation>Admiral</occupation>
               <note type="comment">Prinz Heinrich</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>