<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05010.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05009.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05011.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dagegen finde ich die judizielle Anerkennung des Marktwertes, in: Fackel Heft 11, Nr. 293, 1910, S. 32-33</title>
            <title type="iso-date">1910-01-4</title>
            <title type="id">tid_05010</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">293</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-293_n0032.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/293,032</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Dagegen finde ich die judizielle Anerkennung des Marktwertes</head>
            <p ana="pr62931">
<space/>Dagegen finde ich die <seg type="insult">judizielle Anerkennung des Marktwertes<lb/>
 der Jungfräulichkeit</seg>, die kürzlich <seg type="insult">der bekannte Wiener<lb/>
Appellsenat</seg> besorgt hat, gräulich. Darin denke ich liberal.<lb/>
Ein Pferdehändler war wegen Verführung und Entehrung eines<lb/>
Fräuleins unter Zusage der Ehe vom <rs type="inst">Bezirksgericht</rs> zu drei Wochen<lb/>
</p>
            <p ana="pr62931">
Arrest verurteilt worden, obgleich die Anzeigerin selbst zugab,<lb/>
daß sie schon vorher mit einem verheirateten Mann ein Verhältnis<lb/>
gehabt hatte. Nach <seg type="insult">einer offiziellen Moral</seg>, die die Entjungferte<lb/>
für eine <seg type="insult">Entehrte</seg> hält und einen wiederholten Verlust der <seg type="insult">Ehre</seg><lb/>
auf diesem Gebiet nicht anerkennt, hatte die Klägerin kein Recht<lb/>
zur Klage, und das Urteil der ersten Instanz war ein Fehlurteil.<lb/>
Es ist aber immerhin bemerkenswert, mit welchem Eifer der<lb/>
Appellsenat dem Pferdehändler zuhilfe kam und wie klar er aussprach<lb/>
, daß ein Pferdehändler nicht verpflichtet ist, ein Eheversprechen<lb/>
 zu halten, wenn er es einer Frau gab, die einen Fehler<lb/>
hatte. Er sagte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62933">
<space/>Mit Rücksicht darauf, daß die Klägerin vor dem Beginn der<lb/>
Beziehungen mit dem Angeklagten ein intimes Verhältnis mit einem<lb/>
Ehemann hatte, ohne daß dieser ihr die Ehe versprochen hat, noch<lb/>
versprechen konnte, die Anzeigerin also <seg type="spc">keine Geschlechtsehre<lb/>
mehr hatte</seg>, konnte sie auch von dem Angeklagten nicht entehrt<lb/>
worden sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62935">
<space/>Daß der Vorgänger ein Ehemann war, ist gleichgültig, die<lb/>
Hervorhebung dieses Moments unsinnig: der <rs type="inst">Appellsenat</rs> war<lb/>
berechtigt, in jedem Fall die Aberkennung der <seg type="insult">Geschlechtsehre</seg><lb/>
auszusprechen. Lieblich ist nur, daß die <seg type="insult">Moral des Pferdehandels</seg><lb/>
zwischen den Geschlechtern eine <seg type="insult">so vollkommene Sanktion</seg> findet<lb/>
und daß die Frauenbewegung es noch immer für wichtiger hält,<lb/>
nach dem allgemeinen Wahlrecht statt nach <seg type="insult">der allgemeinen<lb/>
Geschlechtsehre</seg> zu trachten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>