<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09042.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09041.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09043.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Reklamefahrten zur Hölle, in: Fackel Heft 23, Nr. 577, 1921, S. 96-99</title>
            <title type="iso-date">1921-11-01</title>
            <title type="id">tid_09042</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">577</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-577_n0096.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/577,096</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Reklamefahrten zur Hölle</head>
            <p ana="pr120549">
<space/>In meiner Hand ist ein Dokument, das, <seg type="insult">alle<lb/>
Schande dieses Zeitalters</seg> überflügelnd und besiegelnd,<lb/>
allein hinreichen würde, dem <seg type="insult">Valutenbrei</seg>, der sich<lb/>
<seg type="insult">Menschheit</seg> nennt, einen <seg type="insult">Ehrenplatz auf einem<lb/>
kosmischen Schindanger</seg> anzuweisen. Hat noch <seg type="insult">jeder<lb/>
Ausschnitt aus der <rs type="perRef" ana="werk_23019">Zeitung</rs></seg> <seg type="insult">einen Einschnitt in die<lb/>
Schöpfung</seg> bedeutet, so steht man diesmal vor der toten<lb/>
Gewißheit, daß einem <seg type="insult">Geschlecht</seg>, dem solches zugemutet<lb/>
 werden konnte, kein edleres Gut mehr verletzt<lb/>
werden kann. Nach dem ungeheuren Zusammenbruch<lb/>
ihrer <seg type="insult">Kulturlüge</seg> und nachdem die Völker durch ihre<lb/>
Taten schlagend bewiesen haben, daß ihre Beziehung zu<lb/>
allem, was je des Geistes war, <seg type="insult">eine der schamlosesten<lb/>
Gaukeleien</seg> ist, vielleicht gut genug zur <seg type="insult">Hebung des<lb/>
Fremdenverkehrs</seg>, aber niemals ausreichend zur<lb/>
Hebung des sittlichen Niveaus dieser Menschheit,<lb/>
ist ihr nichts geblieben als die hüllenlose Wahrheit<lb/>
ihres Zustands, so daß sie fast auf dem Punkt angelangt<lb/>
 ist, nicht mehr lügen zu können, und in<lb/>
keinem Abbild vermöchte sie sich so geradezu<lb/>
zu erkennen wie in diesem:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120550">
<space/>Aber was bedeutet wieder jenes Gesamtbild von<lb/>
Grauen und Schrecken, das ein Tag in Verdun offenbart,<lb/>
was bedeutet der schauerlichste Schauplatz <seg type="insult">des blutigen<lb/>
Deliriums</seg>, durch das sich die Völker für nichts und wieder<lb/>
nichts jagen ließen, gegen die <seg type="insult">Sehenswürdigkeit dieser<lb/>
Annonce</seg>! Ist hier die <seg type="insult">Mission der Presse</seg>, zuerst die<lb/>
Menschheit und nachher die Überlebenden auf die<lb/>
Schlachtfelder zu führen, nicht in einer vorbildlichen<lb/>
Art vollendet?<lb/>
</p>
            <p ana="pr120551">
<space/>Sie erhalten am Morgen Ihre <rs type="paperRef" ana="werk_23020">Zeitung</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120552">
<space/>Sie lesen, wie bequem Ihnen das Überleben<lb/>
gemacht wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120553">
<space/>Sie erfahren, daß 1½ Millionen eben dort verbluten<lb/>
 mußten, wo Wein und Kaffee und alles andere<lb/>
inbegriffen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120554">
<space/>Sie haben vor jenen Märtyrern und jenen Toten<lb/>
entschieden <seg type="insult">den Vorzug einer erstklassigen Verpflegung<lb/>
in der Ville-Martyre und am Ravin de la Mort</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120555">
<space/>Sie fahren <seg type="insult">im bequemen Personen-Auto aufs<lb/>
Schlachtfeld</seg>, während jene nur im Viehwagen dahingelangt<lb/>
 sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120556">
<space/>Sie hören, was Ihnen da alles zur Entschädigung<lb/>
für die Leiden jener geboten wird und für ein Erlebnis,<lb/>
wovon Sie bis heute Zweck, Sinn und Ursache nicht<lb/>
zu erkennen vermochten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120557">
<space/>Sie begreifen, daß es veranstaltet wurde, damit<lb/>
einmal, wenn von der <seg type="insult">Glorie</seg> nichts geblieben ist<lb/>
als die Pleite, wenigstens ein <seg type="insult">Schlachtfeld <foreign xml:lang="fr">par excellence</foreign></seg><lb/>
vorhanden sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120558">
<space/>Sie erfahren, daß es doch etwas Neues an der<lb/>
Front gibt und daß es sich heut dort besser leben<lb/>
läßt als ehedem im Hinterland.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120559">
<space/>Sie erkennen, daß das, was die Konkurrenz<lb/>
bieten kann, die bloß über die Toten der <seg type="ELIDASH">Argonnen-Schlachten</seg> und<lb/>
Somme-Schlachten, über die Beinhäuser von Reims und<lb/>
<abbr>St.</abbr> Mihiel verfügt, eine Bagatelle ist neben <seg type="insult">der erstklassigen<lb/>
 Darbietung der <rs type="paper" ana="werk_23021">Basler Nachrichten</rs></seg>, denen es<lb/>
</p>
            <p ana="pr120561">
<B>Schlachtfelder-Rundfahrten im Auto!</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr120562">
<B>veranstaltet durch die <rs type="paper" ana="werk_23022">Basler Nachrichten</rs>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr120563">
<B><U>Reklamefahrten vom <DATERANGE>25. <abbr>Sept.</abbr> bis 25. <abbr>Okt.</abbr></DATERANGE> zum ermässigten Preis von <abbr>Fr.</abbr> 117.—</U></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr120565">
<B><abbr>Unvergeßl.</abbr> Eindrücke</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr120566">
<B>Keine Paß-Formalitäten!</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr120567">
<B>Anmeldung</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr120568">
<B>bei uns und Ausfüllung eines Fragebogens<lb/>
 genügt.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr120569">
<B>Als Herbstfahrt <abbr>besond.</abbr> zu empfehlen!</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr120570">
„<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Eine Fahrt durch das Schlachtfeldergebiet von Verdun vermittelt dem Besucher den Inbegriff der<lb/>
Grauenhaftigkeit moderner Kriegführung. Es ist nicht nur für das französische Empfinden das Schlachtfeld<lb/>
 <foreign xml:lang="fr">„par excellence“</foreign>, auf dem sich letzten Endes der Riesenkampf zwischen Frankreich und Deutschland<lb/>
entschied. Wer immer diesen Abschnitt mit Fort Vaux und Fort Douaumont im Mittelpunkt gesehen hat,<lb/>
wird auf keinem Schlachtfeld des Westens mehr einen so tiefen Eindruck erhalten. Wenn der ganze<lb/>
Krieg Frankreich 1,400.000 Tote gekostet hat, so fiel fast ein Drittel von diesen in dem ein paar Quadrat-Kilometer<lb/>
 umfassenden Sektor von Verdun, und mehr als doppelt so stark waren hier die Verluste der<lb/>
Deutschen. In dem kleinen Abschnitt, wo mehr als eine Million, vielleicht 1½ Millionen Menschen verbluteten<lb/>
, gibt es keinen Quadratzentimeter Oberfläche, der nicht von den Granaten durchwühlt wurde.<lb/>
Man durchfahre hernach das Gebiet der <seg type="ELIDASH">Argonnen-Kämpfe</seg> und Somme-Kämpfe, man durchwandere die Ruinen<lb/>
von Reims, man kehre zurück über <SPAN cont="St.-Mihiel"><abbr>St.</abbr>-Mihiel</SPAN> und durch den Priesterwald: alles ist nur die kleinliche<lb/>
Wiederholung von Einzelheiten, die sich bei Verdun zu einem unerhört großartigen Gesamtbild von<lb/>
Grauen und Schrecken vereinigen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>“<lb/>
</p>
            <p ana="pr120571">
<B><U>600 km Bahnfahrt II. Klasse. Einen<lb/>
ganzen Tag in bequemen Personen-Auto<lb/>
 über die Schlachtfelder, Übernachten<lb/>
, erstklassige Verpflegung,<lb/>
Wein, Kaffee, Trinkgelder, Paßformalitäten<lb/>
 und Visum von Basel bis wieder<lb/>
zurück nach Basel alles inbegriffen im<lb/>
Preise von 117 <abbr>Fr.</abbr> Schweizerwährung.</U></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr120573">
Infolge sorgfältigster Organisation hat der Reisende<lb/>
von der Abfahrt von Basel bis zur Wiederankunft<lb/>
in Basel nicht mehr das Geringste auszugeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120574">
Die <rs type="paper" ana="werk_23023">Basler Nachrichten</rs> veranstalten diese Rundfahrt, um jedem Schweizer zum Preise<lb/>
von <B>117 Franken</B> Gelegenheit zum Besuche der Schlachtfelder zu geben, in der Weise,<lb/>
dass den Teilnehmern alle Formalitäten und Reise-Schwierigkeiten abgenommen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120575">
Die Teilnehmer erhalten nach Einzahlung von <abbr>Fr.</abbr> 117<lb/>
auf Postscheckkonto V/5616 Schlachtfelderfahrten<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_40833">Basler Nachrichten</rs>, Basel, ein Ticket, durch das<lb/>
ohne jede weitere Auslage folgendes geboten wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120577">
<B>Sie fahren</B> im Schnellzug II. Klasse abends von Basel ab.<lb/>
<B>Sie werden</B> im Bahnhof in Metz abgeholt und im Auto ins Hotel geführt.<lb/>
<B>Sie übernachten</B> in einem erstklassigen Hotel, Bedienung und Trinkgeld inbegriffen.<lb/>
<B>Sie erhalten</B> am Morgen ein reichliches Frühstück.<lb/>
<B>Sie fahren</B> in einem bequemen Personenauto in Metz ab und durch das Schlachtfeldergebiet von<lb/>
<DATERANGE>1870/71</DATERANGE> (Gravelotte).<lb/>
<B>Sie besichtigen</B> in Etain unter erklärender Führung das hochinteressante Blockhaus (Quartier des<lb/>
Kronprinzen und Sitz eines grossen deutschen Hauptquartiers).<lb/>
<B>Sie fahren</B> durch die zerstörten Dörfer ins Festungsgebiet von Vaux mit den riesigen Friedhöfen<lb/>
mit hunderttausenden von Gefallenen.<lb/>
<B>Sie besichtigen</B> unter Führung die unterirdischen Kasematten des Forts Vaux.<lb/>
<B>Sie besuchen</B> das <foreign xml:lang="fr">Ossuaire</foreign> (Beinhaus) von Thiaumont, wo die Überreste der nicht agnoszierten<lb/>
Gefallenen fortwährend eingeliefert und aufbewahrt werden.<lb/>
<B>Sie haben</B> freien Eintritt ins Fort Douaumont.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120578">
<B>Sie besuchen</B> die Tranchée des Baïonettes oder des Ensevelis.<lb/>
<B>Sie fahren</B> am Ravin de la Mort entlang, an den Carrières d’Haudromont und am Train Sauveur<lb/>
vorbei, am Fusse der Côte du Poivre nach Verdun.<lb/>
<B>Sie erhalten</B> im besten Hotel von Verdun ein Mittagessen mit Wein und Kaffee, Trinkgeld inbegriffen<lb/>
.<lb/>
<B>Sie haben</B> nach dem Essen Zeit zur Besichtigung des zerschossenen Verdun, der Ville-Martyre.<lb/>
<B>Sie fahren</B> am Nachmittag zurück durch das schrecklich verwüstete Gebiet von Haudiaumont und<lb/>
gelangen wieder durch das Kampfgebiet von <DATERANGE>1870/71</DATERANGE> (Mars-la-Tour, Vionville <abbr>usw.</abbr>) nach Gravelotte<lb/>
 und Metz.<lb/>
<B>Sie erhalten</B> in Ihrem Hotel in Metz ein Diner mit Wein und Kaffee, Trinkgeld inbegriffen.<lb/>
<B>Sie werden</B> nach dem Nachtessen im Auto zur Bahn gebracht.<lb/>
<B>Sie fahren</B> im Nachtschnellzug II. Klasse zurück nach Basel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120579">
<B>Alles inbegriffen im Preise von 117 Franken bei reichlicher Verpflegung in erstklassigen<lb/>
 Gasthäusern.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr120581">
Jeder Anfragende erhält einen gedruckten Führer mit genauem Reiseprogramm und allen<lb/>
nötigen Anweisungen. Die Fahrten werden jeden Tag ausgeführt. Jedem Teilnehmer ist ein<lb/>
bequemer Platz garantiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120582">
<seg type="ELIDASH">Anerkennungsschreiben</seg> und Dankschreiben von früheren Reiseteilnehmern liegen in grosser Zahl in<lb/>
unserm Bureau auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120559">
unzweifelhaft gelingen wird, mit den Verlusten von<lb/>
Verdun ihre Abonnentenliste aufzufüllen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120585">
<space/>Sie verstehen, daß das Ziel die <seg type="insult">Reklamefahrt</seg><lb/>
und diese den <rs type="event">Weltkrieg</rs> gelohnt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120586">
<space/>Sie erhalten, und wenn Rußland verhungert, ein<lb/>
reichliches Frühstück, sobald Sie sich entschließen,<lb/>
dazu auch noch die Schlachtfelder von <DATERANGE>1870/71</DATERANGE> mitzunehmen<lb/>
, es geht in Einem.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120587">
<space/>Sie haben nach dem Mittagessen noch Zeit, die<lb/>
Einlieferung der Überreste der nicht agnoszierten<lb/>
Gefallenen mitzumachen, und nach Absolvierung<lb/>
<seg type="insult">dieser Programmnummer</seg> noch Lust zum Nachtessen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120588">
<space/>Sie erfahren, daß die Staaten, deren Opfer Sie<lb/>
in Krieg und Frieden sind, Ihnen sogar, und das<lb/>
will viel heißen, die Paßformalitäten ersparen, wenn<lb/>
die Reise aufs Schlachtfeld geht und Sie sich nur<lb/>
rechtzeitig bei der <rs type="paperRef" ana="werk_23024">Zeitung</rs> ein Ticket besorgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120589">
<space/>Sie erkennen, daß diese Staaten Strafparagraphen<lb/>
haben, welche das Leben und sogar die Ehre von <seg type="insult">Preßpiraten<lb/>
</seg> ausdrücklich schützen, die aus dem Tod einen<lb/>
Spott und aus der Katastrophe ein Geschäft machen<lb/>
und den <seg type="insult">Abstecher zur Hölle</seg> als Herbstfahrt besonders<lb/>
empfehlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120590">
<space/>Sie werden Mühe haben, diese Paragraphen<lb/>
nicht zu übertreten, aber dann den <rs type="paper" ana="werk_23025">Basler Nachrichten<lb/>
</rs> ein <seg type="ELIDASH">Anerkennungsschreiben</seg> und Dankschreiben schicken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120591">
<space/>Sie bekommen unvergeßliche Eindrücke von<lb/>
einer <seg type="insult">Welt</seg>, in der es keinen Quadratzentimeter<lb/>
Oberfläche gibt, der nicht von <seg type="insult">Granaten und Inseraten</seg><lb/>
durchwühlt wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120592">
<space/>Und wenn Sie dann noch nicht erkannt haben,<lb/>
daß Sie durch Ihre Geburt in eine <seg type="insult">Mördergrube</seg><lb/>
geraten sind und daß eine <seg type="insult">Menschheit</seg>, die noch<lb/>
das Blut schändet, das sie vergossen hat, durch und<lb/>
durch aus <seg type="insult">Schufterei</seg> zusammengesetzt ist und daß<lb/>
es vor ihr kein Entrinnen gibt und gegen sie<lb/>
keine Hilfe — dann hol’ Sie der Teufel nach<lb/>
einem <seg type="insult">Schlachtfeld <foreign xml:lang="fr">par excellence</foreign></seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>