<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06930.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06929.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06931.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wer sich an Deutschland ein Beispiel nehmen soll, in: Fackel Heft 17, Nr. 406, 1915, S. 26-28</title>
            <title type="iso-date">1915-10-01</title>
            <title type="id">tid_06930</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">406</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-406_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/406,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wer sich an Deutschland ein Beispiel nehmen soll</head>
            <p ana="pr93280">
<space/>»<seg type="sidehead">[<foreign xml:lang="it"><seg type="spc">Benedetta la Germania</seg></foreign>!]</seg> Eine deutsche Schauspielerin, die<lb/>
sich bis vor kurzem in Italien aufhielt, schreibt uns: Kurz vor Ausbruch<lb/>
des Krieges stieg ich in Mailand in ein Coupé, in welchem bereits vier<lb/>
Herren Platz genommen hatten. Als der Schaffner die Fahrkarten<lb/>
revidierte, forderte er einen der Herren auf, eine Strafe zu zahlen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Aber nachher machte sich der Reisende uns gegenüber Luft. ‚Ein<lb/>
schönes Willkommen im Vaterlande nach jahrelangem Ausbleiben‘,<lb/>
‚<seg type="insult"><seg type="spc">Diese Unordnung</seg>, <seg type="spc">diese unredlichen Schikanen</seg></seg> auf Schritt<lb/>
und Tritt! <seg type="spc">Man darf ja jetzt</seg>, <seg type="spc">wo der Wind so weht</seg>, <seg type="spc">nicht<lb/>
reden</seg>, aber ich sage Ihnen, das hätte mir <seg type="spc">in Deutschland</seg> nicht<lb/>
passieren können. Ich war jahrelang dort und verstand im Anfang die<lb/>
Sprache nicht, hatte aber nie den geringsten Anstand. Da macht der<lb/>
Schaffner auf Zug, Zeit, Geleise und was weiß ich aufmerksam, und<lb/>
versteht man nicht, so wird man richtig geführt. <seg type="spc">In Deutschland</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr93280">
<seg type="spc">kann ein Taubstummer</seg>, <seg type="spc">ein Blinder</seg>, <seg type="spc">ein Kind ohne Gefahr<lb/>
reisen</seg>!‘ ‚<seg type="spc">Ich lob mir Deutschland</seg>!‘ Das also war es. Wie ein<lb/>
Stoßseufzer klang’s und ich sah mich um, begierig, was nun geschehen<lb/>
würde und ob sich die anderen wutschnaubend auf ihn werfen würden.<lb/>
Aber anstatt dessen nahm mein Nachbar zur Rechten, ein behäbiger<lb/>
alter Herr, das Wort auf. ‚Ja,‘ sagte er, ‚Sie haben wirklich recht. Ich<lb/>
war auch in Deutschland <seg type="spc">und möchte wünschen</seg>, daß sich unser<lb/>
Italien <seg type="spc">ein Beispiel daran nehme</seg>. Diese <seg type="spc">Ordnung</seg>, diese <seg type="spc">Ruhe</seg>,<lb/>
diese <seg type="spc">Ehrlichkeit</seg>. <foreign xml:lang="it">Benedetta la Germania</foreign>!‘ — <foreign xml:lang="it">‚Benedetta la Gernania<lb/>
!‘</foreign> sagte nun auch mein Gegenüber, ein blasser, junger Mann mit<lb/>
äußerst intelligenten Zügen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich amüsierte mich köstlich, als aber<lb/>
auch der letzte in das Loblied Deutschlands einfiel, mit der Begründung,<lb/>
daß er mehrere Jahre dort gelebt hatte, konnte ich mich nicht mehr<lb/>
zurückhalten und brach in lautes Lachen aus. Und dann gestand ich<lb/>
den Verblüfften, daß mich nichts so hätte verwundern können, als jetzt<lb/>
in Italien so verwandte Seelen zu finden. Fünf wildfremde Menschen<lb/>
finden sich in der Bewunderung eines Landes, das vieren davon nicht<lb/>
Heimat ist. ‚Nur wer Deutschland nicht kennt, haßt und beschimpft<lb/>
es‘, sagte mein Nachbar, ‚wer vorurteilslos urteilt, kann nur sagen:<lb/>
<foreign xml:lang="it">Benedetta la Germania</foreign>!‘«<lb/>
</p>
            <p ana="pr93282">
<space/>Jedes Wort trifft den Nagel auf den Kopf des Wehrmannes,<lb/>
sogar der Satz: »Man darf jetzt, wo der Wind so weht, nicht<lb/>
reden.« Als ich von einer italienischen Reise wieder über die<lb/>
Grenze kam und in einer österreichischen Eisenbahn saß, wollte<lb/>
ich ganz dasselbe sagen. Daß in Deutschland ein Taubstummer, ein<lb/>
Blinder, ein Kind ohne Gefahr reisen kann, daß es dort auf der<lb/>
Eisenbahn keine Überraschungen gibt wie auf der Bahn des Lebens<lb/>
überhaupt. <seg type="insult">Diese Ordnung, diese Ruhe, diese Ehrlichkeit!</seg> Ob mir<lb/>
vier Mitreisende zugestimmt hätten? Vielleicht, wenn ich im Gegensatz<lb/>
 dazu von der <seg type="insult">Unordnung</seg> und den <seg type="insult">unredlichen Schikanen</seg><lb/>
auf den italienischen Bahnen gesprochen hätte. Die deutsche Schauspielerin<lb/>
 und die fünf Italiener haben ganz recht. Ich lob mir<lb/>
Deutschland. Was immer man sich von ihm nehmen kann, ist ein<lb/>
Beispiel. Nur würde es näher liegen, daß sich die italienischen<lb/>
Bahnen es an den österreichischen nehmen, und die österreichischen<lb/>
an den deutschen. Der Weg ist sonst denn doch zu weit. So muß<lb/>
eine deutsche Schauspielerin, die aus Italien nach Deutschland<lb/>
will, in Wien Aufenthalt nehmen, um einer österreichischen Zeitung<lb/>
zu erzählen, wie man in Italien über die deutschen Bahnen denkt.<lb/>
Neuigkeiten hören wir immer gern. <seg type="insult"><foreign xml:lang="it">Benedetta l’Austria!</foreign></seg><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>