<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05892.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05891.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05893.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Ton, in: Fackel Heft 14, Nr. 357, 1912, S. 1-12</title>
            <title type="iso-date">1912-10-01</title>
            <title type="id">tid_05892</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">357</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-357_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/357,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Ton</head>
            <p ana="pr78858">
<space/>Es gibt nur einen <seg type="insult">Ton</seg>, und die <seg type="insult"><FERR href="FK-14-363_n0029.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30106472" id="fk_04_ferr_30106472" emID="fk_04_em_30106474"><ERR fcorr="Kongruenz">Konsequenz</ERR> von<lb/>
Blatt und Welt</FERR></seg> muß in jeder Minute und in jeder Zeile<lb/>
nachzuweisen sein. <seg type="insult">Das Blatt</seg> spricht wie die Welt, weil die Welt<lb/>
wie <seg type="insult">das Blatt</seg> spricht. <seg type="insult">Das Blatt</seg> spricht aber auch wie <seg type="insult">die Familie</seg>,<lb/>
weil die Welt wie <seg type="insult">die Familie</seg> spricht und <seg type="insult">die Familie</seg> wie die<lb/>
Welt. Es gibt nur einen <seg type="insult">Ton</seg>, und das ist der <seg type="insult">Ton der Leute</seg>, die<lb/>
besorgt sind, weil die <seg type="insult">Leute</seg> noch nicht versorgt sind, und es<lb/>
gibt <seg type="insult">nur einen Standpunkt zu den Ereignissen</seg> und der lautet: <SPAN sug="(undefined)">ss..</SPAN>!<lb/>
oder, wenn es große Ereignisse sind: <SPAN sug="(undefined)">..tt</SPAN>! Alle Publizistik ist nur<lb/>
ein <seg type="insult">kühner Versuch der Umschreibung von Sentiments</seg>, die sich<lb/>
in einem Laut abmachen lassen. Wenn eine Mutter ihr neugebornes<lb/>
 Kind tötet, was bei <seg type="insult">unserer Ordnung der Dinge</seg> sehr<lb/>
häufig vorkommt und jedenfalls in einem unpersönlichen Sinne<lb/>
humaner ist, als wenn sie es sich zum <seg type="insult">Kolporteur von Josefsblättern<lb/>
</seg> oder zur <seg type="insult">Verfasserin einer Zuschrift über den <rs type="title"><rs type="pers">Parsifalschutz</rs></rs></seg><lb/>
auswachsen ließe, so findet <seg type="insult">der Ton</seg> den Ausdruck: »<seg type="spc">Das<lb/>
eigene Kind in die Donau geworfen</seg>«. Es ist zwar noch nie<lb/>
oder gewiß sehr selten vorgekommen, daß eine Frau ein fremdes<lb/>
Kind in die Donau wirft, denn so heldenmütig ist keine, daß sie<lb/>
um den Preis des eigenen Lebens fremde Kinder den <seg type="insult">Infamien</seg><lb/>
der Welt entziehen wird. <seg type="insult">Der Ton</seg> müßte das noch viel<lb/>
ärger finden; aber er ist so im <seg type="insult">Familiengefühl</seg> verankert, daß<lb/>
er selbst vom Standpunkt der herrschenden Auffassung den Mord<lb/>
am eigenen Kinde für verwerflicher hält als den am fremden.<lb/>
Darum sagt er mit entsetztem Kopfschütteln: »ss <seg type="symbol" subtype="2dots"/>! das eigene Kind<lb/>
in die Donau geworfen!« Und wenn »zum zweitenmal innerhalb<lb/>
kurzer Zeit eine ledige Mutter wegen Verbrechens des Mordes<lb/>
angeklagt ist, weil sie das eigene Kind getötet hat«, so findet <seg type="insult">der<lb/>
Ton</seg> die Aufschrift: »<seg type="spc">Das eigene Kind vergiftet</seg>«. <seg type="insult">Der Ton</seg><lb/>
begreift ja auch, daß es schlimmer sei, sich selbst als einem<lb/>
andern zu schaden, und würde gegebenen Falls die Formel finden:<lb/>
»Das eigene Geschäft vernachlässigt!« Wenn sich zwei junge Mädchen<lb/>
</p>
            <p ana="pr78858">
umgebracht haben, so meldet <seg type="insult">der Ton</seg>, der sofort im Einverständnis<lb/>
mit den <seg type="insult">Familien</seg> ist, wiewohl es andersgläubige Familien sind:<lb/>
»Die <rs type="pers" ana="n_55915" ref="#fk__p_59203"><abbr>H.</abbr></rs> ist die Tochter einer verwitweten Wäscherin, die außer<lb/>
ihr noch fünf Kinder hat, die <rs type="pers" ana="n_55916" key="#fk__p_60303"><abbr>A.</abbr></rs> ist die Tochter eines Bahnarbeiters<lb/>
 und hat sechs Geschwister. Beide Mädchen waren <seg type="spc">etwas<lb/>
überspannt</seg>«. Die <rs type="pers" ana="n_55917" key="#fk__p_60303"><abbr>A.</abbr></rs> wollte nämlich zum Theater gehen, und<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_55918" ref="#fk__p_59203"><abbr>H.</abbr></rs> kannte einen jungen Burschen. »Als man ihr dahinter kam,<lb/>
hat man ihr <seg type="spc">selbstredend <seg type="insult">diese Beziehungen</seg> verboten</seg>.«<lb/>
Die Eltern des Burschen aber wollten es sogar der Bürgerschule, die<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_55919" ref="#fk__p_59203"><abbr>H.</abbr></rs> besuchte, anzeigen, und diese Drohung trieb das Mädchen in<lb/>
den Tod. Hier ist einmal ein fremdes Kind getötet worden, aber das<lb/>
würde <seg type="insult">der Ton</seg> nicht beklagen. Dafür nennt er gern den Arzt der<lb/>
<rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs>. <seg type="insult">Der Ton</seg>, den die <seg type="insult">Tragik schlechter Geschäfte</seg><lb/>
in Mitleidenschaft zieht, hört gern, wie viel einer gewonnen hat,<lb/>
aber noch lieber, wie viel einer verloren hat, und am liebsten, wie<lb/>
viel einer dadurch verloren hat, daß er nicht gewonnen hat. Er<lb/>
redigiert in diesem Sinne alle Rubriken und korrespondiert aus<lb/>
allen Städten. Aus Paris meldet er: <rs type="pers" ana="name_200524" ref="#fk__p_52381">Rochefort</rs> hat sich zurückgezogen<lb/>
. Verbittert. Er hat in der letzten Zeit schmerzvolle Enttäuschungen<lb/>
 erlebt: »mehrere Stücke, welche bei der Auktion<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55920" ref="#fk__p_40649">Doucet</rs> vor einigen Wochen Preise bis zu einer halben Million<lb/>
einbrachten, waren früher im Besitze von <rs type="pers" ana="n_55921" ref="#fk__p_52381">Rochefort</rs> gewesen,<lb/>
welcher diese wertvollen Kunstwerke um einige hundert Franks<lb/>
erworben und um 3000 bis 4000 Franks verkauft hatte.« <seg type="spc">Dazu</seg><lb/>
noch ein schweres Leiden, sagt <seg type="insult">der Ton</seg>. <seg type="insult">Der Ton</seg> hält es mit Beschwerden<lb/>
 aller Art. Er führt natürlich <seg type="insult">alle <seg type="ELIDASH">Eisenbahnbeschwerden</seg> und Straßenbahnbeschwerden<lb/>
 und sonstigen Artikel</seg>. Einem Übelstand nun ist es in der<lb/>
Regel ganz gleichgiltig, ob er den Beschwerdeführer selbst oder nur<lb/>
einen Verwandten betroffen hat. <seg type="insult">Der Ton</seg> aber legt Wert darauf,<lb/>
daß man bei dieser Gelegenheit auch einiges über die <seg type="insult">Familie</seg> erfahre:<lb/>
daß der Beschwerdeführer gut verheiratet ist, ein schönes Haus führt<lb/>
und abgesehen von der vorübergehenden Störung durch die <seg type="ELIDASH">Eisenbahn</seg><lb/>
oder Straßenbahn in geordneten Verhältnissen lebt. »Neulich wollte<lb/>
meine Frau in der Operngasse«, sagt <seg type="insult">der Ton</seg>. Besonders Schwägerinnen<lb/>
stehen ihm nah. »Neulich wollte meine Schwägerin mit ihrem<lb/>
Onkel« und dergleichen. <seg type="insult">Der Ton</seg> würde es für unehrlich halten,<lb/>
sich selbst eine Beschwerde zuzuschreiben, die er nicht erlebt hat.<lb/>
Da <seg type="insult">dem Ton</seg> aber die fremde Familie so ans Herz gewachsen ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr78858">
wie die eigene, so kommt er am liebsten dort in Schwingungen, wo<lb/>
er sie alle zusammen umfassen kann, nämlich wenn es sich um die<lb/>
<seg type="insult">Völkerfamilie</seg> handelt. <DATERANGE>Mitte August</DATERANGE> beginnt er sich zu interessieren<lb/>
und hört erst <DATERANGE>Mitte Oktober</DATERANGE> auf und wird nicht heiser, wenn er<lb/>
unermüdlich versichert, daß sie sich auch hier, auch dort, wie<lb/>
immer so auch diesmal und wie alljährlich so auch heuer und<lb/>
gleichfalls im blumengeschmückten Saal in würdiger Weise und<lb/>
im Lichterglanz nach einem vorzüglichen oder gar opulenten<lb/>
Souper versammelt oder nach eingenommenem Souper in<lb/>
heiterer Festesstimmung in die Nebenräume begeben haben, wo<lb/>
eine gewählte Gesellschaft lauschte. <seg type="insult">Der Ton</seg> ist gastfreundlich und<lb/>
läßt jedermann jederzeit und überall sich »wie zuhause« fühlen. Oft<lb/>
freilich — kein Wunder wenn man so viel Gäste hat — verwechselt<lb/>
<seg type="insult">der Ton</seg> die Begeisterung mit der Beschwerde, indem er etwa ausführt<lb/>
: »Am nächsten Morgen weckten 24 Salutschüsse, die im nahegelegenen<lb/>
 Sperrfort Plätzwiese abgefeuert wurden, die zahlreichen<lb/>
Hotelgäste <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Vier Generaldechargen wurden abgegeben, deren<lb/>
Echo in den Bergen tausendfach widerhallte <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aus aller Munde<lb/>
ertönte die Volkshymne.« Wenn nicht zum Glück den Abend ein<lb/>
Tanzkränzchen beschlossen hätte, an dem Jung und Alt teilnahm,<lb/>
würde man rein glauben, <seg type="insult">der Ton</seg> sei nervös, unzufrieden, gar illoyal<lb/>
und wolle sich über die Störungen eines ohnedies verpatzten Sommers<lb/>
beschweren. Im Sommer gibts Fliegen, und die Fliegen fühlen sich<lb/>
überall wie zuhause. Wir glauben, es sei <seg type="insult">Geschmeiß</seg>. Sie aber wissen<lb/>
es nicht. Man darf es ihnen nicht sagen. Sie haben Zeitungen, durch<lb/>
die sie sich nur mitteilen, wo sie sind und daß sie sich wie zuhause<lb/>
fühlen. <seg type="insult">Der Ton</seg> ist <seg type="insult">das einzige Verständigungsmittel der Fliegen</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Dieses Gesumme</seg> ist allerorten. Kommt <seg type="insult">der Ton</seg>, was er mit<lb/>
Vorliebe tut, nach <abbr>St.</abbr> Moritz, so ist er »nicht wenig überrascht,<lb/>
in den wohlgepflegten Kuranlagen des waldgebetteten Gebirgsorts<lb/>
dieselben Bekannten anzutreffen, denen die Karlsbader Brunnenfee<lb/>
noch vor kurzem den perlenden Verjüngungstrunk gereicht hatte.<lb/>
So verblüffend war die Fülle der längstvertrauten Gestalten <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
Sie haben also leider doch nicht abgenommen, weder an<lb/>
Fülle noch an Fülle. <seg type="insult">Der Ton</seg> kommt aber <seg type="insult">»auf dem sommerlichen<lb/>
 <rs type="title">Exodus</rs> der fashionablen Welt« sehr, sehr weit, bis zum<lb/>
<rs type="title">Deuteronomium</rs></seg> und ruft: »Interessante Gesellschaft in Biarritz.«<lb/>
<seg type="insult">Der Ton</seg> gibt also vor, nur eine Spitzmarke zu wählen, in<lb/>
</p>
            <p ana="pr78858">
Wirklichkeit tut er <seg type="insult">einen Aufschrei wie beim Anblick des gelobten<lb/>
Landes</seg>. Aber wenn <seg type="insult">der Ton</seg> für einen Ort schwärmt, so ist es —<lb/>
Ischl? Selbstredend, aber vor allem Edlach. Es geht nichts über<lb/>
Edlach. Erstens ist er dort mit dem Sanatorium verwandt und hat<lb/>
billigere Preise. Zweitens fühlt man sich wie zuhause und drittens<lb/>
interessiert er sich andauernd für das Befinden des türkischen<lb/>
Thronfolgers <rs type="pers" ana="n_55922" ref="#fk__p_51713">Jussuf Izzeddin</rs>, der sich bekanntlich in <seg type="insult">dem<lb/>
idyllischen Edlach</seg> aufhält, wo er, wie ebenfalls schon mitgeteilt<lb/>
wurde, in Behandlung des kaiserlichen Rates — das weitere ist<lb/>
auch schon bekannt. <seg type="insult">Die türkische Frage</seg>, die <seg type="insult">der Ton</seg> kennt,<lb/>
lautet: Wie gehts ihm? Dem kranken Mann in Edlach nämlich.<lb/>
Kuranstalten brauchen immer zu ihrer Erholung <seg type="insult">einen Khedive<lb/>
oder ähnliches</seg> und Neurosen inklinieren zu <seg type="insult">wohlhabenden Türken</seg>.<lb/>
Man kann sich kein Sanatorium ohne <seg type="insult">einen leidenden <rs type="pers" ana="n_55923" key="#fk__p_37755">Achmed</rs></seg><lb/>
vorstellen. Da wird dann drauf los gelebt, und <seg type="insult">der Ton</seg> ist so<lb/>
gut auf <seg type="insult">den Betrieb</seg> wie <seg type="insult">der Betrieb</seg> auf <seg type="insult">den Ton</seg> eingeschworen.<lb/>
Was hat ein Sanatorium schon davon, wenn dort die ganze<lb/>
erholungsbedürftige Familie <rs type="pers" ana="n_55924" key="#fk__p_49560">Mammonides</rs> aus Kairo absteigt. Eine<lb/>
ständige Rubrik muß man haben, und das treffen sie nur in<lb/>
Marienbad oder Edlach. <seg type="spc">Eine</seg> Depression eines türkischen Thronfolgers<lb/>
 ist mehr wert als hundert Paralysen unter der Woche.<lb/>
<seg type="insult">Der Ton</seg> diktiert natürlich auch das offizielle Bulletin, das<lb/>
täglich ausgegeben wird und in welchem viel Beruhigendes<lb/>
steht, zum Beispiel, daß der Patient seine Behandlung nimmt<lb/>
und seine täglichen Promenaden macht. Zur äußersten Vorsicht<lb/>
und zur speziellen Beruhigung interveniert noch <seg type="insult">ein Freund des Blattes</seg>,<lb/>
der sich zufällig auch in Edlach aufhält, und dieser erzählt, daß<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_55925" ref="#fk__p_56112"><abbr>Dr.</abbr> Konried</rs> lange Zeit vergebens gekämpft hat, nämlich<lb/>
gegen die Gewohnheit des Prinzen, nach dem Souper noch spät<lb/>
in die Nacht hinein aufzubleiben. Zuerst war der Prinz mißmutig.<lb/>
Infolgedessen war auch <seg type="insult">der Ton</seg> mißmutig. Dann war der Prinz<lb/>
griesgrämig. So war auch <seg type="insult">der Ton</seg> griesgrämig. Aber er ließ doch<lb/>
immer durchhören, daß er an eine Besserung im Befinden des<lb/>
Prinzen im Innersten glaube. Immer sagt ja der Sanatoriumsarzt,<lb/>
wenn der Kranke schon am ersten Tag über die <seg type="insult">Wurzerei</seg> rabiat<lb/>
wird und vor den <seg type="insult">Herausreißern</seg> Reißaus nehmen möchte,<lb/>
zu den Angehörigen: »Er wird sich beruhigen, er wird sich<lb/>
beruhigen, seien Sie ganz beruhigt, er wird sich beruhigen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr78858">
Richtig, er beruhigte sich. So daß er jetzt schon komplett ruhig<lb/>
ist. Jetzt fühlt er sich täglich wohler, sieht blühend aus, ißt gut,<lb/>
was will man mehr, unterhält sich und gedenkt natürlich noch<lb/>
lange Zeit zu verweilen, wiewohl er eigentlich schon pumperlgesund<lb/>
ist. Er will überhaupt nicht mehr weg. Er kann sich nicht trennen.<lb/>
Sein Wohlbefinden wirkt auf seine gute Laune nach, täglich macht<lb/>
er Spaziergänge und ist in bester Laune, was wieder, wie <seg type="insult">der<lb/>
Ton</seg> bemerkt, von seinem Wohlbefinden zeugt. Die Hoteldirektion<lb/>
zerstreut ihn, wie sie kann. Er hat sich bereits vollständig<lb/>
eingelebt. <seg type="insult">Die würzige Luft</seg> trägt das ihrige bei. Mit einem Wort,<lb/>
er fühlt sich wie zuhause. Fortwährend nimmt er etwas. Kein<lb/>
Mensch hat etwas dagegen. Um 8 Uhr morgens nimmt<lb/>
er ein Bad. Es wird zu diesem Zweck eine Wanne in das<lb/>
Zimmer gestellt, und ein Badewärter der Kuranstalt verabfolgt<lb/>
 ihm die in der Kur vorgeschriebenen Waschungen und Abreibungen<lb/>
. <seg type="insult">Der Ton</seg> beneidet den Badewärter. Dann nimmt er —<lb/>
wir haben’s uns gedacht — sein Frühstück. Bestehend aus.<lb/>
Nach einiger Zeit erscheint unter feierlichen Verbeugungen der<lb/>
Leibeunuch, und mit seiner Hilfe wird Morgentoilette gemacht.<lb/>
Es läßt sich gar nicht sagen, wie <seg type="insult">der Ton</seg> den Leibeunuchen<lb/>
beneidet. In die Fenster des Hotels darf niemand hineinschauen<lb/>
. Ausgenommen Rax und Schneeberg. <seg type="insult">Der Ton</seg> beneidet<lb/>
sie. Schlag halb 1 wird das <foreign xml:lang="fr">Dejeuner</foreign> genommen. Bestehend aus.<lb/>
Das Menü bestimmt als oberste Behörde natürlich der Arzt.<lb/>
Natürlich. Hauptsach ist die Diät in solchen Fällen. Er scheint<lb/>
ein starker Esser zu sein. Aber das gibts hier nicht! Hier heißts<lb/>
parieren und tun, was <seg type="insult">der Dokter</seg> sagt. Man gibt sich natürlich<lb/>
Mühe, in die Beschränkung Abwechslung zu bringen und auf<lb/>
die Besonderheiten Rücksicht zu nehmen. Nicht selten paradiert<lb/>
auf der Menükarte auch ein echter <foreign xml:lang="it"><choice><sic>Pillaw</sic><corr>Pilaw</corr></choice> alla turca</foreign>. Bin ich brav?<lb/>
sagt <seg type="insult">der kaiserliche Rat</seg>, der natürlich <seg type="insult">den Ton des Tones</seg> hat,<lb/>
und was bekomm <seg type="spc">ich</seg>? Na doch auch <seg type="insult">etwas <foreign xml:lang="it">alla turca</foreign></seg>, womit<lb/>
man paradieren kann! <seg type="insult">Der Ton</seg> hat <seg type="insult">ein Herz für Medschidje und<lb/>
Bakschisch</seg>. Der Prinz benützt doch nicht zum Trinken etwa einen<lb/>
goldenen Becher? <foreign xml:lang="de-loc">Ka Spur</foreign>, einen güldenen! Das ist, sagt <seg type="insult">der Ton</seg><lb/>
etwas schalkhaft, das einzige, was an die Märchenpracht des<lb/>
Orients erinnert, sonst ist der Gast die Einfachheit selber. <seg type="insult">Der<lb/>
Ton</seg> hat den <seg type="insult">Männerstolz vor Königsthronen</seg> und den <seg type="insult">Humor</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr78858">
<seg type="insult">vor Leibstühlen</seg>. Hohe Patienten behandelt er wie Kinder, weil sie<lb/>
sonst nicht nehmen, was man ihnen eingibt. No also, er ist ja<lb/>
brav, scheint <seg type="insult">der Ton</seg> immer zu sagen. Natürlich drückt er ein<lb/>
Auge zu und gestattet auch Extravaganzen. Zum Beispiel bleibt man<lb/>
in Edlach, wenn man eigentlich schon ins Betterl gehört, noch beim<lb/>
Kaffee zusammen. Der Kaffee ist natürlich schwarz und obligat<lb/>
und wird auf orientalische Art zubereitet. Wie alles in dieser<lb/>
Angelegenheit. Hierauf folgt die Siesta. Aber dann, »dann gibt<lb/>
es eine sehr wichtige Angelegenheit zu erledigen — das <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«,<lb/>
no no was ist denn — man kann sich auf <seg type="insult">den Ton</seg> verlassen,<lb/>
er ist <seg type="insult">ein feiner Ton</seg>, »das Bad« meint er, das gleich daneben<lb/>
genommen wird. Alles wird genommen. Nicht zu vergessen das<lb/>
Diner. Bestehend aus. Der Patient, der sich bekanntlich in Edlach<lb/>
aufhält, ist aber wie gesagt schon ganz frisch und hat durch sein<lb/>
liebenswürdiges, bescheidenes Auftreten sich rasch die Sympathien<lb/>
<seg type="insult">des distinguierten Publikums</seg> gewonnen, unter dem er sich bewegt.<lb/>
(Wiewohl ihm nicht viel Bewegung erlaubt ist.) Er ist schon ganz<lb/>
zahm. Wäre er Thronfolger in Persien, könnte man sagen, er frißt aus<lb/>
der Hand. Mit Politik beschäftigt er sich so gut wie gar nicht. Also<lb/>
sehr gut. Die jüngeren Mitglieder des Gefolges dagegen sind unternehmungslustiger<lb/>
, sie haben schon eine Ansprache im Hotel gefunden.<lb/>
Sie spazieren immer in der Gegend herum, auch bilden sie den<lb/>
Mittelpunkt vergnügter Gruppen, und alle Welt ist begeistert von<lb/>
der Liebenswürdigkeit — <seg type="insult">der Türken? ka Spur, der Fremden aus<lb/>
dem Reiche des Padischah</seg>. Es ergibt sich ein Einverständnis:<lb/>
Der Prinz; <seg type="insult">hierauf Gefolge, Kurgäste, Ärzte, Landbevölkerung,<lb/>
Ritter, Pagen, Vertreter der Presse</seg>: Ich bin der Pa — ich bin<lb/>
der schah. Und der Chor weiß schon: Er ist der Pa — er ist<lb/>
der schah. Dann gehts schon von selbst weiter: Ich bin ein Prinz.<lb/>
Er ist ein Prinz. Kein Zweifel — Seine — Hoheit — sinds! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Ich bin der di. Er ist der schah. Ich bin (Er ist) <seg type="insult">der Papa<lb/>
padischah</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Noch hätte <seg type="insult">der Ton</seg> nachzutragen, daß der Prinz,<lb/>
dem die Bewegung nicht erlaubt ist, kein Freund vieler körperlicher<lb/>
 Bewegung ist und daß es dem <rs type="pers" ana="n_55926" ref="#fk__p_56112"><abbr>Dr.</abbr> Konried</rs> wieder einen<lb/>
wahren Kampf gekostet hat, bis er ihn dazu bekam, Bewegung<lb/>
zu machen, und daß <seg type="insult">dem Freund des <rs type="perRef" ana="werk_19008">Blattes</rs></seg>, der auch ein Freund<lb/>
der Bewegung ist, jemand versichert hat, der Thronfolger habe die<lb/>
Schweiz Schweiz sein gelassen, liebe nur Edlach und halte Wien<lb/>
</p>
            <p ana="pr78858">
für die schönste Stadt Europas und seine Bewohner dementsprechend<lb/>
 für die liebenswürdigsten der Europäer. Finale: Ich bin<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55927" ref="#fk__p_51713">Prinz Jussuf Izzeddin</rs>, und drum gefällt’s mir nur in Wien.<lb/>
Chor der Türken: Ja, nur in Wien. Ja, nur in Wien. Chor der<lb/>
Wiener: Am besten ist — er ist hier fremd — wir ziehn ihn aus<lb/>
bis auf das Hemd! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es gebe überhaupt keinen liebenswürdigeren<lb/>
Menschen als den Österreicher. Der es sagte, war »ein hochgewachsener<lb/>
 jüngerer Mann mit schwarzem Schnurrbart und dunklen<lb/>
Orientalenaugen«. <seg type="insult">Der Freund des <rs type="perRef" ana="werk_19009">Blattes</rs></seg> hielt ihn deshalb<lb/>
irrtümlich für <rs type="pers" ana="n_55928" ref="#fk__p_50595">Nesib Bey</rs>. Es war Nebelwetter. Der türkische<lb/>
Thronfolger, der sich bekanntlich in Edlach aufhält, hat sich<lb/>
inzwischen vollständig erholt. Aber das Bild, wie er da hinausgebracht<lb/>
 wurde, und dann die bange Zeit, bis man endlich hoffen<lb/>
durfte, und dann die Stadien der Rekonvaleszenz — wer das<lb/>
mitgemacht hat — das vergißt man nicht so bald. Man wird<lb/>
sich noch erkundigen müssen, und manchem wird es sich später<lb/>
einmal entringen: Ich bin sonst nicht neugierig, aber wissen<lb/>
möcht ich, wie es dem türkischen Thronfolger <rs type="pers" ana="n_55929" ref="#fk__p_51713">Jussuf Izzeddin</rs>,<lb/>
der bekanntlich in Edlach weilt, jetzt geht. Während sich also<lb/>
inzwischen der türkische Thronfolger bereits vollständig erholt<lb/>
hat und <seg type="insult">der Ton</seg> froh war, daß er ihn so weit hatte — denn<lb/>
damit spaßt man nicht —, ist vieles andere noch vorgefallen, was<lb/>
<seg type="insult">den Ton</seg> in Schmerz und Freude zur Teilnahme zwang. Daß<lb/>
die Türkei ihm auch sonst Sorgen macht, weiß man. Und da <seg type="insult">der<lb/>
Ton</seg> bekanntlich ein <seg type="insult">Wiederkäuer</seg> ist und der Phantasie nichts zu<lb/>
verdauen übrig läßt, ja sie vollständig aushungert, so befaßt er<lb/>
sich auch mit den Sorgen, die sich als grundlos erwiesen haben.<lb/>
Er erzählt nicht nur alles, was geschehen ist, dreimal, sondern<lb/>
auch alles, was nicht geschehen ist, viermal. Aus einer Tatsache<lb/>
macht er ein <seg type="insult">Ereignis</seg>, aber wenn die Tatsache nicht eingetroffen<lb/>
ist, so ist es eine Katastrophe für <seg type="insult">den Ton</seg>. Wenn zum Beispiel<lb/>
an die <rs type="inst">Länderbank</rs> <seg type="spc">kein</seg> Telegramm gelangt ist, daß Bulgarien<lb/>
der Türkei den Krieg erklärt habe, so ist er durch drei Seiten<lb/>
erschrocken, braucht vier, um zur Ruhe zu kommen, und fünf,<lb/>
um erleichtert aufzuatmen. Dabei exzediert er natürlich in der<lb/>
Fähigkeit, schon im Titel alles das zu sagen, was den Artikel<lb/>
überflüssig macht. »Alarmierende Gerüchte über eine bulgarische<lb/>
Kriegserklärung.« »Ein Tag der Gerüchte und der Unruhe in der<lb/>
</p>
            <p ana="pr78858">
österreichischen Delegation.« Seine Titel sind durchwegs <seg type="insult">Jerichoposaunen<lb/>
 über Mauern</seg>, die entweder schon vorher eingestürzt sind<lb/>
oder nie einstürzen werden. <seg type="insult">Jede Spitzmarke ein Schofar.</seg> Manchmal<lb/>
auch zwei. Manchmal auch nur ein <seg type="insult">Vibrationsapparat</seg>, der zur<lb/>
Massage verwendet wird. Besonders bei großen Gelegenheiten, wo<lb/>
Volk angesammelt ist, unentbehrlich. Denn <seg type="insult">der Ton</seg> sagt dann<lb/>
immer: die Leute begannen sich zu massieren. Wenn <seg type="spc">dies</seg> geschehen<lb/>
ist, zerstreuen sich die Leute gern. Auch das geschieht mit Alarm.<lb/>
Immer hat <seg type="insult">der Ton</seg> gellende Rufe nötig, um die Unentbehrlichkeit<lb/>
seiner Anwesenheit bei den Ereignissen zu betonen. Man hört<lb/>
förmlich den <seg type="insult">Krawall</seg>, den es wieder in der Redaktion gegeben<lb/>
hat. Man versteht endlich, was ein <seg type="insult">»Organ«</seg> ist. <seg type="insult">Der Ton</seg>, der<lb/>
sich wie zuhause fühlt, schreit mit den Redakteuren, er schreit<lb/>
mit dem Publikum, er schreit mit den Ereignissen. <seg type="insult">Diese Schreie</seg><lb/>
vermitteln einem den Eindruck, daß <seg type="insult">Berserker auf die <rs type="inst">Börs’</rs></seg> ziehen<lb/>
und <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_55930" ref="#fk__p_46243">homerische Helden</rs> direkt aus dem trojanischen Pferd</seg> in<lb/>
Österreich einbrechen. Es klingt etwa wie: »Eine englische Stimme<lb/>
über den Artikel der <rs type="paper" ana="werk_19010">Neuen Freien Presse</rs> über die <foreign xml:lang="en">Dreadnoughts</foreign><lb/>
im Bau.« <seg type="insult">Denselben Furor</seg> betätigt <seg type="insult">der Ton</seg>, wenn er mit einem Satz<lb/>
in den Leitartikel springt. Zum Beispiel: »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4918" ref="#fk__p_48747">Tolstoi</rs> hat sich angeklagt</rs>.«<lb/>
<seg type="insult">Der Ton</seg> beruhigt sich nur, wenn er es mit <seg type="insult">besseren Leuten</seg> zu tun<lb/>
hat. <seg type="insult">Eine <foreign xml:lang="fr">»<rs type="inst">Entente cordiale</rs>«</foreign></seg> wirkt kalmierend und <seg type="insult">ein <foreign xml:lang="fr">Exposé</foreign></seg><lb/>
imponiert ihm an und für sich dermaßen, daß er es mit drei e<lb/>
schreiben möcht’. Auch wenn man ihm <seg type="insult">ein <foreign xml:lang="fr">Communiqué</foreign></seg> gibt, gibt<lb/>
er Ruh. Aber besser ist schon <seg type="insult">ein <foreign xml:lang="fr">Exposé</foreign></seg>. Welchen Kursvariationen<lb/>
war <seg type="insult">der Ton</seg> nicht in <seg type="insult">diesem ereignisvollen Herbst</seg> ausgesetzt!<lb/>
Er war heftig, wo er gereizt, zärtlich, wo er versöhnt wurde, er<lb/>
war besorgt, er war zufrieden — aber was immer er auch war, so war<lb/>
er immer auch nachdenklich. Scheinbar läßt er sich ja gehen; aber er<lb/>
weiß doch immer, <seg type="insult">welcher Welt Geschäft und Gefühl</seg> er zu verantworten<lb/>
hat. Da er von Haus aus <seg type="insult">ein Ton der Bildung</seg> ist, so wird ihm<lb/>
festlich zumute, wenn die <seg type="insult">Bildung</seg> Feste feiert. Er wird aber<lb/>
geradezu orgiastisch, wenn, wo Juristen tagen, gleichzeitig Priester<lb/>
zu tagen wagen. Vor dem Kruzifix sich würdig beherrschend und<lb/>
nur zwischen den Zähnen etwas murmelnd wie: Weit gebracht!<lb/>
hält er den <rs type="event">deutschen Juristentag</rs> für die eigentliche Erlösung der<lb/>
Menschheit, und wenn noch dazu die Konzipienten zu tagen beginnen,<lb/>
so ist des Jubels kein Ende. Denn es tagt dann überhaupt. Er kann<lb/>
</p>
            <p ana="pr78858">
sich gar nicht fassen über <seg type="insult">diese glänzende Reihe von Trägern<lb/>
gediegener Namen</seg>, alle sind sie markant, die bei Tag über die<lb/>
Todesstrafe debattieren und abends in <seg type="insult">launigen Toasten</seg> brillieren,<lb/>
natürlich auf Wien und die Frauen, oder da die <seg type="insult">ernste Arbeit</seg> vom<lb/>
<seg type="insult">Frohsinn</seg> abgelöst wird, sich an Kneipzeitungen delektieren.<lb/>
Natürlich Straßenanzug. Warum? <seg type="insult">Der Ton</seg> erklärt es: Zu ernst,<lb/>
zu gemessen ist der Frack — für den heutigen Abend waren<lb/>
Fröhlichkeit und Herzlichkeit auf die Tagesordnung gesetzt.<lb/>
Überall sah man tatsächlich fröhliche Gesichter, überall bildeten<lb/>
sich Gruppen, und alles war in frischgewonnener Freundschaft<lb/>
zusammengeschlossen. Überall sah man, wie die Einheimischen<lb/>
sich bemühten, den Fremden aus dem Reiche, von einer kleinen<lb/>
Fischvergiftung abgesehen, den Abend so angenehm als möglich<lb/>
zu machen. Alles ging wie am Schnürchen und den Namen <seg type="insult">des<lb/>
<rs type="pers">Nestors</rs> <rs type="pers" ana="name_200611" ref="#fk__p_47163">Unger</rs></seg> konnte man jedem förmlich von den Lippen ablesen.<lb/>
Eine alte Schwäche hat <seg type="insult">der Ton</seg> bekanntlich für den <rs type="inst">Männergesangverein<lb/>
</rs> und er ist deshalb sehr zufrieden, daß auch dieser<lb/>
sich im <seg type="insult">Kreise der Männer</seg>, die die <seg type="insult">ernste Arbeit</seg> hinter sich haben,<lb/>
ein neues Blatt in den Kranz seines Ruhmes geflochten habe.<lb/>
Welcher Sektionschef oder Vertreter des <rs type="inst">Reichsjustizamtes</rs>, der<lb/>
gegen die Abschaffung der Todesstrafe ist, wäre denn nicht gerührt,<lb/>
wenn er <foreign xml:lang="de-loc">»<rs type="title">O Diandle tief drunt’ im Tal</rs>«</foreign> zu hören bekommt? Was?<lb/>
Natürlich spielt auch die kulturelle Zusammengehörigkeit, die<lb/>
bei solchen Gelegenheiten herauskommt, die größte Rolle und es<lb/>
ist nur in Ordnung, daß hiebei, wenn einmal Berliner und Wiener<lb/>
Juristen schon beisammen sitzen, auch <rs type="pers" ana="n_55931" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> in anerkennender<lb/>
Weise erwähnt wird. Auch sind <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_55932" key="#fk__p_59327">Puffendorf</rs> (Hamm) und <rs type="pers" ana="n_55933" key="#fk__p_52638">Runge</rs><lb/>
(Kassel)</seg> hoch erfreut, daß sie endlich wieder mal mit <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_55934" ref="#fk__p_48308">Krticzka</rs><lb/>
(Scheibbs) und <rs type="pers" ana="n_55935" key="#fk__p_52477">Rosenbacher</rs> (Biala)</seg> gemütlich beisammen sein<lb/>
können. Man fühlt sich wie zuhause. Umgeben von <seg type="insult">einem<lb/>
duftigen Kranz von Gärten</seg> und inmitten <seg type="insult">eines Blütenkranzes<lb/>
deutscher Frauen</seg> gelangt die <seg type="insult">Geistesarbeit</seg>, nämlich ob man in<lb/>
dem Fall pfänden darf, zu einem gedeihlichen Abschluß. <seg type="insult">Der Ton</seg><lb/>
ist einfach weg vor Begeisterung. Oft aber auch vor Verlegenheit.<lb/>
Natürlich ist <seg type="insult">der Ton</seg> selbst dort noch hörbar, wo er keinen Ton findet.<lb/>
Wenn hundertfünfzig Juristen an verdorbenen Fischen erkranken, so<lb/>
würde es ihnen, wenn man’s weitertratschte, die Freuden des<lb/>
Banketts stören, und darum schweigt <seg type="insult">der Ton</seg> und stellt sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr78858">
nach acht Tagen mit einem Achselzucken ein: »Angebliche<lb/>
Vergiftungsfälle nach dem Juristenbankett«. Nicht der Rede<lb/>
wert. <seg type="insult">Der Ton</seg> ist ja besorgt, aber die Angehörigen sollen<lb/>
ihm nichts anmerken. <seg type="insult">Der Ton</seg> wird erst in der Administration<lb/>
, wo er sich wie zuhause fühlt, gesprächig; denn dort<lb/>
sind Fischhändler erschienen und versichern, daß ihre Ware<lb/>
unschuldig sei. <seg type="insult">Der Ton</seg> interessiert sich nicht einmal dafür,<lb/>
ob die vergifteten Juristen nicht vielleicht in Ausübung ihrer<lb/>
schweren Pflicht gehandelt haben, um endlich einmal etwas<lb/>
zu erleben, indem sie sich entschlossen, die Merkmale des Tatbestandes<lb/>
 der Übertretung gegen das Lebensmittelgesetz an<lb/>
ihrem eigenen Leib festzustellen. Freilich müßte er dann auch<lb/>
berichten, daß es ihnen nur gelungen ist, des Tatbestandes,<lb/>
aber nicht des Täters habhaft zu werden. Wiewohl geradezu<lb/>
Staatsanwälte erkrankt darniederliegen. Auch wenn hundertfünfzig<lb/>
 Ärzte — gleich an Ort und Stelle, nämlich im Allgemeinen<lb/>
Krankenhaus — nach dem Genuß eines Nußstrudels erkranken,<lb/>
so gleitet <seg type="insult">der Ton</seg> mit der schlichten, aber beruhigenden Versicherung<lb/>
 darüber hinweg, daß es sich um eine Vanillinvergiftung<lb/>
handeln dürfte. Er interessiert sich nicht einmal dafür, ob<lb/>
die vergifteten Ärzte nicht vielleicht in Ausübung ihrer schweren<lb/>
Pflicht gehandelt haben, um die Erscheinungen einer Vanillinvergiftung<lb/>
an ihrem eigenen Leib festzustellen. Medizin und Jurisprudenz<lb/>
liegen darnieder. Die Philosophie ist zur Stunde gesund, denn sie<lb/>
kann in Ausübung ihres Berufes zwar verblöden, aber nicht<lb/>
erkranken. Und nun stellt sich heraus, daß leider auch die Theologie<lb/>
gesund ist. Wenn <seg type="insult">der Ton</seg> das Glück gehabt hätte, daß auch<lb/>
nur zwei Teilnehmer des <rs type="event">Eucharistischen Kongresses</rs> bei der Ausspeisung<lb/>
 erkrankt wären, er hätte sichs, weiß Gott, einen Leitartikel<lb/>
kosten lassen, und er hat wohlweislich nicht versäumt, jedes<lb/>
Unwohlsein, das sich im Gedränge ereignete, auf die <seg type="insult">mittelalterliche<lb/>
Tendenz dieser Veranstaltung</seg> zurückzuführen. Man muß aber<lb/>
Gottes Wunder preisen, daß <seg type="insult">der Ton</seg>, der so verschiedenartige<lb/>
Interessen hat, auch noch die Zeit zu <seg type="insult">einem ausgiebigen »<rs type="title"><rs type="pers">Parsifalschutz<lb/>
</rs></rs>«</seg> findet. Nicht nur, daß er unter der Hand Josefsblätter<lb/>
verteilt, als wär’s ein <seg type="insult">Schwindelmittel für eine brustkranke Zeit</seg>. Er<lb/>
hat sich in den Tagen, da <seg type="insult">so viele Lebensfremde</seg> in Wien anwesend<lb/>
waren, entschlossen, <seg type="insult">gleich zehntausend Stück »<rs type="title"><rs type="pers">Parsifalschutz</rs></rs>«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr78858">
gratis abzugeben. Die <seg type="insult">Gräßlichkeit</seg> dieses Eindrucks, der<lb/>
natürlich nur ein Mißverständnis ist, hat <seg type="insult">der Ton</seg> verschuldet.<lb/>
Er tat so, als ob er die Kunst für ein so erhabenes Gut hielte<lb/>
wie die Ware selbst, und man mußte glauben, daß er es mit<lb/>
<seg type="insult">den reinen Toren</seg>, die nach Wien gekommen waren, gut meine<lb/>
und <seg type="insult">einen ausgiebigen Männerschutz Viro</seg> auch im Textteil propagieren<lb/>
 wolle. Zu der <seg type="insult">widerlichen Indiskretion</seg> dieses Handels<lb/>
kam noch, um das Mißverständnis komplett zu machen, daß<lb/>
der <rs type="title"><seg type="insult"><rs type="pers">Parsifalschutz</rs></seg></rs> auch das Entzücken der Frau war, denn <seg type="insult">manche<lb/>
bekannte Vorkämpferin</seg> hat zu dieser Frage das Wort ergriffen.<lb/>
»Allen Menschen soll alles Schöne zugänglich sein. <rs type="pers" ana="n_55936" key="#fk__p_47229">Julie <abbr>L.</abbr></rs>«, schloß<lb/>
sogar eine, eine andere erfüllte es mit Befriedigung, und <seg type="insult">ein<lb/>
kaiserlicher Rat</seg> fügte hinzu, daß er sich angenehm berührt fühle.<lb/>
Aber nicht nur, daß jeder zufrieden war, jeder bestellte auch gleich ein<lb/>
Dutzend. Denn es erhob sich <seg type="insult">ein großes Pro, Kontra und Rekontra</seg>,<lb/>
alles fragte: Haben Sie schon <rs type="title"><seg type="insult"><rs type="pers">Parsifalschutz</rs></seg></rs>? und ein <seg type="insult">Chorus von<lb/>
Einsendern</seg> kicherte: <seg type="insult">Hihi, nämlich Hie »<rs type="title"><rs type="pers">Parsifal</rs></rs>« — hie »<foreign xml:lang="la">lex</foreign><lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Parsifal</rs></rs>«</seg>. Die Frage, ob der <rs type="title"><rs type="pers">Parsifal</rs></rs> profaniert werden solle oder<lb/>
nicht, gelangte schließlich zur Entscheidung: es ist bereits<lb/>
geschehen und die <seg type="insult">schäbigste Aufführung auf der letzten Schmiere</seg><lb/>
könnte nur als Erholung von <seg type="insult">dieser Debatte</seg> wirken, in der<lb/>
<seg type="insult">Leute</seg>, die sonst <seg type="insult">seriöse Erdbeben-Zuschriften</seg> verfassen, sich mit<lb/>
dem letzten Willen eines Künstlers auseinandergesetzt haben.<lb/>
Ich weiß nichts von Wissenschaft. Aber ich glaube, daß die<lb/>
Erde bebt, wenn <seg type="insult">solche Dinge</seg> im Anzug sind. Seit es <seg type="insult">diesen Ton</seg><lb/>
in der Welt gibt, verfolgen sich die Jahreszeiten mit Haß und<lb/>
Mutter Natur mordet den neugebornen Frühling. Das eigene Kind<lb/>
getötet! <seg type="insult">Die Fliegen</seg> sind in den Himmel gekommen und fühlen<lb/>
sich wie zuhause. <seg type="insult">Der Ton</seg>, der, was immer er auch sagen<lb/>
mag, nur zwei Fragen an den Künstler hat — wenn der Künstler<lb/>
schafft: »Was haben Sie davon?« und wenn der Künstler haßt:<lb/>
»Was haben Sie gegen den?« — <seg type="insult">dieser Ton</seg>, <seg type="insult">dieser nämliche Ton</seg><lb/>
hat als Zeuge darüber ausgesagt: ob Kunst oder Religion durch ihn<lb/>
entweiht werden könne oder nicht. Er hat die Frage verneint.<lb/>
Er war nicht befangen. O, daß ich ihn vor Gericht stellen könnte,<lb/>
<seg type="insult">diesen Ton</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52381">
               <persName>Rochefort, Victor Henri (de)</persName>
               <birth>
                  <date>1830-01-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-06-30</date>
                  <place>Aix-les-Bains</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19308</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23481</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47163">
               <persName>Unger, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1828-7-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Präsident des Reichsgerichts</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/54783</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40649">
               <persName>Doucet, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1853-2-19</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-10-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Modeschöpfer</occupation>
               <occupation>Kunstsammler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48747">
               <persName>Tolstoi, Leo Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1828-9-9</date>
                  <place>Jasnaja Poljana (Gouv. Tula)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-11-20</date>
                  <place>Astapowo (Gouv. Tambow)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50595">
               <persName>Nesib Bey</persName>
               <birth>
                  <date>1881</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51713">
               <persName>Jussuf (Yussuf) Izzeddin Effendi, Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1857-10-10</date>
                  <place>Beschiktasch/Konstantinopel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-2-1</date>
                  <place>Konstantinopel</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59203">
               <persName>H.</persName>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17644</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48308">
               <persName>Krticzka-Jaden, Hans Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1866-11-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-9-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Jurist aus Scheibbs</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56112">
               <persName>Konried, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1867</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-9-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Sanatoriumsleiter</occupation>
               <note type="comment">Heilanstaltsbesitzer Edlach</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19575</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>