<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05951.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05950.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05952.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nachts, in: Fackel Heft 14, Nr. 360, 1912, S. 1-26</title>
            <title type="iso-date">1912-11-01</title>
            <title type="id">tid_05951</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">360</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-360_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/360,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nachts</head>
            <p ana="pr79494">
<space/>Ich muß wieder unter Menschen gehen. Denn<lb/>
zwischen Bienen und Löwenzahn, in diesem Sommer,<lb/>
ist mein Menschenhaß arg ausgeartet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79497">
<space/>In der Schöpfung ist die Antithese nicht beschlossen.<lb/>
Denn in ihr ist alles widerspruchslos und unvergleichbar.<lb/>
Erst die Entfernung der Welt vom Schöpfer schafft<lb/>
Raum für die Sucht, die jedem Gegenteil das verlorene<lb/>
Ebenbild findet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79500">
<space/>Flucht in die Landschaft ist verdächtig. Die<lb/>
Gletscher sind zu groß, um unter ihnen zu denken,<lb/>
wie klein die Menschen sind. Aber die Menschen sind<lb/>
klein genug, um unter ihnen zu denken, wie groß die<lb/>
Gletscher sind. Man muß jene zu diesem und nicht<lb/>
diese zu jenem benützen. Der Einsame aber, der<lb/>
Gletscher braucht, um an Gletscher zu denken, hat vor<lb/>
den Gemeinsamen, die unter Menschen an Menschen<lb/>
denken, nur eine Größe voraus, die nicht von ihm ist.<lb/>
Gletscher sind schon da. Man muß sie dort erschaffen,<lb/>
wo sie nicht sind, weil Menschen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79503">
<space/>Die Ärzte wissen noch nicht, ob es humaner sei,<lb/>
die Leiden des sterbenden Menschen zu verlängern<lb/>
oder zu verkürzen. Ich aber weiß, daß es am humansten<lb/>
ist, die Leiden der sterbenden Menschheit zu verkürzen.<lb/>
Eines der besten Gifte ist das Gefühl der geschlechtlichen<lb/>
 Unsicherheit. Es ist vom Stoff der Krankheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr79503">
bezogen. An welcher Krankheit denn leiden sie? Daß<lb/>
sie sich ihrer Gesundheit schämen. Die Menschheit<lb/>
stirbt heimlich an dem, wovon zu leben sie sich verbietet<lb/>
: am Geschlecht. Hier läßt sich nachhelfen, indem<lb/>
man an das, was sie wie einen Diebstahl ausführen<lb/>
und hinterdrein Liebe nennen, noch etliche Zentner<lb/>
jener Vorstellung einer Zeugenschaft hängt, die das<lb/>
Vergnügen versalzt. Ein <seg type="insult">Alpdruck</seg>, schwerer als das<lb/>
Gewicht der Sünde. Und dies Gift wird die Männer<lb/>
umso gewisser bleich machen, als es für die Konkubinen<lb/>
ein Verschönerungsmittel ist. Es geht nicht länger an,<lb/>
den Frieden <seg type="insult">denaturierter Bürger</seg> ungestört zu lassen,<lb/>
<choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> tausend Casanovas sind <seg type="insult">Stümper</seg> neben dem<lb/>
Gespenst, das ein Gedanke hinter die Gardine schickt.<lb/>
Ist denn solche Vorstellung schlimmer als die, mit der<lb/>
der Anblick der <seg type="insult">Zufriedenheit</seg> unsereinen peinigt? Soll<lb/>
es wirklich noch Augenblicke geben dürfen, in denen<lb/>
ein <seg type="insult">Wucherer</seg> unbewußt wird? Dem Verstande der<lb/>
Gesellschaft, die das heutige Leben innehat, läßt sich mit<lb/>
nichts mehr beikommen. Will man <seg type="insult">die Heutigen</seg> treffen,<lb/>
so muß man warten, bis sie unzurechnungsfähig sind.<lb/>
Nicht im Rausch: denn was hätten sie dabei zu fürchten,<lb/>
und wüßten sie dort Gefahr, so würden sie enthaltsam.<lb/>
Nicht im Schlaf: denn nicht im Traum fällt es ihnen<lb/>
ein, unzurechnungsfähig zu sein. Aber manchmal liegen<lb/>
sie im Bett und wissen von nichts. Da sollen sie es<lb/>
erfahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79506">
<space/>Die Tragik des Gedankens, <seg type="insult">Meinung</seg> zu werden,<lb/>
erlebt sich am schmerzlichsten in den Problemen<lb/>
des erotischen Lebens. Jedes Frauenzimmer, das vom<lb/>
Weg des Geschlechts in den männlichen Beruf abirrt,<lb/>
ist im Weiblichen echter, im Männlichen kultivierter<lb/>
als die <seg type="insult">Horde von Schwächlingen</seg>, die es im <seg type="insult">aufgeschnappten<lb/>
 Tonfall neuer Erkenntnisse</seg> begrinsen<lb/>
und die darin nur den <seg type="insult">eigenen Mißwachs</seg> erleben.<lb/>
Das Frauenzimmer, das Psychologie studiert, hat am<lb/>
</p>
            <p ana="pr79506">
Geschlecht weniger gefehlt, als der <seg type="insult">Psycholog</seg>, der ein<lb/>
<seg type="insult">Frauenzimmer</seg> ist, am Beruf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79509">
<space/>Die Lust des Mannes wäre nur ein <seg type="insult">gottloser<lb/>
Zeitvertreib</seg> und nie erschaffen worden, wenn sie nicht<lb/>
das Zubehör der weiblichen Lust wäre. Die Umkehrung<lb/>
dieses Verhältnisses zu einer <seg type="insult">Ordnung</seg>, in der sich<lb/>
eine <seg type="insult">ärmliche Pointe</seg> als Hauptsache aufspielt und<lb/>
nachdem sie verpufft ist, das reiche Epos der Natur<lb/>
tyrannisch abbricht, bedeutet den Weltuntergang: auch<lb/>
wenn ihn die Welt bei technischer, intellektueller und<lb/>
sportlicher Entschädigung durch ein paar Generationen<lb/>
nicht spürt und nicht mehr Phantasie genug hat, sich<lb/>
ihn vorzustellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79512">
<space/>Das sind <seg type="insult">die wahren Wunder der Technik</seg>, daß sie<lb/>
das, wofür sie entschädigt, auch ehrlich kaputt macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79515">
<space/>Die Verluste an Sinnlichkeit und Phantasie,<lb/>
die <seg type="insult">Ausfallserscheinungen der Menschheit</seg>, sind<lb/>
kinodramatisch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79518">
<space/>Die <seg type="insult">Eignung zum Lesen der Kriegsberichte</seg> dürfte<lb/>
bei mancher Nation schon heute die Kriegstauglichkeit<lb/>
ersetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79521">
<space/>Die Technik ist ein <seg type="insult">Dienstbote</seg>, der nebenan so<lb/>
geräuschvoll Ordnung macht, daß die Herrschaft nicht<lb/>
Musik machen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79524">
<space/><FERR href="FK-14-363_n0030.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30106507" id="fk_04_ferr_30106507" emID="fk_04_em_30106509">Es ist gut, <ERR fcorr="daß">das</ERR></FERR> es der Gesellschaft, die daran ist,<lb/>
die weibliche Lust trocken zu legen, zuerst mit der<lb/>
männlichen Phantasie gelingt. Sie wäre sonst durch<lb/>
die Vorstellung ihres Endes behindert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79527">
<space/>Der Mann hat keinen persönlicheren Anteil an<lb/>
der Lust, als der Anlaß an der Kunst. Und wie jeder<lb/>
Anlaß überschätzt er sich und bezieht es auf sich. Der<lb/>
einzelne <seg type="insult">Lump</seg> sagt auch, ich hätte über ihn geschrieben,<lb/>
und hält seinen Anteil für wichtiger als den meinen.<lb/>
Nun könnte er noch verlangen, daß ich ihm treu bleibe.<lb/>
Aber die Wollust meint alle und gehört keinem.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79530">
<space/>Wer sich durch eine Satire gekränkt fühlt, benimmt<lb/>
sich nicht anders als der <seg type="insult">zufällige Beischläfer</seg>, der am<lb/>
andern Tage daherkommt, um seine <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> zu<lb/>
reklamieren. Längst ist ein anderes Beispiel an seine<lb/>
Stelle getreten, und wo schon ein neues Vergessen<lb/>
beginnt, erscheint jener mit der Erinnerung und wird<lb/>
eifersüchtig. Er ist imstande, die Frau zu kompromittieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79533">
<space/>Was mir und jedem Schätzer von Distanzen einen<lb/>
tätlichen Überfall auf mich peinlich macht, ist die <seg type="insult">Verstofflichung<lb/>
 der Satire</seg>, die er bedeutet. Anstatt dankbar<lb/>
zu sein, reinkarniert sich das, was mir mit Mühe zu<lb/>
vergeistigen gelang, wieder zu leiblichster Stofflichkeit,<lb/>
und der dürftige Anlaß schiebt sich vor, damit mein<lb/>
Werk nur ja auf ihn reduziert bleibe. Darum muß mich<lb/>
in einer Gesellschaft, der es an Respekt fehlt, die Waffe<lb/>
schützen. Mir fehlt es nicht an Respekt vor den kleinen<lb/>
Leuten, die mich zu etwas anregen, was ihnen längst<lb/>
nicht mehr gilt, wenn’s fertig ist. Ich nehme jede nur<lb/>
mögliche Rücksicht. Denn lähmte mich nicht die Furcht,<lb/>
mit ihnen zusammengespannt zu werden, so würde ich<lb/>
sie doch selbst überfallen. Was mir nicht nur Genuß,<lb/>
sondern auch Erleichterung der satirischen Mühe brächte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79536">
<space/>Man muß dazu gelangen, die erschlagen zu wollen,<lb/>
die man nicht mehr verarbeiten kann, und im<lb/>
weiteren Verlauf sich von denen erschlagen zu lassen,<lb/>
von denen man nicht mehr verstanden wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79539">
<space/>Alle sind von mir beleidigt, nicht einzelne. Und<lb/>
was die Liebe betrifft, sollen alle rabiat werden und<lb/>
nicht die, die betrogen wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79542">
<space/>Der Mann ist der Anlaß der Lust, das Weib die<lb/>
Ursache des Geistes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79545">
<space/>Das Weib nimmt einen für alle, der Mann alle<lb/>
für eine.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79548">
<space/>Die Lust hat es nur mit dem Ersatzmann zu tun.<lb/>
Er steht für den andern, für alle oder für sich selbst.<lb/>
Der ganze Mann in der Lust ist ein <seg type="insult">Greuel vor Gott</seg>.<lb/>
Hierin dürfte die <rs type="pers" ana="n_56355" ref="#fk__p_43433">Wedekindsche Welt</rs> begrenzt sein:<lb/>
vor dem tief erkannten Naturbestand des Weibes die<lb/>
tief gefühlte Sehnsucht des Rivalen. Weibliche Genußfähigkeit<lb/>
 als Ziel des Mannes, nicht als geistige Wurzel:<lb/>
Anspruch einer physischen Wertigkeit, mit der sich’s<lb/>
in Schanden bestehen ließe. Nicht Kräfte, die einander<lb/>
erschaffen, sondern Lust um der Lust willen. Tragisch<lb/>
das Weib erfaßt, weil es anders sein muß als von<lb/>
Natur, und damit eine Tragik des Mannes gepaart,<lb/>
weil er anders von Natur ist. Aber tragisch wird<lb/>
nur das weiblich Unbegrenzte an einer Ordnung,<lb/>
die sich die männliche Begrenztheit erfunden hat.<lb/>
Diese ist nicht tragisch, sondern nur traurig von<lb/>
Natur und hassenswert, weil sie die Freiheit des Weibes<lb/>
in das <seg type="insult">Joch ihrer Eitelkeit</seg> spannt, den eigenen Defekt<lb/>
an der Fülle rächt und etwas beraubt, um es zu besitzen.<lb/>
Hier ist nicht Schicksal, sondern ein Zustand, dessen<lb/>
Verlängerung, ja Verewigung selbst keine Schöpferkraft<lb/>
gewährte. Denn in nichts wird die Hemmungslosigkeit<lb/>
des Mannes umgesetzt. Sie bleibt irdisch. Die Lust<lb/>
aber, die der <rs type="title">Erdgeist</rs> genannt wird, braucht ihren<lb/>
Zunder, doch auf den Funken kommt es an, den sie<lb/>
in eine Seele wirft. Dieser Dichter hat <rs type="pers">Lulu</rs> erkannt; aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr79548">
er beneidet vielleicht ihren <rs type="pers">Rodrigo</rs>. Dieses Genie<lb/>
der Begrenztheit — in der genialen Hälfte genialer<lb/>
als <seg type="insult">irgendein Ganzer im heutigen Deutschland</seg> — stelle<lb/>
ich mir im Anblick des <rs type="pers" ana="n_56356" ref="#fk__p_43739">Fremier’schen Gorilla</rs> vor. Um<lb/>
die Ohnmacht der Frau — ihr Anblick gibt den Engeln<lb/>
Stärke, wenn keiner sie ergründen mag — weiß er.<lb/>
Aber die Kraft des Tieres dürfte ihm imponieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79551">
<space/>Trauer und Scham sollten alle Pausen wahrer<lb/>
Männlichkeit bedecken. Der Künstler hat außerhalb des<lb/>
Schaffens nur seine Nichtswürdigkeit zu erleben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79554">
<space/>Die Eifersucht auf die <seg type="insult">ungestaltete Materie</seg>, die<lb/>
mir täglich um die Nase schwippt und schwätzt, wippt<lb/>
und wetzt, auf <seg type="insult">Menschen</seg>, die leider noch existent, aber<lb/>
noch nicht erschaffen sind, läßt sich schwer dem andern<lb/>
begreiflich machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79557">
<space/>Die wahren Wahrheiten sind die, welche man<lb/>
erfinden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79560">
<space/>Das Verständnis meiner Arbeit ist erschwert durch<lb/>
die Kenntnis meines Stoffes. Daß das, was schon da<lb/>
ist, noch erfunden werden muß und daß es sich lohnt,<lb/>
es zu erfinden, sehen sie nicht ein. Und auch nicht,<lb/>
daß ein Satiriker, der die vorhandenen Personen<lb/>
erfindet, mehr Kraft braucht, als der, der die Personen<lb/>
so erfindet, als wären sie vorhanden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79563">
<space/>Dieser Wettlauf mit den unaufhörlichen Anlässen!<lb/>
Und dieser ewige Distanzlauf vom Anlaß zur Kunst!<lb/>
Keuchend am Ziel — zurückgezerrt zum Start, der sich<lb/>
erreicht fühlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79566">
<space/>Man kennt meine Anlässe persönlich. Darum<lb/>
glaubt man, es sei mit meiner Kunst nicht weit her.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79569">
<space/>In keiner Zeit war das Bedürfnis so elementar<lb/>
wie in der heutigen, sich für das Genie zu entschädigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79572">
<space/>Psychologie ist der <seg type="insult">Omnibus</seg>, der ein Luftschiff<lb/>
begleitet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79575">
<space/>Man sagt mir oft, daß manches, was ich gefunden<lb/>
habe, ohne es zu suchen, wahr sein müsse, weil es<lb/>
auch <rs type="pers" ana="n_56357" ref="#fk__p_53294"><abbr>F.</abbr></rs> gesucht und gefunden habe. Solche Wahrheit<lb/>
wäre wohl ein trostloses Wertmaß. Denn nur dem, der<lb/>
sucht, ist das Ziel wichtig. Dem, der findet, aber der<lb/>
Weg. Die beiden treffen sich nicht. Der eine geht<lb/>
schneller, als der andere zum Ziel kommt. Irgendetwas<lb/>
ist ihnen gemeinsam. Aber der Prophet ist immer schon<lb/>
da und verkündet den apokalyptischen Reiter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79578">
<space/>Analyse ist der <seg type="insult">Hang des Schnorrers</seg>, das Zustandekommen<lb/>
 von Reichtümern zu erklären. Immer ist<lb/>
das, was er nicht besitzt, durch <seg type="insult">Schwindel</seg> erworben.<lb/>
Der andere hat’s nur, er aber ist zum Glück eingeweiht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79581">
<space/>Das Unbewußte zu erklären, ist eine schöne Aufgabe<lb/>
für das Bewußtsein. Das Unbewußte gibt sich keine<lb/>
Mühe und bringt es höchstens fertig, das Bewußtsein<lb/>
zu verwirren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79584">
<space/>Die Nervenärzte haben es jetzt mit den Dichtern<lb/>
zu schaffen, die nach ihrem Tode in die Ordination<lb/>
kommen. Es geschieht ihnen insofern recht, als sie<lb/>
tatsächlich nicht imstande waren, die Menschheit auf<lb/>
einen Stand zu bringen, der die <seg type="insult">Entstehung von<lb/>
Nervenärzten</seg> ausschließt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79587">
<space/>Alle Naturwissenschaft beruht auf der zutreffenden<lb/>
Erkenntnis, daß ein Zyklop nur ein Auge im Kopf hat,<lb/>
aber ein <seg type="insult">Privatdozent</seg> zwei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79590">
<space/>Der <seg type="insult">Handelsgeist</seg> soll sich im <seg type="insult">Pferch der Judengasse<lb/>
</seg> entwickelt haben. In der Freiheit treiben sie<lb/>
<seg type="insult">Psychologie</seg>. Sie scheint aber wie ein Heimweh <seg type="insult">jenes<lb/>
enge Zusammenleben</seg> zurückzurufen, unter dem die<lb/>
Ansprache zur Betastung wird. Was nun vollends eine<lb/>
<seg type="insult">Verbindung von Handelsgeist und Psychologie</seg> für<lb/>
Wunder wirken kann, sehen wir alle Tage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79593">
<space/>Die <seg type="insult">Rache der Molluske am Mann, des Händlers<lb/>
am Helden, des <rs type="pers" ana="n_56358" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> an <rs type="pers" ana="n_56359" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, des Ghetto an<lb/>
Gott</seg> macht <seg type="insult">jenen rapiden Fortschritt</seg>, gegen den aufzutreten<lb/>
 rückschrittlich heißt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79596">
<space/>Nein, es spukt nicht mehr. Es spuckt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79599">
<space/>Die liberale Presse krebst jetzt mit neu aufgefundenen<lb/>
 Bemerkungen <rs type="pers" ana="n_56360" ref="#fk__p_44128">Lichtenbergs</rs>: gegen den<lb/>
Katholizismus und »wenn noch ein Messias geboren<lb/>
würde, so könnte er kaum so viel Gutes stiften, als<lb/>
die Buchdruckerei«. Um sich aber mit Fug auf<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56361" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> zu berufen, wäre der Beweis nötig, daß<lb/>
er auch nach 125 Jahren noch derselben Ansicht ist.<lb/>
Wäre er’s, er wäre nicht derselbe Mann. Den wahren<lb/>
Segen der Buchdruckerei hat er nicht erlebt. Denn<lb/>
er hat nicht nur nicht die Presse erlebt, sondern nicht<lb/>
einmal eine Drucklegung seiner Tagebücher, deren<lb/>
Tiefe dort, wo sie unverständlich ist, auf ihrem Grund<lb/>
Druckfehler hat, die <seg type="insult">die literarhistorischen Tölpel</seg> in<lb/>
Ehren halten, weitergeben und fortpflanzen. Darüber<lb/>
ließen sich ergötzliche Dinge sagen. Was muß aus den<lb/>
Gedanken <rs type="pers" ana="n_56362" ref="#fk__p_44128">Lichtenbergs</rs> geworden sein, wenn selbst<lb/>
Eigennamen, die er niederschreibt, verdreht wurden, und<lb/>
in Stellen, deren Nachprüfung den Herausgebern nicht<lb/>
nur geboten, sondern auch möglich war. Keines dieser<lb/>
<seg type="insult">Subjekte</seg> aber hat sich auch nur die Mühe genommen,<lb/>
die von <rs type="pers" ana="n_56363" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> gepriesene Stelle aus <rs type="pers" ana="n_56364" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr79599">
zu lesen. »Haben Sie wohl die Stelle in dem<lb/>
‚<rs type="title">Kampaner Tal</rs>‘ gelesen, wo <rs type="pers">Chiaur</rs> in einem Luftball<lb/>
aufsteigt?« Nein, sie haben es nicht getan, denn sonst<lb/>
hätten sie eine solche Stelle nicht gefunden. Wie das?<lb/>
Steigt <rs type="pers">Chiaur</rs> nicht auf? Im ganzen Buch nicht. Nur<lb/>
eine <rs type="pers">Gione</rs>. Diese sonderbare Tatsache, daß <rs type="pers" ana="n_56365" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs><lb/>
einen <rs type="pers">Chiaur</rs> und <rs type="pers" ana="n_56366" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> eine <rs type="pers">Gione</rs> aufsteigen läßt,<lb/>
gestattet vielleicht die Rekonstruierung der Handschrift<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56367" ref="#fk__p_44128">Lichtenbergs</rs>, die ich nicht gesehen habe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr79600">
<rs type="pers">Gione</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr79601">
Es läßt die Möglichkeit zu, daß jedes zweite Wort<lb/>
verdruckt wurde. Denn die Herausgeber dürften dort,<lb/>
wo sie nur auf die Handschrift <rs type="pers" ana="n_56368" ref="#fk__p_44128">Lichtenbergs</rs> und jeweils<lb/>
auf die vorhergehende fehlerhafte Ausgabe angewiesen<lb/>
waren, sich kaum findiger gezeigt haben, als dort, wo<lb/>
ihnen ein Vergleich mit dem <rs type="pers" ana="n_56369" ref="#fk__p_46784">Jean Paul’schen Druck</rs><lb/>
möglich war. Und dafür, daß dieselbe <seg type="insult">Schande</seg>, nur<lb/>
immer in anderer Einteilung und mit anderem Umschlag,<lb/>
wiederholt wird, zahlen Verleger Honorare. Die Erwartung<lb/>
des Messias dürfte also — gegen und für <rs type="pers" ana="n_56370" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> —<lb/>
dem Glauben an die Buchdruckerei noch immer vorzuziehen<lb/>
 sein. Kaum ein Autor ist gröblicher mißhandelt<lb/>
worden; nicht nur durch eine wahllose Zitierung, die den aus<lb/>
Vernunft, Stimmung oder Glauben entstandenen Notizen<lb/>
den gleichen Bekenntniswert beimißt. Man könnte, wenn<lb/>
<seg type="insult">eine von Natur meineidige Presse</seg> <rs type="pers" ana="n_56371" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> zum Eidhelfer<lb/>
 beruft, ihr auch mit dem Gegenteil dienen, und vor<lb/>
allem mit jenem Gegenteil, zu dem eine Menschlichkeit<lb/>
seiner Art vor <seg type="insult">der heutigen Ordnung der Dinge</seg> ausschließlich<lb/>
 fähig wäre. Der Liberalismus ist, wenn alle<lb/>
Stricke reißen, imstande, sich auf Gott zu berufen, der<lb/>
einmal gesehen haben soll, daß es gut war. Aber heute,<lb/>
nach 5673 Jahren, ist er gewiß auch nicht mehr derselben<lb/>
Ansicht. Wäre er’s, er wäre nicht derselbe Gott.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79604">
<space/>Die Druckerschwärze ist noch nie zu der Verwendung<lb/>
 gelangt, für die sie erschaffen ist. Sie<lb/>
gehört nicht ins Hirn, sondern in den Hals jener, die<lb/>
sie falsch verwenden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79607">
<space/>Der <seg type="insult">Liberalismus</seg> beklagt die <seg type="insult">Veräußerlichung des<lb/>
christlichen Gefühls</seg> und verpönt das <seg type="insult">Gepränge</seg>. Aber<lb/>
in einer Monstranz von Gold ist mehr Inhalt als in<lb/>
einem <seg type="insult">Jahrhundert von Aufklärung</seg>. Und der <seg type="insult">Liberalismus</seg><lb/>
beklagt nur, daß er im Angesicht verlockender Dinge,<lb/>
die eine <seg type="insult">Veräußerlichung des christlichen Gefühls</seg><lb/>
bedeuten, es doch nicht und um keinen Preis zu einer<lb/>
<seg type="insult">Veräußerung des christlichen Gefühls</seg> bringen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79610">
<space/>Ich habe von Monistenklöstern gehört. Bei ihrem<lb/>
Gott, keine der dort internierten Nonnen hat etwas von<lb/>
mir zu fürchten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr79613">
<space/>Wiewohl es nicht reizlos wäre, <seg type="insult">einer Bekennerin<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_56372" ref="#fk__p_44541">Goldscheid</rs></seg> auf dem Höhepunkt der Sinnenlust<lb/>
»Sag: Synergetische Funktion der organischen Systeme!«<lb/>
zuzurufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79616">
<space/><seg type="insult">Die gebildete Frau</seg> ist unaufhörlich mit dem Vorsatz<lb/>
befaßt, keinen Geschlechtsverkehr einzugehen, und ist<lb/>
auch imstande, ihn, nämlich den Vorsatz, auszuführen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79619">
<space/><seg type="insult">Der gebildete Mann</seg> ist nie mit dem Vorsatz<lb/>
befaßt, keinen Gedanken zu haben, sondern es gelingt<lb/>
ihm, ehe er sich dazu entschließt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79622">
<space/>Zu der Blume mag ich nicht riechen, die unter<lb/>
dem Hauch eines <seg type="insult">Freidenkers</seg> nicht verwelkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79625">
<space/>Von allem andern abgesehen und auf den ersten<lb/>
Blick ist der Klerikalismus dem Freidenkertum schon<lb/>
deshalb vorzuziehen, weil er die <seg type="insult">Schweinerei der<lb/>
Vollbärte</seg> nicht duldet, die von diesem gefördert wird.<lb/>
Wozu denn sollte ein Vollbart gut sein als daß<lb/>
ich mir an ihm die Feder abwische? Auch der<lb/>
Kleriker, der das Gebot der Keuschheit übertritt<lb/>
und darum von den Sozialdemokraten getadelt wird,<lb/>
widersteht wenigstens der Versuchung, Männlichkeit<lb/>
<seg type="insult">jenem obszönen Vorsprung</seg> zu verdanken, den die Sozialdemokraten<lb/>
 im Gesicht tragen. Er besteht aber auch<lb/>
die Probe, ob ein bartloses Gesicht männlich wirke. Darauf<lb/>
eben kommt es an. Die meisten <seg type="insult">Berufsträger</seg> würden,<lb/>
wenn man ihnen die <seg type="insult">Manneszier</seg> herunternähme, den Eindruck<lb/>
 erwecken, daß die <seg type="insult">Frauenbewegung</seg> soeben zum<lb/>
Siege gelangt sei. Wenn ein Juristenkongreß, der zugleich<lb/>
mit einem Priesterkongreß tagt, sich anstandshalber<lb/>
rasieren ließe, dann würde man wohl merken, wo die<lb/>
besseren Gesichter sind, und an keinen Leitartikel fürder<lb/>
glauben. Ehe die Entscheidung fällt, ob die Gesellschaft<lb/>
 lebensfähig sei, wird eine Obduktion der Gesichter<lb/>
vorgenommen werden müssen. Sie schere sich. Zuerst<lb/>
zum Barbier und dann zum Henker!<lb/>
</p>
            <p ana="pr79628">
<space/>Am Opfertod eines japanischen Generals haben<lb/>
<seg type="insult">hunderttausend abendländische Kulis</seg> Honorar verdient.<lb/>
Teils durch Kopfschütteln, teils durch Anerkennung.<lb/>
Ein ebenbürtiger Beweis publizistischer Gefolgschaft<lb/>
wäre nur durch jenen Zeitungsartikel erbracht worden,<lb/>
dem man die Fähigkeit des Verfassers abzulesen vermocht<lb/>
 hätte, unter Umständen das zu tun, worüber er<lb/>
schreibt. Die abendländische Kultur hatte einen solchen<lb/>
Zeitungsartikel nicht aufzuweisen. Daß sie zum Opfertod<lb/>
nicht fähig ist, glaubt man ihr. Aber daß sie dazu<lb/>
verurteilt werden muß, wird man noch einsehen lernen.<lb/>
Denn ihre <seg type="insult">Wortführer</seg> haben eine Million an einem Fall<lb/>
verdient, wo honorarloses Schweigen die geringste<lb/>
</p>
            <p ana="pr79628">
Pflicht war. Da jener starb, hatten diese stumm und<lb/>
mißmutig an die Arbeit zu gehen, erschrocken über ihr<lb/>
Weiterleben, verwirrt sich der Realität überlassend, um<lb/>
zu allem was es gibt Stellung zu nehmen, nur nicht<lb/>
zu jener Tat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79631">
<space/>»Das Leben geht weiter«. Als es erlaubt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79634">
<space/>Bildung ist eine <seg type="insult">Krücke</seg>, mit der der Lahme den<lb/>
Gesunden schlägt, um zu zeigen, daß er auch bei<lb/>
Kräften sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79637">
<space/>Ein <seg type="insult">Vielwisser</seg> rühmte sich, er übersiedle seine<lb/>
Bibliothek mit Gurten. Sie seien nicht billig, dafür<lb/>
habe man sie aber auch das ganze Leben. Er brauche<lb/>
dreihundert Gurten. Das ist nicht wenig. Und doch,<lb/>
welch handlich Maß. Seht, <seg type="insult">einer</seg>, der dreihundert Gurten<lb/>
gebildet ist! Er denkt an der Gurte. Er ist <seg type="insult">noch nicht<lb/>
einmal ein Freidenker</seg>. Ja, er braucht dreihundert Gurten,<lb/>
um nicht unterzusinken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79640">
<space/>Der <seg type="insult">Vielwisser</seg> ist oft müde von dem vielen, was<lb/>
er wieder nicht zu denken hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79643">
<space/>Das Wort <seg type="insult">Polyhistor</seg> muß man schon sehr deutlich<lb/>
schreiben, damit der Setzer nicht <seg type="insult">Philister</seg> setzt. Ist dies<lb/>
aber einmal geschehen, so lasse man es auf sich<lb/>
beruhen, denn es ist noch immer die mildere Fassung.<lb/>
Einmal hieß es von einem, er sei ein bekannter <seg type="insult">Philister</seg>.<lb/>
Das glaubte man und hielt erst die Berichtigung für<lb/>
einen Druckfehler.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79646">
<space/>Frische muß erfrischen. Es gibt eine <seg type="insult">Frische</seg>, die<lb/>
ermüdet. Es gibt <seg type="insult">muntere Seemannsnaturelle</seg>, die immer<lb/>
dann wie eine Brise hereinwehen, wenn man gerade<lb/>
das Denken der Abhärtung vorzieht, und die einem,<lb/>
der gern schweigt, ein Leck in den Bauch reden. Immer<lb/>
</p>
            <p ana="pr79646">
wollen sie einen untertauchen. Allen tuts nicht gut. Einem<lb/>
Rheumatiker nicht und nicht einem Philosophen. Man<lb/>
ist gerade auch kein <seg type="insult">Weichling</seg>; aber wer ohnedies auf<lb/>
Festland steht, muß sich nicht zur Seekrankheit überreden<lb/>
 lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79649">
<space/>Nichts ist verdrießlicher für den Lebemann, als<lb/>
um fünf Uhr früh auf dem Heimweg einem ausrückenden<lb/>
Touristen zu begegnen. Nun gibt es aber auch Menschen,<lb/>
die bei Nacht denken, und solche, die zu jeder Tagesstunde<lb/>
 schon munter sind. Es ist nicht der richtige<lb/>
Humor. Seitdem mir einst ein Coupégenosse nach einstündigem<lb/>
 Schlaf »Auf, auf!« zurief, habe ich eine<lb/>
Aversion gegen <seg type="insult">die munteren Naturburschen</seg>. Ich<lb/>
glaube, ich könnte sie, wenn sie mich nur noch eine<lb/>
Stunde schlafen ließen, mit dem kleinen Finger umwerfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79652">
<space/>Der <seg type="insult">Kommis</seg> sagt, ich sei eitel. In der Tat,<lb/>
meine Unsicherheit macht mich eitler als den <seg type="insult">Kommis</seg><lb/>
seine Position.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79655">
<space/>Ich sehe, wenn ich über die Straße gehe, viele<lb/>
<seg type="insult">Dummköpfe</seg>, bleibe aber ernst. Ja, ich werde immer<lb/>
ernster, je mehr <seg type="insult">Dummköpfe</seg> ich sehe. Dagegen lächeln<lb/>
die <seg type="insult">Dummköpfe</seg>, die mich sehen, wenn sie über die<lb/>
Straße gehen, und da mich ebensoviele <seg type="insult">Dummköpfe</seg><lb/>
sehen, als ich <seg type="insult">Dummköpfe</seg> sehe, so lächeln viele <seg type="insult">Dummköpfe<lb/>
</seg>, wenn ich über die Straße gehe. Sie bleiben<lb/>
stehen, rufen meinen Namen, zeigen auf mich, damit<lb/>
ich nicht nur sie bemerke, sondern auch wisse, wie<lb/>
ich heiße und daß ich es bin. Ich kann mich dagegen<lb/>
nicht schützen, weil dieser Vorgang sich in einem Staate<lb/>
abspielt, der der Meinung ist, daß nur die Ehre<lb/>
beleidigt werden könne, und der einen <seg type="insult">Dummkopf</seg> ungestraft<lb/>
 läßt, aber mich straft, wenn ich ihn einen<lb/>
<seg type="insult">Dummkopf</seg> nenne, damit er wisse, wie er heißt und<lb/>
daß er es ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79658">
<space/>Ein alter <seg type="insult">Idiotenglaube</seg> räumt dem »Satiriker« das<lb/>
Recht ein, <seg type="insult">die Schwächen des Starken</seg> zu geißeln. Nun<lb/>
ist aber <seg type="insult">die schwächste Schwäche des Starken</seg> noch<lb/>
immer stärker als <seg type="insult">die stärkste Stärke des Schwachen</seg>,<lb/>
und darum ist der Satiriker, der auf der Höhe jener<lb/>
Auffassung steht, ein <seg type="insult">schmieriges Subjekt</seg> und seine<lb/>
Duldung ein <seg type="insult">rechtes Stigma der Gesellschaft</seg>. Aus dem<lb/>
<seg type="insult">infamen Bedürfnis</seg> der Gesellschaft, die Persönlichkeiten<lb/>
als ihresgleichen zu behandeln und durch deren<lb/>
Herabsetzung auf das eigene Niveau sich über<lb/>
ihre <seg type="insult">Niedrigkeit</seg> zu beruhigen, sind die Witzblätter<lb/>
entstanden. <seg type="insult">Alle Glatzköpfe</seg> glänzen, weil <rs type="pers" ana="n_56373" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
auch nicht mehr als drei Haare hatte. <seg type="insult">Diese lästige<lb/>
Bosheit</seg>, aus der das Witzblatt dem <seg type="insult">Rachebedürfnis<lb/>
der Gesellschaft</seg> beispringt, nennt sie »harmlos«.<lb/>
Verabscheut aber den Positiven, der eine entgötterte<lb/>
Welt in Trümmer schlägt. Ahnt nicht, daß der Satiriker<lb/>
einer ist, der nur <seg type="insult">die Schwächen der Schwachen</seg><lb/>
geißelt und die der Starken nicht sieht, weil es sie<lb/>
nicht gibt, und wenn es sie gäbe, sie ehrfürchtig<lb/>
bedeckte. Satire ist für sie etwas, was einer im Nebenamt<lb/>
betreiben kann, zum Beispiel, wenn er öffentlich Offizier<lb/>
ist und heimlich <seg type="insult">Humor</seg> hat. Echter ist schon, öffentlich<lb/>
Satire zu üben und ein heimlicher Krieger zu sein. Denn<lb/>
Satire ist in Wahrheit nur mit einer Funktion: mit der<lb/>
des Mannes vereinbar, ja sie scheint sie geradezu<lb/>
zu bedingen. Daß der Satiriker ein Mann ist,<lb/>
beweist allein schon die Zudringlichkeit, deren er<lb/>
sich selbst zu erwehren hat. Der Satiriker versteht<lb/>
nämlich keinen Spaß. Macht er aber das <seg type="insult">Insekt</seg>,<lb/>
das es auf seine <seg type="insult">»Schwächen«</seg> abgesehen hat, kaputt,<lb/>
so wundern sich alle und fragen, ja warum denn, und<lb/>
sagen, daß einer, der doch selbst satirisch und so<lb/>
weiter in <seg type="insult">infinitum der menschlichen Banalität</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79661">
<space/>Die Kinder der Leute laufen um wie die <seg type="insult">Kalauer</seg>,<lb/>
die nicht unterdrückt wurden. Es sind <seg type="insult">die unfruchtbaren<lb/>
Witze der Unfruchtbaren</seg>, lästig den Erzeugern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79664">
<space/>In Wien habe ich oft eine allgemeine Befriedigung<lb/>
bemerkt, wenn in einem Lokal ein Engländer sich<lb/>
schlecht benahm. Da wird <seg type="insult">Spalier</seg> gebildet und überall<lb/>
ist Freude. Ganz nüchtern wird der Osten, wenn der<lb/>
Westen besoffen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79667">
<space/>Der Liberalismus beruft immer, wenn <seg type="insult">einer der<lb/>
Seinen</seg> stirbt, das Schicksal <rs type="pers" ana="n_56374" ref="#fk__p_43482">Grillparzers</rs> und beschuldigt<lb/>
Österreich. Als ob heute der Dichter am Staat und<lb/>
nicht an der Welt litte. Und als ob <rs type="pers" ana="n_56375" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>, wäre<lb/>
er heute gestorben, sich durch <seg type="insult">Lieferung von Feuilletons</seg><lb/>
für die vaterländische Unbill entschädigt hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79670">
<space/>Hast du vom Kahlenberg die Stadt dir nur besehn,<lb/>
so wirst du, was ich schrieb und was ich bin, verstehn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79673">
<space/>Es ist ein Jammer, daß nur die <seg type="insult">Intelligenz</seg> kapiert,<lb/>
was ich gegen sie auf dem Herzen habe. Das Herz<lb/>
versteht es nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79676">
<space/>Ich nähre mich von Skrupeln, die ich mir selbst<lb/>
zubereite.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79679">
<space/>»Ich habe manchen Gedanken, den ich nicht habe<lb/>
und nicht in Worte fassen könnte, aus der Sprache<lb/>
geschöpft.« Der Drucker setzte: »in Worten fassen<lb/>
könnte«. Im Gegenteil und folglich: Ich habe manchen<lb/>
Gedanken, den ich nicht in Worte fassen könnte, in<lb/>
Worten gefaßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79682">
<space/>Jeder Satz müßte so oft gelesen werden, als<lb/>
Korrekturen sein Wachstum von der Handschrift bis zur<lb/>
Lektüre begleitet haben. Doch um dem Leser zu ersparen,<lb/>
was ihm über Kraft und Glauben geht, möchte ich<lb/>
jeden Satz in den zehn Verwandlungen erscheinen lassen,<lb/>
damit das Ganze endlich weniger gelesen als verstanden<lb/>
werde. Dies wäre ein in der Literatur seltener Fall. Es<lb/>
</p>
            <p ana="pr79682">
könnte aber von einem Nutzen sein, der den Schaden<lb/>
<seg type="insult">eines Jahrhunderts leicht kapierter Meinung und Unterhaltung<lb/>
</seg> aufwiegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79685">
<space/>Wenn ich nicht weiter komme, bin ich an die<lb/>
Sprachwand gestoßen. Dann ziehe ich mich mit blutigem<lb/>
Kopf zurück. Und möchte weiter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79688">
<space/>Zwischen den Zeilen kann höchstens ein Sinn<lb/>
verborgen sein. Zwischen den Worten ist Platz für mehr:<lb/>
für den Gedanken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79691">
<space/>Der <seg type="insult">Journalist</seg> hat das Wort bei der Hand. Ich<lb/>
bin oft in Verlegenheit. Hätt’ ich nur einen <seg type="insult">Journalisten</seg><lb/>
bei der Hand! Ich nähm’ ihm das Wort aus der Hand<lb/>
und gäb’ ihm dafür einen Schlag auf die Hand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79694">
<space/>Und pflanzt’ es wieder am stillen Ort, nun zweigt<lb/>
es immer und blüht so fort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79697">
<space/>Er wollt’ es brechen, da sagt’ es fein: Soll ich<lb/>
zum Welken gebrochen sein? Ich grub’s mit allen den<lb/>
Würzlein aus <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber selbst verwelkt, läßt sich das<lb/>
Wort noch zum Fortblühen bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79700">
<space/>Das alte Wort gehört allen. Keiner kann es nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79703">
<space/>Am Ursprung gibts kein Plagiat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79706">
<space/>Kunst ist das Geheimnis der Geburt des alten<lb/>
Wortes. Der <seg type="insult">Nachahmer</seg> ist informiert und weiß darum<lb/>
nicht, daß es ein Geheimnis gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79709">
<space/>Soll einer hergehn und soll einmal das Schlußwort<lb/>
aus der <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201638" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs></RS> stehlen: »Lebt wohl!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr79712">
<space/>Der Gedanke ist das, was einer <seg type="insult">Banalität</seg> zum<lb/>
Gedanken fehlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79715">
<space/>Die Sprache hat in Wahrheit der, der nicht das<lb/>
Wort, sondern nur den Schimmer hat, aus dem er das<lb/>
Wort ersehnt, erlöst und empfängt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79718">
<space/>Wenn die Sprache nur ein Gewand ist, so wird<lb/>
sie schäbig oder unmodern. Bis dahin mag man unter<lb/>
Leute gehen. Ein Smoking macht nicht unsterblich,<lb/>
aber beliebt. Doch was haben nur neuestens <seg type="insult">die jungen<lb/>
Herren</seg> an? Eine <seg type="insult">Sprache</seg>, die aus lauter Epitheta besteht.<lb/>
Ein <seg type="insult">Gewand ohne Stoff</seg>, aber ganz aus Knöpfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79721">
<space/>Das Hauptwort ist der Kopf, das Zeitwort ist<lb/>
der Fuß, das Beiwort sind die Hände. Die <seg type="insult">Journalisten</seg><lb/>
schreiben mit den Händen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79724">
<space/>Der <seg type="insult">Kritik</seg> der Zeitungen gelingt es immerhin,<lb/>
auszudrücken, wie der Kritisierte zum Kritiker steht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79727">
<space/>Der Journalismus ist ein <seg type="insult">Terminhandel</seg>, bei dem<lb/>
das Getreide auch in der Idee nicht vorhanden ist,<lb/>
aber <seg type="insult">effektives Stroh</seg> gedroschen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79730">
<space/>Der Erzähler unterscheidet sich vom Politiker nur<lb/>
dadurch, daß er Zeit hat. Gemeinsam ist beiden, daß<lb/>
die Zeit sie hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79733">
<space/>Autoren, die es zuerst erleben und dann schreiben,<lb/>
sind <seg type="insult">Berichterstatter</seg>, auf die man sich verlassen kann.<lb/>
Dichter erschreiben es nur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79736">
<space/>Ich hab’s noch nicht versucht, aber ich glaube,<lb/>
ich müßte mir erst zureden und dann fest die Augen<lb/>
schließen, um einen Roman zu lesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79739">
<space/><seg type="insult">Den Werken des Dichters <rs type="pers" ana="n_56376" ref="#fk__p_38500"><abbr>Sch.</abbr></rs></seg> wird ein<lb/>
längeres Leben vorausgesagt als den meinen. Das mag<lb/>
im allgemeinen zutreffen. Nur die eine Schrift, in der<lb/>
ich zum Ableben <seg type="insult">der Werke des Dichters <rs type="pers" ana="n_56377" ref="#fk__p_38500"><abbr>Sch.</abbr></rs></seg><lb/>
beigetragen habe und der sie deshalb ein Fortleben<lb/>
verdanken, wird sich so lange am Leben erhalten wie<lb/>
diese Werke und sie hierauf überleben, was dann<lb/>
vielleicht auch meinen andern Schriften zugute kommen<lb/>
wird, die am Ende <seg type="insult">den Werken des Dichters <rs type="pers" ana="n_56378" ref="#fk__p_38500"><abbr>Sch.</abbr></rs></seg><lb/>
ein längeres Leben verdanken könnten, als diesen selbst<lb/>
vorausgesagt wurde. Ich glaube also, daß wir es uns<lb/>
ganz gut einteilen und keinen Richter nicht brauchen<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79742">
<space/>Die eigenen Lorbeern ließen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_56379" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> <abbr>H.</abbr></rs></seg> nicht<lb/>
schlafen, aber auf fremden ruhte er gern aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79745">
<space/>Die Hemmungslosigkeit eines <rs type="pers" ana="n_56380" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs><lb/>
schließt mehr Menschlichkeit auf, als <seg type="insult">zehn gebundene<lb/>
Jahrgänge der Wiener Literatur</seg> zurückhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79748">
<space/>Ich bin schon so populär, daß einer, der mich<lb/>
beschimpft, populärer wird als ich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79751">
<space/>Wenn <seg type="insult">drei unsaubere Analphabeten</seg> über mich im<lb/>
Kaffeehaus abfällig sprechen, so hörts niemand und<lb/>
man sieht nur, daß <seg type="insult">die Herren</seg> beim Sprechen schwarze<lb/>
Fingernägel haben. Schreien sie dabei, so beschwert<lb/>
man sich beim Kellner. Gehen Sie aber in die nächste<lb/>
Druckerei, um es noch mehr publik zu machen, daß sie<lb/>
lügen, so ist es ein Urteil, das alle als Erlösung empfinden, die<lb/>
jenen die Hand nicht reichen würden und denen wie jenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr79751">
ich die meine nicht reiche. Sage ich dann, es<lb/>
seien <seg type="insult">Geisteskranke</seg>, die sich durch mich beunruhigt<lb/>
fühlen, <seg type="insult">Vertreter einer durch die Zeit laufenden Abart<lb/>
von Mann</seg>, <seg type="insult">Verliebte</seg>, die nicht erhört werden konnten<lb/>
und können, weil ihre <seg type="insult">Mißbildung</seg> <rs type="pers">Hermes</rs> wie<lb/>
<rs type="pers">Aphrodite</rs> verleugnet, <seg type="insult">Hosenträger</seg>, die für mein<lb/>
Dasein, für das ihre, für alles, was ist und was<lb/>
sie nicht sind, Rache nehmen, für die Nichtbeachtung<lb/>
 eines Grußes, eines Manuskriptes, einer Leidenschaft<lb/>
: so mache ich ihnen <seg type="insult">»Reklame«</seg>. Sage<lb/>
ich nichts, so ist es <seg type="insult">»Totschweigen«</seg>. Sage ich, daß<lb/>
der Mann mit Recht schweigt, wenn <seg type="insult">die häßlichste<lb/>
Weiblichkeit</seg> den verkehrten Ausdruck für ihr Gefühl<lb/>
findet und jede Abwehr für Entgegenkommen nähme,<lb/>
und daß Totschweigen nur der <seg type="insult">Versuch der Schwäche</seg><lb/>
ist, um den Starken herumzukommen: so ist, was<lb/>
ich sage, Beachtung. Sage ich auch nur dies, oder<lb/>
daß ich, um <seg type="insult">dem fürchterlichen <foreign xml:lang="la">Circulus</foreign> der Haßliebe</seg><lb/>
zu entrinnen, nichts sage: so ist es Beachtung. Und<lb/>
sage ich es in einer dem <seg type="insult">schäbigen Anlaß</seg> entrückten,<lb/>
<seg type="insult">allen schäbigen Anlässen der Vergangenheit, Gegenwart<lb/>
und Zukunft</seg> angepaßten Form: so ist es Beachtung.<lb/>
Und sage ich selbst nur, daß <seg type="insult">Wanzen</seg> zwar treu sind<lb/>
und stinken, aber dennoch so feinfühlig sind, den<lb/>
»Wanzentod« nicht als persönlichen Angriff, sondern als<lb/>
Abwehr aufzufassen, so werden sich Schriftsteller finden,<lb/>
die es als persönlichen Angriff auffassen, und werden<lb/>
sagen, ich hätte sie beachtet und, der immer vom<lb/>
<seg type="insult">Totschweigen</seg> spricht, ihre Namen dabei totgeschwiegen.<lb/>
Nein, es gibt keine Wehrlosigkeit als die des Starken vor<lb/>
dem Schwachen! Darum: wäre ich Gesetzgeber, ich würde<lb/>
die Meinungsfreiheit nicht antasten. Ich würde das staatsgrundgesetzlich<lb/>
 gewährleistete Recht, eine <seg type="insult">Meinung</seg><lb/>
— so ziemlich das Wertloseste, was einer haben kann —<lb/>
zu äußern, eine <seg type="insult">Meinung</seg> — die ja auch dann<lb/>
eine Belästigung vorstellt, wenn sie richtig ist — zu verbreiten<lb/>
, ich würde es nicht antasten, dieses Recht. Ich würde<lb/>
die <seg type="insult">Zwitter</seg> sich ausleben lassen. <seg type="insult">Den literarischen Strich</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr79751">
der wohl <seg type="insult">das Schmutzigste</seg> ist, was im Leben der<lb/>
Großstadt Platz hat, nicht behindern. Die <seg type="insult">Zucht von<lb/>
intellektuellen Schneppen</seg>, die mit <seg type="insult">etwas Unbildung und<lb/>
ein paar gestohlenen psychologischen Adjektiven</seg><lb/>
schon begehrenswert sind, gewähren lassen. Aber ich<lb/>
würde die Verantwortlichen verantwortlich machen.<lb/>
Nie einen Redakteur. Immer den Verleger, den Drucker,<lb/>
den Setzer, den Buchbinder, den Austräger und den<lb/>
Postbeamten, und vor allem <seg type="insult">den wahren Rädelsführer</seg>,<lb/>
den Leser.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79754">
<space/>Aufregen kann ich sie alle. Jeden einzelnen zu<lb/>
beruhigen, geht über meine Kraft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79757">
<space/>Der Mann muß die <seg type="insult">Weiber</seg> totschweigen, weil sie<lb/>
von ihm genannt werden wollen. Sie sollen ihn nur<lb/>
totschweigen; denn er will Ruhe haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79760">
<space/>Ein <seg type="insult">Original</seg> ist heute, wer zuerst gestohlen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79763">
<space/>O über <seg type="insult">die linke <rs type="pers">Midashand</rs> des Journalismus</seg>,<lb/>
die jeden fremden Gedanken, den sie berührt, in eine<lb/>
<seg type="insult">Meinung</seg> verwandelt! Wie <choice><sic>soIl</sic><corr>soll</corr></choice> man gestohlenes Gold<lb/>
reklamieren, wenn der <seg type="insult">Dieb</seg> nur Kupfer in der Tasche hat?<lb/>
</p>
            <p ana="pr79766">
<space/><seg type="insult">Ein <rs type="pers" ana="n_56381" key="#fk__p_59739"><abbr>X.</abbr></rs></seg> sagte geringschätzig, daß von mir nicht mehr<lb/>
bleiben werde als <seg type="insult">ein paar gute Witze</seg>. Das wäre immerhin<lb/>
 etwas, aber leider bleibt auch das nicht, weil <seg type="insult">die paar<lb/>
guten Witze</seg> längst gestohlen wurden und zwar <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_56382" key="#fk__p_59739"><abbr>X.</abbr></rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr79769">
<space/>Ein Künstler, der Erfolg hat, muß den Kopf nicht<lb/>
hängen lassen. Er soll erst dann an sich verzweifeln,<lb/>
wenn ein <seg type="insult">Kitscher</seg> durchfällt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79772">
<space/>Der <seg type="insult">Nachmacher</seg> ist oft besser als der <seg type="insult">Vormacher</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79775">
<space/>Der Maler hat es mit dem Anstreicher gemeinsam,<lb/>
daß er sich die Hände schmutzig macht. Eben dies<lb/>
unterscheidet den Schriftsteller vom <seg type="insult">Journalisten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79778">
<space/>Karriere ist ein <seg type="insult">Pferd</seg>, das ohne Reiter vor dem<lb/>
Tor der Ewigkeit anlangt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79781">
<space/>Die Undankbarkeit steht oft in keinem Verhältnis<lb/>
zur empfangenen Wohltat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79784">
<space/><seg type="insult">Quallen, Würmer und Medusen</seg> lagen oft auf dem<lb/>
Strand. Wenn ich sie beschien, spielten sie alle Farben.<lb/>
Wenn ich ging, waren sie schmutzig. Sie wollten<lb/>
ihre <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> behaupten. Sie beneideten dann<lb/>
<seg type="insult">Weichtiere</seg>, die eine Schale hatten und keiner Farbe<lb/>
fähig waren, aber eines Zwecks. Es waren dennoch<lb/>
<seg type="insult">Weichtiere und Schaltiere</seg>. Genießbar war keine all der<lb/>
Arten. Keine Auster habe ich gefunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79787">
<space/>Erotik macht aus einem Trotzdem ein Weil.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79790">
<space/>Der Erotiker wird der Frau jeden gönnen, dem<lb/>
er sie nicht gönnt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79793">
<space/>Es gibt parasitäre Eindrücke, die im Urteil nisten<lb/>
bleiben und Erinnerungen aufschließen, aber so wenig<lb/>
zur Kunst gehören wie die Laus zur Liebe. Ich war<lb/>
auch einmal jung, rief einer, als von den Läusen die<lb/>
Rede war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79796">
<space/>Die Schule ohne Noten muß <seg type="insult">einer</seg> ausgeheckt<lb/>
haben, der von alkoholfreiem Wein besoffen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79799">
<space/>Die Leute, die mir die irdischen Anlässe vorwerfen<lb/>
, dürften die Astronomie für eine kosmische<lb/>
Angelegenheit halten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79802">
<space/>Polemik ist Mut, <seg type="insult">Verrat</seg> oder <seg type="insult">Feigheit</seg>. Entweder<lb/>
es geht einer gegen die vielen los oder einer von den<lb/>
vielen gegen die vielen oder einer von den vielen gegen<lb/>
den einen. So mutig der Starke ist, der den Schwachen,<lb/>
so feig ist der Schwache, der den Starken angreift.<lb/>
Denn der Schwache hat hinter sich eine <seg type="insult">Armee von<lb/>
Schwachen</seg>. Kehrt er sich, aufgehetzt von einem mißverstandenen<lb/>
 Vorbild, gegen seinesgleichen, so wird er<lb/>
zum <seg type="insult">Verräter</seg>. <seg type="insult">Alle Freibeuter der modernen Meinung</seg><lb/>
handeln so schimpflich. Es sind <seg type="insult">Spießbürger</seg>, die aus<lb/>
der Reihe treten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79805">
<space/><rs type="pers" ana="n_56383" ref="#fk__p_37830"><abbr>A. L.</abbr></rs>: Sie legen ihm die Hindernisse in den Weg,<lb/>
von denen er sie befreien wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79808">
<space/>Die <seg type="insult">Mittelmäßigkeit</seg> revoltiert gegen die Zweckmäßigkeit<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79811">
<space/>Es gibt keine Dankbarkeit vor der Technik. Es<lb/>
hat erfunden zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79814">
<space/>Der Wissenschaftler bringt nichts neues. Er erfindet<lb/>
nur, was gebraucht wird. Der Künstler entdeckt, was<lb/>
nicht gebraucht wird. Er bringt das Neue.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79817">
<space/>Mir scheint alle Kunst nur <seg type="insult">Kunst für heute</seg> zu<lb/>
sein, wenn sie nicht Kunst gegen heute ist. Sie vertreibt<lb/>
 die Zeit, sie vertreibt sie nicht. Der wahre Feind<lb/>
der Zeit ist die Sprache. Sie lebt in unmittelbarer Verständigung<lb/>
 mit dem durch die Zeit empörten Geist.<lb/>
Hier kann jene Verschwörung zustandekommen, die<lb/>
Kunst ist. Die <seg type="insult">Gefälligkeit</seg>, die von der Sprache die<lb/>
Worte stiehlt, lebt in der Gnade der Zeit. Kunst kann<lb/>
nur vom Absagen kommen. Nur vom Aufschrei, nicht<lb/>
von der Beruhigung. Die Kunst, zum Troste gerufen,<lb/>
verläßt mit einem Fluch das Sterbezimmer der Menschheit<lb/>
. Sie geht durch Hoffnungsloses zur Erfüllung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79820">
<space/><seg type="insult">Tadler und Lober</seg> sind unerwünschte Zeugen. Die<lb/>
am Ufer stecken ihre Füße ins Wasser, um zu beweisen,<lb/>
daß es schmutzig sei. Die am Ufer nehmen eine hohle<lb/>
Hand voll, um die Schönheit des Elements darzutun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79823">
<space/>Vor jedem Kunstgenuß stehe die Warnung: Das<lb/>
Publikum wird ersucht, die ausgestellten Gegenstände<lb/>
nur anzusehen, nicht zu begreifen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79826">
<space/><rs type="pers" ana="n_56384" ref="#fk__p_50893"><abbr>O. K.</abbr></rs> malt <seg type="insult">bis ins dritte und vierte Geschlecht</seg>.<lb/>
Er macht Fleisch zum <seg type="insult">Gallert</seg>, er verhilft dort, wo<lb/>
<seg type="insult">Gemüt</seg> ist, dem <seg type="insult">Schlangendreck</seg> zu seinem Rechte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79829">
<space/>In der Berliner Passage wächst kein Gras. Es<lb/>
sieht so aus, wie nach dem Weltuntergang, wiewohl<lb/>
noch Leute Bewegungen machen. Das organische Leben<lb/>
ist verdorrt und in diesem Zustand ausgestellt. <seg type="insult"><rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4957" ref="#fk__p_47708">Kastans</rs><lb/>
Panoptikum</rs>.</seg> Oh, ein Sommersonntag dort, um sechs Uhr.<lb/>
Ein Orchestrion spielt zur Steinoperation <rs type="pers" ana="n_56385" ref="#fk__p_50525">Napoleons III.</rs><lb/>
Der Erwachsene kann den Schanker eines Negers sehen.<lb/>
Die unwiderruflich letzten Azteken. Öldrucke. <seg type="insult">Strichjungen<lb/>
 mit dicken Händen.</seg> Draußen ist <seg type="insult">das Leben:<lb/>
ein Bierkabaret</seg>. Das Orchestrion spielt: <rs type="pers">Emil</rs> du<lb/>
bist eine Pflanze. Hier wird der Gott mit der<lb/>
Maschine gemacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79832">
<space/>In Wien, grünenden Lebens voll, welken die<lb/>
<seg type="insult">Automaten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79835">
<space/>Ich esse gierig aus Gier nach dem Nichtessen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79838">
<space/>Ich lasse den Wachmann nach der Musik, die er<lb/>
verbietet, tanzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79841">
<space/>Wo wir starren, zwinkert die Moral.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79844">
<space/>So würdig wie das Pferd die Schmach, erträgt<lb/>
sein Herr die <seg type="insult">Würde</seg> nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79847">
<space/>Als Kind träumte mir oft von Menschen, die nur<lb/>
aus Haut waren, und die war löcherig. Ich habe später<lb/>
nichts mehr hineingetan.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79850">
<space/>Bei den meisten Menschen dringe ich bis zur<lb/>
Seele nicht vor, sondern zweifle schon an den<lb/>
Eingeweiden. Denn ich kann nicht glauben, daß dieser<lb/>
wundervolle Mechanismus erschaffen wurde, um einen<lb/>
<seg type="insult">kaiserlichen Rat</seg> zusammenzustellen, und erst durch<lb/>
Obduktion lasse ich mich davon überzeugen, daß ein<lb/>
<seg type="insult">Wucherer</seg> eine Milz hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79853">
<space/>Kindspech ist eben das, womit man auf die Welt<lb/>
kommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79856">
<space/><seg type="sidehead">(<rs type="pers" ana="n_56386" ref="#fk__p_54239">Georg Trakl</rs> zum Dank für den Psalm.)</seg> Siebenmonatskinder<lb/>
 sind die einzigen, deren Blick die Eltern verantwortlich<lb/>
 macht, so daß diese wie ertappte Diebe<lb/>
dasitzen neben den Bestohlenen. Sie haben den Blick,<lb/>
der zurückfordert, was ihnen genommen wurde, und<lb/>
wenn ihr Denken aussetzt, so ist es, als suchte es den<lb/>
Rest, und sie starren zurück in die Versäumnis. Andere<lb/>
gibt es, die denkend solchen Blick annehmen, aber<lb/>
den Blick, der dem Chaos erstatten möchte, was sie<lb/>
zu viel bekommen haben. Es sind die Vollkommenen,<lb/>
die fertig wurden, als es zu spät war. Sie sind mit dem<lb/>
Schrei der Scham auf eine Welt gekommen, die ihnen<lb/>
nur das eine, erste, letzte Gefühl beläßt: Zurück in<lb/>
deinen Leib, o Mutter, wo es gut war!<lb/>
</p>
            <p ana="pr79859">
<space/>Oft ritze ich mit der Feder meine Hand und weiß<lb/>
erst dann, daß ich erlebt habe, was geschrieben steht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79862">
<space/>Wer jetzt übertreibt, kann leicht in den Verdacht<lb/>
kommen, die Wahrheit zu sagen. Wer erfindet,<lb/>
informiert zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79865">
<space/>Die Verzerrung der Realität im Bericht ist der<lb/>
wahrheitsgetreue Bericht über die Realität.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79868">
<space/>Die <seg type="insult">Phrase</seg> und die Sache sind eins.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79871">
<space/>Das eine Geschlechtsmerkmal reicht wieder vollständig<lb/>
 aus. Man kann eine <seg type="insult">Suffragette</seg> von einem<lb/>
<seg type="insult">Ballettänzer</seg> unterscheiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79874">
<space/>Heute kann es vorkommen, daß man ausrufen<lb/>
hört: »Er hat so etwas Männliches an sich!« Und es<lb/>
ruft <seg type="insult">ein Herr</seg>. Gleich daneben: »Sie hat etwas Weibliches<lb/>
!« Und es ruft <seg type="insult">eine Dame</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79877">
<space/>Ich bin nicht für die Frauen, sondern gegen die<lb/>
Männer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79880">
<space/>Alles was recht ist, sagen sie, aber es fehlt mir<lb/>
an Liebe, sagen sie, an Liebe zur Menschheit. Das<lb/>
müssen wohl <seg type="insult">arge Pessimisten</seg> sein, die die <seg type="insult">vorhandene<lb/>
Kollektion</seg> schon für die denkbar beste halten! Oder<lb/>
<seg type="insult">arge Idioten</seg>, die Den einen <seg type="insult">Schmetterlingsfeind</seg><lb/>
nennen, dem beim Gedanken an einen toten Admiral<lb/>
die <seg type="insult">Kohlweißlinge</seg> zu viel werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79883">
<space/>Das Martyrium war ehedem der Lohn der Erkenntnis<lb/>
. Jetzt muß es verkehrt sein: der Gedanke<lb/>
belohnt die Qual und straft die Quäler. Unter den<lb/>
Lanzenstichen, die sie austeilen, entsteht, was sie peinigt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44541">
               <persName>Goldscheid, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-08-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Soziologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11488</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50893">
               <persName>Kokoschka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-1</date>
                  <place>Pöchlarn, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-2-22</date>
                  <place>Villeneuve, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11958</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43739">
               <persName>Fremiet, Emmanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1824-12-06</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-09-10</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <note type="comment">Neffe und Schüler von Francois Rude (1784-1855)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50525">
               <persName>Napoleon III.</persName>
               <birth>
                  <date>1808-04-20</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1873-01-09</date>
                  <place>Chislehurst/London</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53294">
               <persName>Freud, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Freiberg, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11370</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47708">
               <persName>Kastan, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1840-11-24</date>
                  <place>Kempen/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Premièrenrowdy in Berlin; letzte Worte "Es hat sich nicht gelohnt"</note>
               <note type="comment">http://www.knerger.de/Die_Personen/schriftst__51/schriftsteller_52/schriftsteller_53/schriftsteller_54/schriftsteller_55/schriftsteller_56/schriftsteller_57/schriftsteller_58/hauptteil_schriftsteller_58.html</note>
               <note type="comment">Berliner Tageblatt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>