<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04754.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04753.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04755.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kameraderie. Von Otto Stoessl, in: Fackel Heft 10, Nr. 267, 1908, S. 16-22</title>
            <title type="iso-date">1908-12-17</title>
            <title type="id">tid_04754</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">267</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-267_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/267,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kameraderie. Von Otto Stoessl</head>
            <p ana="pr57811">
<space/><seg type="insult">Gemeine Menschen</seg> machen selbst eine ausnahmsweise<lb/>
 edle Handlung gemein, während der<lb/>
Hohe sogar Böses adelt, das er verüben muß. Den<lb/>
Maßstab für die sittliche Beurteilung gibt nicht die<lb/>
Tat, nur der Täter. Deshalb hält der vulgäre Irrtum<lb/>
sich gerade an die deutliche, in ihren Folgen scheinbar<lb/>
 leicht zu messende Tat. Er stellt dem bestimmenden<lb/>
 Wesen der handelnden Charaktere, das er<lb/>
nicht ohneweiters enträtseln will, noch kann, eine<lb/>
<seg type="insult">Mauer moralischer Majoritätsbeschlüsse</seg> gegenüber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57812">
<space/><seg type="insult">Dieses Mißtrauen der Gemeinheit</seg> belauert doppelt<lb/>
wachsam jeden Versuch einer freien geistigen<lb/>
Organisation und lügt dem unbekümmerten Trieb<lb/>
den niedrigsten Zweck an, weil es die natürliche<lb/>
Feindschaft höherer Menschenvereinigungen wittert<lb/>
und fürchtet. Ein typisches Beispiel hiefür möchte<lb/>
der gehässige Sinn der Formel <seg type="insult">»Kameraderie«</seg> abgeben<lb/>
. Das Wort ist die Verhöhnung eines an sich<lb/>
edlen Instinkts: der Freundschaft, der Hilfbereitschaft<lb/>
 innerlich Verwandter, geistig Zugehöriger,<lb/>
eine so unvorsichtige Verdächtigung, daß man billig<lb/>
fragen könnte, warum nicht jede Sammlung von<lb/>
Menschen zu bestimmten Handlungen und Pflichten<lb/>
schon mit ihrem Namen ihren Spott, ihre sittliche<lb/>
Verneinung aussagt, warum sich nicht schon an<lb/>
weit umfassendere Bindungen von Anbeginn an die<lb/>
</p>
            <p ana="pr57812">
gerechtere Gehässigkeit knüpft, etwa an den Staat,<lb/>
die Kirche, Armee, <seg type="ELIDASH">Gewerkvereine</seg> und Konsumvereine.<lb/>
Müßte dann von rechtswegen nicht jeder Beruf<lb/>
schon mit seinem Namen alles Üble anschuldigen,<lb/>
das er enthalten und gelegentlich ausbilden mag?<lb/>
Außer dem Wort <seg type="insult">»Pfaffe«</seg> bekommt nicht leicht<lb/>
eines den Geburtsfehler so üblen Nebensinnes mit,<lb/>
wie die <seg type="insult">»Kameraderie«</seg>. Die Sprache, welche immerhin<lb/>
ein tieferes Gewissen der schaffenden Menschlichkeit<lb/>
bedeutet und wahrt, versagt sich mit Recht solcher<lb/>
Verallgemeinerung, es widerstrebt ihr, das Wort<lb/>
»Freundschaft« durch eine schielende Verdächtigung<lb/>
zu entstellen, so muß ein fremdes erborgt werden,<lb/>
um für den <seg type="insult">Instinkt der Gemeinheit</seg>, der sein Ebenbild<lb/>
 und Gleichnis in allem Tun wittert, einen Ausdruck<lb/>
 herzugeben, worin alle Absichten engerer<lb/>
Verknüpfung von Menschen unter Einem als bösartig<lb/>
angezeigt werden. Was sich in Berufen zu bestimmten,<lb/>
sichtbaren Wirkungen, zu Machtorganisationen mit<lb/>
offenkundigen Zwecken verdichtet, entgeht dem<lb/>
Unglimpf, was seine wahren oder vorgeblichen<lb/>
Motive auf der Stirne geschrieben trägt, braucht<lb/>
ihre <choice><sic>Mißdeutnng</sic><corr>Mißdeutung</corr></choice> nicht zu fürchten, wenn es sie<lb/>
gleich hundertmal in aller Gelassenheit verkehrt.<lb/>
Sofort aber stürzt sich das Übelwollen der Masse<lb/>
und mit unfehlbarer Gewalt auf Verhältnisse, die,<lb/>
unabhängig von äußeren Gründen durch innere Notwendigkeit<lb/>
 zustande gebracht, inneren Gesetzen, den<lb/>
Willensrichtungen und Gemütsforderungen gehorchen<lb/>
und nach verschiedenen Seiten gleichsam eine Ausstrahlung<lb/>
 geistiger Kräfte entsenden, die nach der<lb/>
Art der Genossen fruchtbar oder verderblich, immer<lb/>
aber von äußeren Bedingungen halbwegs befreit,<lb/>
ihre Wirkung ausüben. Der geheimnisvollen Anziehung<lb/>
, Gewandtheit und Macht solcher Wahlgemeinschaften<lb/>
 begegnet die große Masse, der das<lb/>
Argument nicht gehört, mit Hohn, einerlei, ob sie<lb/>
das beste Gewächs ausrottet, das ihr Boden trägt,<lb/>
oder das geile Unkraut. Dem angeblichen Urteil der<lb/>
</p>
            <p ana="pr57812">
Menge setzt der Einzelne billig sein Vorurteil gegenüber<lb/>
, ihr Vorurteil kann er nur mit der Klarheit des<lb/>
Urteils erwidern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57813">
<space/>Es ist die tiefste Weisheit der Natur, daß sie<lb/>
ihre Gebilde durch den Kampf, ihre Fruchtbarkeit<lb/>
durch das stete Widerspiel erhält, worin jede Bewegung<lb/>
 ihren Gegensatz zugleich entfesselt und<lb/>
besiegt, erzeugt und braucht, sich in ihm auflöst<lb/>
und neu gebiert. So läßt sie dem Machtinstinkt des<lb/>
Ichs ein tiefes, seelisches Gemeinschaftsbedürfnis,<lb/>
den groben Zweckvereinigungen der Gesellschaft<lb/>
zarte, willkürliche Wahlgemeinschaften antworten:<lb/>
Freundschaft, Liebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57814">
<space/>Die subtilste Wahlgemeinschaft, die Freundschaft<lb/>
, wird in ihrem Gefühlswert ganz durch die<lb/>
Auslese des Genossen bestimmt, ihr Zweck bleibt<lb/>
verinnerlicht. Darum sind alle Handlungen, die der<lb/>
Freundschaft entspringen, so recht unmeßbar und<lb/>
fragwürdig. Jeder Selbstbetrug bringt zerstörende<lb/>
Folgen. Das Vertrauen wird allzuleicht enttäuscht,<lb/>
die Kraft des Gefühls erschwert die Dauer, seine<lb/>
Besonderheit und Willkür läßt keine allgemeine<lb/>
Glaubwürdigkeit zu. Gibt es eine zartere Harmonie,<lb/>
ein feineres Gleichgewicht?<lb/>
</p>
            <p ana="pr57815">
<space/>Man wendet das Wort <seg type="insult">Kameraderie</seg> an, wo<lb/>
solche seelische Verbindungen über das engste Maß<lb/>
individueller Zugehörigkeit hinausgreifen, einen ganzen<lb/>
Ring von Gleichgesinnten erfassen und ihre Kräfte<lb/>
dem Ziele gegenseitiger Erhöhung dienstbar machen.<lb/>
Was dem Einzelnen gern zugestanden wird, daß er<lb/>
nach allem Vermögen schlecht und recht auf seinen<lb/>
Vorteil bedacht sei, bleibt der Kameradschaft verübelt<lb/>
. Sie bringt nämlich dieses mit sich: der Kreis<lb/>
ihrer Zugehörigen schätzt das Gemeinsame so inständig<lb/>
, daß er selbst die widersprechenden individuellen<lb/>
 Hemmungen überwindet, er mißt jedem<lb/>
Einzelnen so viel Wert bei, daß er dessen Anerkennung<lb/>
 wie seine eigene empfindet und zur eigenen<lb/>
Sache macht, jeder handelt in unbewußter oder absichtlicher<lb/>
</p>
            <p ana="pr57815">
 Übereinstimmung mit den übrigen so, daß<lb/>
er jedem Genossen dieser Wahlgemeinschaft das beste<lb/>
Gelingen seiner persönlichen Bestrebungen mit allen<lb/>
Mitteln zu ermöglichen sucht, nicht ohne ein Gleiches<lb/>
von ihm vorauszusetzen, zu verlangen, zu erreichen.<lb/>
Jeder ist jedem in diesem Verhältnis zugleich <seg type="ELIDASH">untergeordnet</seg><lb/>
und übergeordnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57816">
<space/>Ein geheimnisvoller Zusammenhang scheinbar<lb/>
unabhängiger Menschen übt seine Macht spontan<lb/>
aus, er wirkt nach allen Richtungen, wirbt Teilnehmer<lb/>
 selbst ohne es zu wissen, das Beispiel verlockt<lb/>
 Unschlüssige, reizt zur Nachahmung, zusehends<lb/>
entwickelt sich eine bestimmende Bewegung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57817">
<space/>Es ist das rechte Beispiel für die Gewalt des<lb/>
Persönlichen, das, Verwandtes an sich ziehend, die<lb/>
eigene Art potenziert. Die Gefahr der Verallgemeinerung<lb/>
solcher, ursprünglich individuell bedingter und gefärbter<lb/>
 Zugehörigkeiten ist erheblich, denn mit der<lb/>
Verbreitung tritt eine Verflachung der Ideen, eine<lb/>
Vergröberung der Zwecke und Mittel ein, es entwickeln<lb/>
 sich <seg type="ELIDASH">Meinungskonventionen</seg>, Geschmackskonventionen,<lb/>
kurz die Masse schleicht sich in den Kreis ein, den<lb/>
sie vorerst geschmäht, sie löst ihn auf; indem sie<lb/>
ihm den <seg type="insult">Schafsgehorsam</seg> zollt, macht sie ihn selbst<lb/>
zum <seg type="insult">Leithammel</seg>. Die Nahrung, die sie solcher neuen<lb/>
schöpferischen Organisation dankt, verschlingt sie<lb/>
gierig, trotzdem sie sie durch Mißtrauen, Verleumdung<lb/>
und Hohn beschmutzt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57818">
<space/>Aber um diese unvermeidliche Entwicklung<lb/>
braucht sich der ursprüngliche Trieb nicht zu kümmern,<lb/>
der sein höheres Recht wahren darf. Der Spott, der<lb/>
die Einzelnen treffen soll, fällt auf die Menge zurück,<lb/>
die von ihnen besiegt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57819">
<space/>Es gilt, den Instinkt selbst zu erwägen und<lb/>
dienstbar zu machen, die Notwendigkeit zur Freiheit<lb/>
zu erheben und vor sich selbst zu rechtfertigen. Die<lb/>
Masse, die sich der verächtlichen <seg type="insult">Kameraderie</seg> nicht<lb/>
erwehren kann, mag der gerechten ruhig unterworfen<lb/>
werden. Aber die <seg type="insult">Kameraderie</seg> sollte sich auf sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr57819">
selbst besinnen, sich zu sich selbst bekennen: es ist<lb/>
die vornehmste Eigenschaft des Geistes, allenthalben<lb/>
den Geist zu ahnen, das Bedeutende wie mit einer<lb/>
Springwurzel aus dem Versteck aufzuspüren und<lb/>
unter Tausenden sein Zeichen zu erkennen. Es ist<lb/>
Beruf und Pflicht des Geistes, dem Geist anzugehören<lb/>
und zu helfen und dabei sich selbst die höchste<lb/>
Rechtfertigung zu gewinnen. Es ist nahezu das<lb/>
einzige zuverläßige Zeugnis für eines Mannes Wert,<lb/>
wenn er mit dem Bewußtsein der eigenen auch das<lb/>
fremder Bedeutung vereinigt, wenn er neben dem<lb/>
einfachen Instinkt der Icherhaltung den feineren,<lb/>
selteneren einer gerechten Würdigung des fremden,<lb/>
edlen Selbst bewahrt. Es bleibt die einzige Aufgabe,<lb/>
die ein unabhängiger schöpferischer Mensch anerkennen<lb/>
 mag, der <seg type="insult">gleichgiltigen Zwangsgesellschaft</seg><lb/>
ringsum eine absichtsvolle, freie, aus unabhängiger<lb/>
Wahl aneinandergeschlossene, durchgeformte und bestimmte<lb/>
 Vereinigung entgegenzubilden, die durch<lb/>
sich selbst eine höhere Art erwirkt, welche den Einzelnen<lb/>
 über sein gegebenes Maß hinaushebt. Es ist<lb/>
die einzige Entwicklung, die ihren Mann verdient.<lb/>
Freilich gehört ein gewisser Mut dazu, soviel Zutrauen<lb/>
 nicht bloß zu sich, sondern zu fremden<lb/>
Menschen, Ideen, Leistungen zu haben, nichts kann<lb/>
tiefer erschüttern, als ein Irrtum in dieser Grundfrage<lb/>
. Aber Geist ist eben Mut schlechthin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57820">
<space/>Die Rechtfertigung des eigenen Wesens durch<lb/>
solche Wahlgemeinschaft bedeutet einen Gewinn,<lb/>
der selbst mit Enttäuschungen nicht zu teuer bezahlt<lb/>
wird. Überhaupt welche Angst vor bösen Erfahrungen!<lb/>
Als wären sie nicht die einzige Währung, mit der<lb/>
wir die Launen, Abenteuer, Zügellosigkeiten, Genüsse,<lb/>
all die Jahreszeitenwechsel, den Sternenhimmel<lb/>
unserer Geistigkeit bezahlen müssen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr57821">
<space/>Das Vertrauen zu Menschen, die Ehrerbietung<lb/>
vor solchen, die ich als groß erkenne, mein unbeirrtes<lb/>
 Zeugnis für sie, erhebt mich selbst, dagegen<lb/>
schränkt mich die Unfähigkeit der Hingabe an fremde<lb/>
</p>
            <p ana="pr57821">
Ideen und fremden Wert, die Feigheit, mich in mich<lb/>
selbst und zwar in die leerste, kümmerlichste Sekurität<lb/>
der ungestörten Existenz zu flüchten, aufs engste<lb/>
ein. Den Gemeinschaftsinstinkt zu einer Freiheit und<lb/>
Sicherheit der Wahl auszubilden, ist die einzige<lb/>
Pflicht eben des individuellen Geistes und das einzige<lb/>
gerechte Maß seiner Beurteilung. Das hat natürlich<lb/>
nichts mit der notwendigen und selbstgerechten Einsamkeit<lb/>
 zu schaffen, in der jeder lebt, auch ohne sie<lb/>
erst bewußt zu erwirken, denn es gibt Zustände und<lb/>
Handlungen, Absichten und Äußerungen auch des<lb/>
geistigen Lebens, die schlechthin und notwendig<lb/>
sozial sind, Beziehungen verlangen und erzeugen,<lb/>
während nebenher, darüberhin der ganze ungeminderte<lb/>
Horizont der Einsamkeit sich wölbt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57822">
<space/>Diese eigentümliche Notwendigkeit innerer Beziehungen<lb/>
, einer willkürlichen Sozialität befreit den<lb/>
Einzelnen selbst bei übernommener Bindung. Irgendwie<lb/>
 ist seine Leistung der von ihm bejahten, aufgesuchten<lb/>
, geförderten, verwandt. Was einer draußen<lb/>
irgendwo entdeckt, an sich zieht, liebt, wird seine<lb/>
Ergänzung und sein Triumph.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57823">
<space/>Nichts Böses und Widerwärtiges liegt in der<lb/>
Natur solcher Gemeinschaftsbildungen und Äußerungen<lb/>
, die erst durch Einzelne und ihren Unwert<lb/>
verdächtig, schlecht werden können. Alle großen<lb/>
Menschen haben Verwandte vereinigt, mit unvergleichlicher<lb/>
 Gabe der Anziehung festgehalten und<lb/>
jedem sein Äußerstes und Bestes entlockt, so daß<lb/>
jeder dem Genie zumindest mit einem Strahl des<lb/>
Genies erwiderte. Durch die <seg type="insult">Kameraderie</seg> <rs type="pers" ana="n_43719" ref="#fk__p_52212">Richard<lb/>
Wagners</rs> ist <rs type="pers" ana="n_43720" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> Geist entbunden worden,<lb/>
dessen Freiheit eben den Gemeinschaftsinstinkt<lb/>
heiligte, da er ihn überwand. Die Welt einfacherer<lb/>
Sitten hat solche Wahlorganisationen selbstverständlich<lb/>
 gefunden und geachtet, nicht verleumdet. Man<lb/>
lese etwa die ehrerbietige Schilderung der germanischen<lb/>
 Gefolgschaft bei <rs type="pers" ana="n_43721" ref="#fk__p_53900">Tacitus</rs>. Die Sage, die den<lb/>
geheimnisvollen Grundcharakter menschlicher Zusammenhänge<lb/>
</p>
            <p ana="pr57823">
 durch längstvergangene, vom Glanz<lb/>
der Ewigkeit umleuchtete Begebenheiten vergegenwärtigt<lb/>
, hat alle schöpferischen Gestalten der Geschichte<lb/>
 in einen Kreis gleichgesinnter, hilfreicher<lb/>
Gefährten gestellt und die Einsamkeit jedes Großen<lb/>
 erst recht vertieft, indem sie sein Maß an<lb/>
der Gemeinschaft der Besten zeigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57824">
<space/>Wir wollen den Mut haben, uns ebensowohl zu<lb/>
uns selbst, wie zu denen zu bekennen, die wir wie<lb/>
uns selbst bejahen, zu fördern, was wir dessen für<lb/>
würdig halten, wie auch ein gleiches anzunehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57825">
<space/>Was <seg type="insult">die tägliche Gemeinheit</seg> in aller Unschuld<lb/>
und Schuld selbstverständlich verübt, ohne jegliche<lb/>
Skrupel, ja nicht einmal durch ein schlichtes Gefühl<lb/>
gerechtfertigt, aus niedrigstem Trieb, das unwürdigste,<lb/>
auch nur, was ihr gleicht und gemäß ist, durchzusetzen<lb/>
, wird dem strengen, unabhängigen Urteil, der<lb/>
gewissenhaften Einsicht, der Freiheit des Einzelnen<lb/>
zur Pflicht. Der Feindschaft, Rohheit und Unfähigkeit<lb/>
 zu begegnen gewärtig, sollte er <seg type="insult">der immer bereiten<lb/>
Organisation der Dummheit</seg> nicht die naive und stolze<lb/>
Wahlgemeinschaft der Begabung, des reinsten Willens<lb/>
entgegensetzen? Er sollte nicht getrost seine<lb/>
<seg type="insult">Kameraderie</seg> mit dem Werte der Kameraden begründen<lb/>
? Unsere Handlungen sind genau soviel wert,<lb/>
wie wir selbst. Wir müssen ihnen vertrauen, denn<lb/>
der Maßstab für unser Tun liegt in uns. Wir dürfen<lb/>
ihn nicht aus der Hand geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57826">
<space/>Ihr sollt unsere Taten an uns erkennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57827">
<rs type="pers" ana="n_43722" ref="#fk__p_51000"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Stoessl</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53900">
               <persName>Tacitus, Publius Cornelius</persName>
               <birth>
                  <date>55?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>116?</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38345</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>