<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02459.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02458.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02460.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Südbahnpassagier. (Die Fahrpläne der Südbahn), in: Fackel Heft 04, Nr. 105, 1902, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1902-06-6</title>
            <title type="id">tid_02459</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">105</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-105_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/105,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Südbahnpassagier. (Die Fahrpläne der Südbahn)</head>
            <p ana="pr23879">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_20804" ref="#fk__p_53787">Südbahnpassagier</rs>.</seg></seg> Sie schreiben: »Am <date>21. Mai</date> wollte ich von<lb/>
Atzgersdorf nach Wien fahren. In der Station prangte ein mit fetten<lb/>
Lettern gedruckter, vom <DATERANGE>1. Mai bis 1. September</DATERANGE> giltiger Fahrplan; der<lb/>
</p>
            <p ana="pr23879">
dem Fahrplan entsprechende Zug sollte um 7·55 abends kommen. Da<lb/>
wenige Minuten vor Eintreffen des Zuges der Billettenschalter hermetisch<lb/>
geschlossen blieb und das Publicum ungeduldig wurde, erfuhren wir zu<lb/>
unserem Staunen, dass der besagte Zug erst vom <date>1. Juni</date> an verkehren<lb/>
werde. Ob auch andere Züge, die auf dem vom <date>1. Mai</date> an giltigen<lb/>
Fahrplan verzeichnet stehen, erst vom <date>1. Juni</date> an verkehren, weiss ich<lb/>
nicht. Jedenfalls ist es eine <seg type="insult">niedliche Eigenthümlichkeit der Südbahn</seg>,<lb/>
Fahrpläne auszugeben, die, vom <date>1. Mai</date> datiert, erst einen Monat später<lb/>
volle Giltigkeit haben.« Alles findet seine Erklärung. Die Fahrpläne<lb/>
der Südbahn dienen weder im <date>Mai</date> noch im <date>Juni</date> zur Orientierung des<lb/>
Publicums. Kein Mensch kann wissen, wann und ob überhaupt ein Südbahnzug<lb/>
 in einer Station ankommt. Man thut gut, sich an die mündliche<lb/>
 Auskunft des Personals zu halten, und kann sich viel besser nach<lb/>
<seg type="insult">der bekannten Antwort des Badener Stationsbeamten</seg>: <foreign xml:lang="de-loc">»So um’ra elfe<lb/>
kommt er gern!«</foreign> richten als nach dem Fahrplan, wenn man annähernd<lb/>
wissen will, wann ein Zug der Südbahn eintrifft. Mit den Fahrplänen<lb/>
ist’s also nichts. Wenn sie dennoch ausgegeben werden, so hat das<lb/>
seine besonderen Gründe. Erstens hat die Südbahnverwaltung bei anderen<lb/>
 Bahnen Fahrpläne bemerkt und die Erfahrung gemacht, dass<lb/>
dergleichen Lectüre zum Ausfüllen der Wartepausen in den Anschlussstationen<lb/>
 ganz gut geeignet ist. Zweitens aber sind die Fahrpläne zur Orientierung<lb/>
 für die <seg type="spc">Zeitungen</seg> da, die dann genau wissen, wie sie sich bei<lb/>
der Generalversammlung zu verhalten haben. Die Generalversammlung der<lb/>
Südbahn fand diesmal im Monat <date>Mai</date> statt. Darum musste der eigentlich<lb/>
erst für den <date>Juni</date> berechnete Fahrplan schon am <date>1. Mai</date> »eingeschaltet«<lb/>
werden. Dadurch entsteht nicht die geringste Verwirrung. Denn —<lb/>
seien Sie unbesorgt — der Zug, auf den Sie in Atzgersdorf gewartet<lb/>
haben, kommt auch vom <date>1. Juni</date> an nicht um 7·55. Der Ruf:<lb/>
»Atzgersdorf, aussteigen!« hat für diese Bahn mehr eine <seg type="insult">symbolische<lb/>
Bedeutung</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53787">
               <persName>Südbahnpassagier</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>