<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04799.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04798.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04800.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Parvenüs der Satire), in: Fackel Heft 10, Nr. 272, 1909, S. 31-32</title>
            <title type="iso-date">1909-02-15</title>
            <title type="id">tid_04799</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">272</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-272_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/272,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Parvenüs der Satire)</head>
            <p ana="pr58927">
<space/>In einer durchaus würdigen Besprechung von <rs type="pers" ana="n_44216" ref="#fk__p_41476">Thomas</rs><lb/>
»<rs type="title">Moral</rs>« hatte der Kritiker des <seg ana="‚Neuen Wiener Tagblatts‘"/> die Sätze:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58929">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Das unterscheidet ihn von <seg type="insult">unsern Parvenüs der Satire</seg>, die plötzlich<lb/>
 in ihrem <seg type="insult">öden Hirn</seg> den <seg type="insult">Hang zur Weltverbesserung</seg> entdeckt haben.<lb/>
Es gibt keine <seg type="insult">Torheit</seg>, keine Verkehrtheit, keine Lächerlichkeit, keine<lb/>
Mode, in die sie selbst nicht eingeschlichen sind, keine <seg type="insult">närrische Clique</seg>,<lb/>
der sie sich nicht angebiedert haben — mit einemmal aber ein Ruck,<lb/>
und sie fühlen sich für gesellschaftliche Satire berufen. Ihre Schriften<lb/>
starren von <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, und sie verhöhnen die kleinen Eitelkeiten andrer<lb/>
Menschen. Doch man fühlt, wie fremd ihnen diese Wege sind; man<lb/>
fühlt es an ihrer eigenen Überraschung, an der <seg type="insult">unnatürlichen Wucht</seg>,<lb/>
mit der sie auftreten, um die innere Unsicherheit zu verbergen; man<lb/>
merkt es an ihrem <seg type="insult">verdickten Humor</seg>, an der <seg type="insult">erzwungenen Lustigkeit</seg>,<lb/>
an den <seg type="insult">Schweißtropfen</seg>, die von ihren Witzen fallen <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr58931">
<space/>Hätte es der Kritiker deutlich gemacht, daß er mich mit<lb/>
dieser Meinung treffen wolle, so stünde meine bessere Meinung<lb/>
gegen seine, ich würde nur die Kritik der <seg type="insult">Eitelkeit</seg> unterschreiben<lb/>
und hätte im Übrigen nichts gegen eine ungerechte Absicht, wenn<lb/>
sie nur Absicht wäre. Was mich trifft, ist die fehlende Absicht.<lb/>
Der Kritiker hat die <seg type="insult">dramatischen Dilettanten</seg> gemeint, die uns<lb/>
</p>
            <p ana="pr58931">
neuestens mit dem Nachweis belästigen, daß auch in gräflichen<lb/>
Familien nicht alles so ist, wie es in den <seg type="insult">Familien des Schottenrings<lb/>
</seg> sein sollte. Er hat allerdings den Fehler begangen, die Vorstellung<lb/>
, die heute ein Angriff auf einen nichtgenannten Wiener Satiriker<lb/>
 in <seg type="insult">bösartigen Dummköpfen</seg> erzeugt, nicht rechtzeitig zu<lb/>
unterbinden, und so kam es, daß mir die Stelle vielfach ins<lb/>
Haus geschickt wurde. Daß ich keinen Humor habe, solche Versicherung<lb/>
 entschädigt viele dafür, daß der Vorwurf der <seg type="insult">Cliquenanbiederung<lb/>
</seg> selbst sie von meiner Spur ablenkt. Aber schließlich<lb/>
muß man ihnen den guten Glauben zubilligen. Sie konnten es<lb/>
für die Art halten, einen Schriftsteller anzugreifen, der eben in<lb/>
der Wiener Presse nicht deutlicher bezeichnet werden darf. Nun<lb/>
ist nichts peinlicher als ein Angriff, der einem nicht gilt. Man<lb/>
fühlt natürlich nicht, daß man getroffen ist. Aber man fühlt immerhin<lb/>
, daß man nicht getroffen ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41476">
               <persName>Thoma, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1867-1-21</date>
                  <place>Oberammergau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-8-26</date>
                  <place>Rottach/Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10210</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>