<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05370.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05369.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05371.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Symbolische Reparaturen, in: Fackel Heft 13, Nr. 324, 1911, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1911-06-2</title>
            <title type="id">tid_05370</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">324</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-324_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/324,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Symbolische Reparaturen</head>
            <p ana="pr70021">
werden jetzt im <rs type="inst">Burgtheater</rs> vorgenommen. <seg type="insult">Der gläubige Geist</seg>,<lb/>
der das Übel durch <seg type="insult">Besprechen</seg> zu heilen glaubte, hat sich zur<lb/>
Tat aufgerafft. Er entfernte den Punkt, der auf dem Theaterzettel<lb/>
hinter dem Wort <rs type="inst">Burgtheater</rs> stand, und hoffte, nun werde der<lb/>
<seg type="insult">Schlußpunkt der <rs type="inst">Burgtheaterherrlichkeit</rs></seg> beseitigt sein. Die Sommerferien<lb/>
 aber werden zu <seg type="insult">einer einschneidenden Reform</seg> benützt werden.<lb/>
Zwei Stufen, die vom Direktionszimmer zur Stiege führen und<lb/>
über die man leichter hinauf als hinunter kommt, sollen beseitigt<lb/>
werden. Da die Zukunft im Ungewissen liegt, will man für alle<lb/>
Fälle Vorkehrungen treffen. Diese Reparatur ist eine interne Angelegenheit<lb/>
 und wird auf die Frequenz der Stiegen, die das Publikum<lb/>
 benützt, keinen Einfluß haben. Es war ein verhängnisvoller<lb/>
Fehler, daß man bisher bei der Benützung der beiden Stufen so<lb/>
viel Vorsicht angewandt hat. So konnte es zum Beispiel geschehen,<lb/>
daß der Mann, der das <rs type="inst">Burgtheater</rs> erbaut hatte, sie nie betreten hat!<lb/>
Ihm war es bloß um die Akustik zu tun. Da man aber von vielen<lb/>
</p>
            <p ana="pr70021">
Plätzen den Souffleur überhaupt nicht hört, so beginnt sich das<lb/>
<rs type="inst">Obersthofmeisteramt</rs> Vorwürfe zu machen, und spät genug ringt sich<lb/>
die Erkenntnis durch, daß man beim Bau des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> Millionen<lb/>
hätte ersparen können, wenn man statt ihrer den Baumeister<lb/>
hinausgeworfen hätte. Immerhin läßt sich, was man an ihm versäumt<lb/>
hat, an <seg type="insult">manchem Direktor</seg> noch gut machen. Indem die <rs type="inst">Hoftheaterbehörde<lb/>
</rs> die Beseitigung der beiden Stufen bewilligt hat,<lb/>
ist sie dem Publikum um zwei Schritte entgegengekommen. Wie<lb/>
verlautet, soll auch ventiliert worden sein, ob nicht das Signal der<lb/>
Wagenrufer am Schluß der Vorstellung: <foreign xml:lang="de-loc">Aus is —!</foreign> abzuschaffen<lb/>
wäre, da es den Direktor nervös macht und im Publikum zu<lb/>
übertriebenen Gerüchten Anlaß gibt. Doch ist man davon mit der<lb/>
berechtigten Erwägung abgekommen, daß man <seg type="insult">die letzte Einrichtung<lb/>
</seg>, die das <rs type="inst">Burgtheater</rs> noch mit der Tradition verbindet,<lb/>
nicht beseitigen dürfe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>