<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04877.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04876.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04878.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Troubadour., in: Fackel Heft 11, Nr. 281, 1909, S. 22-24</title>
            <title type="iso-date">1909-06-4</title>
            <title type="id">tid_04877</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">281</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-281_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/281,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Troubadour.</head>
            <p ana="pr60576">
<space/>Wir hatten eben einen Troubadour, der das<lb/>
Weib und die Liebe besang, jedoch nicht Jungfrau<lb/>
und Mutter und Kind, sondern die Dame. Er trat<lb/>
immer als <rs type="pers">Don Juan</rs> auf, obwohl er beständig Fiasko<lb/>
machte. Seine große Liebe und sein großes Weib<lb/>
waren eine Strafvorstellung. Er hat sie selbst geschildert<lb/>
, ohne es zu wissen, als <seg type="insult">eine etwas betagte<lb/>
und korpulente, altkluge, praktische, wirtschaftliche<lb/>
Aufwärterin</seg>, die lüderlich lebte, die Kunst, Jungfrau,<lb/>
Märtyrerin, verfolgte Unschuld zu spielen so gut<lb/>
verstand, daß der Troubadour an sie glaubte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60577">
<space/>— Wenn ich einen Mann fände, der an mich<lb/>
glaubte! war ihr gewöhnlicher großer Stoßseufzer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60578">
<space/>Der Troubadour kam und glaubte (das heißt,<lb/>
ließ sich anführen).<lb/>
</p>
            <p ana="pr60579">
<space/>Nun begann er Gesichte zu sehen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr60580">
<space/>In der Nacht abwartend, bis der letzte Liebhaber<lb/>
 abzog, wurde er aus Barmherzigkeit aufgenommen<lb/>
. Bettelte und weinte sich hinein, um in der<lb/>
Küche auf einer Bank zu schlafen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60581">
<space/>Dann wurde sie seine Muse; er bekam den<lb/>
Wahn, sie gebe ihm seine Gedichte. Sie begriff seine<lb/>
Dichtungen nicht, fühlte sich aber von diesem<lb/>
Weihrauch angenehm berührt. Möglich ist, daß die<lb/>
Berührung mit dieser höheren Welt von Schönheit,<lb/>
die sie nur ahnte, ihr ein Korkkissen gab, auf dem<lb/>
sie sich schwimmend erhalten konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60582">
<space/>Schließlich errang er sie sich; isolierte sie und<lb/>
verbarg sie. Da aber kam die Not und die Krankheit,<lb/>
und nach den schrecklichsten Qualen wurde er gezwungen<lb/>
, von ihr zu leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60583">
<space/>Als es sich wieder aufklärte, schrieb er, um<lb/>
sich emporzurichten und die Schuld zu bezahlen, ein<lb/>
herrliches dramatisches Gedicht über sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60584">
<space/>Sie saß in einer fremden Stadt und erwartete<lb/>
den Triumph, der wirklich nicht ausblieb. Als das<lb/>
Publikum ihm huldigte, stand er auf, wie inspiriert,<lb/>
lehnte die Huldigung für seine Person ab und brachte<lb/>
ein Hoch auf das große Weib aus, das ihm dieses<lb/>
Gedicht geschenkt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60585">
<space/>Am nächsten Morgen empfing der Triumphator<lb/>
von einem Freund ein Telegramm des Inhalts, das<lb/>
große Weib sei geflüchtet, um sich mit einem reichen<lb/>
Fleischer zu verheiraten, »der sie ernähren könne«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60586">
<space/><rs type="pers" ana="n_44919" ref="#fk__p_51353">Perikles’</rs> <rs type="pers" ana="n_44920" ref="#fk__p_38529">Aspasia</rs> heiratete nach seinem Tod<lb/>
den Viehhändler <rs type="pers" ana="n_44921" ref="#fk__p_49421">Lysikles</rs>. Warum nicht! Daß aber<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44922" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs> auch zu ihren Bewunderern gehört hat, setzt<lb/>
mich in Erstaunen; und daß noch in der Geschichte<lb/>
zu lesen ist, <rs type="pers" ana="n_44923" ref="#fk__p_51353">Perikles</rs> habe seine großen politischen<lb/>
Reden von ihr bekommen, ist sicher nicht wahr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60587">
<space/>Zuerst fiel der Troubadour zusammen. Aber er<lb/>
schalt weder noch klagte, sondern fuhr fort, das Lob<lb/>
der Frau zu singen. Bekam eine neue <rs type="pers" ana="n_44924" ref="#fk__p_38529">Aspasia</rs>, zwei,<lb/>
drei. Sie betrogen ihn, er ahnte es oder er wußte es,<lb/>
aber er fuhr fort, das Lob der Frau zu singen, wie<lb/>
eine gut aufgezogene Spieldose, die erst stehen bleibt,<lb/>
wenn sie abgelaufen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60588">
<space/>Eines Tages war das Spielwerk abgelaufen: er<lb/>
starb. Der Tod war nicht schön, aber das Begräbnis<lb/>
war glänzend, und er selber hatte es im Voraus<lb/>
arrangiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60589">
<space/>Er war kein boshafter Mann, kein schlechter,<lb/>
sondern recht gefühlvoll und nicht selbstsüchtig;<lb/>
aber wie kam er in dieses Elend?<lb/>
</p>
            <p ana="pr60590">
<space/>Ich will antworten in meinem Namen und in<lb/>
seinem: Wir waren gottlos, und darum sanken wir<lb/>
in die Erbärmlichkeit unseres eigenen Wesens hinein.<lb/>
Wir liebten Schönheit und Reinheit, alles aber verwandelte<lb/>
 sich in Dreck, als wir uns von den ewigen<lb/>
Urbildern zu den vergänglichen Abbildern wandten<lb/>
und <rs type="pers">Baal</rs> (und <rs type="pers">Astarte</rs>) verehrten, statt Gott im<lb/>
Himmel.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49421">
               <persName>Lysikles</persName>
               <death>
                  <date>428 BC</date>
               </death>
               <occupation>Viehhändler</occupation>
               <occupation>General</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38529">
               <persName>Aspasia aus Milet</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>420? BC</date>
               </death>
               <occupation>Rhetorikerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51353">
               <persName>Perikles</persName>
               <birth>
                  <date>495? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>429-9 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>