<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10315.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10314.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10316.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Auch Unterstützung mit anderen Wissenschaften ist fatal), in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 96-96</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10315</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0096.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,096</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Auch Unterstützung mit anderen Wissenschaften ist fatal)</head>
            <p ana="pr140349">
<space/>Recht fatal ist ihm auch die Bereitschaft solcher, die<lb/>
ihm nicht mit der Grammatik, sondern mit anderen Wissenschaften<lb/>
 unter die Arme greifen wollen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140351">
<space/><rs type="selfRef" ana="werk_27039"><abbr>Nr.</abbr> 679—685</rs>, <abbr>S.</abbr> 50, <abbr>Z.</abbr> 3 <abbr>v. u.</abbr>: »Die größere Hälfte des<lb/>
Ertrages <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« In den mathematischen Wissenschaften gibt es nur<lb/>
zwei gleiche Hälften. Ist es in den Sprachwissenschaften anders?<lb/>
</p>
            <p ana="pr140353">
Gewiß nicht, wenn sie das mathematische Objekt darstellen. In<lb/>
der Sprachkunst aber kann es auch anders sein. Etwa, wenn<lb/>
wohl ursprünglich die Absicht bestand, zwei Hälften, also<lb/>
natürlich gleiche Hälften, zu verteilen, wenn das aber dann<lb/>
nicht geschah, weil zu der einen noch etwas dazukam, und<lb/>
gleichwohl die ursprüngliche Absicht bekundet werden sollte.<lb/>
Oder wenn der Griff anschaulich gemacht würde, der in<lb/>
gleiche Teile zu teilen unternahm und ein anderes Ergebnis<lb/>
hatte. In der körperlichen und wissenschaftlichen Welt sind’s dann<lb/>
keine Hälften mehr, in der geistigen noch immer. Aber es sei<lb/>
zugegeben, daß die <seg type="insult">Krämerelle</seg> der verläßlichere Stil ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>