<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09872.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09871.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09873.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein zeitgenössischer Kritiker Nestroys, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 100-121</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09872</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0100.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,100</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein zeitgenössischer Kritiker Nestroys</head>
            <p ana="pr133971">
<space/>Vor zwei Jahren hat ein Prager Leser der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_26025">Fackel</rs>, Herr <rs type="pers" ana="n_81836" key="#fk__p_51255">Paul Trabesinger</rs>, ihr eine wertvolle<lb/>
Gabe übermittelt: Kritiken eines <rs type="pers" ana="n_81837" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Gastspiels</rs><lb/>
in Prag, die nun gerade achtzig Jahre alt sind. Das<lb/>
kleine Papier, auf dem sie stehen, weist nicht die<lb/>
geringste Gelbspur auf, sondern ist so makellos weiß,<lb/>
wie die heutige Zeitung gemäß einem geheimnisvollen<lb/>
 Zusammenhang von Fabrikation und Inhalt<lb/>
nicht am Tage ihres Erscheinens ist, geschweige<lb/>
denn nach Jahren sein wird. Es sind zehn vierseitige<lb/>
Nummern, betitelt »<rs type="magazine" ana="werk_26026"><seg type="spc">Bohemia</seg></rs>, ein Unterhaltungsblatt<lb/>
«, und sie lassen die Entwicklung beiweitem<lb/>
nicht ahnen. Als Redakteur des dreimal in der<lb/>
Woche erscheinenden <rs type="magazineRef" ana="werk_26027">Blattes</rs> und als Verfasser der<lb/>
Rezensionen zeichnet <rs type="pers" ana="n_81838" ref="#fk__p_39131">Bernhard <seg type="spc">Gutt</seg></rs>, dessen Name<lb/>
der Verschollenheit entrissen sei als der eines Kritikers<lb/>
von einem geistigen Niveau, einer Bühnenkenntnis,<lb/>
Sachliebe, Gewissenhaftigkeit und stilistischen Feinheit<lb/>
, die heute im Gebiet der Vorstadttheaterkritik<lb/>
ganz ebenso verschollen sind. Aber auch innerhalb der<lb/>
zeitgenössischen Kritik nimmt der Prager Rezensent<lb/>
offenbar einen hohen Rang ein, ganz abgesehen davon,<lb/>
daß ihn schon seine Anständigkeit und Unvoreingenommenheit<lb/>
 von der Sphäre der Wiener <seg type="insult">Theaterverbrecher<lb/>
</seg>, von den <seg type="insult">Untaten der <rs type="pers" ana="n_81839" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs> und <rs type="pers" ana="n_81840" ref="#fk__p_38945">Bäuerle</rs></seg>,<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_81841" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Gemüt vergällt haben, entfernt zeigt. Außer<lb/>
den Kritiken dieser und den vom Biographen <rs type="pers" ana="n_81842" ref="#fk__p_50383">Necker</rs><lb/>
zitierten der ‚<rs type="paper" ana="werk_26028">Breslauer Zeitung</rs>‘ dürften kaum Urteile<lb/>
von Zeitgenossen erhalten sein und gewiß keines,<lb/>
das eine so lebendige Anschauung von der Spielweise<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_81843" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> überliefert wie die Artikel <rs type="pers" ana="n_81844" ref="#fk__p_39131">Bernhard</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr133971">
<rs type="pers">Gutts</rs>, den sich als Ahnen <rs type="pers" ana="n_81845" ref="#fk__p_49353">Ludwig Winders</rs> vorzustellen<lb/>
 den Prager Theatergängern sogar noch<lb/>
etwas von der Heiterkeit vermitteln muß, in der ihre<lb/>
Vorfahren bei jenem <rs type="pers" ana="n_81846" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Gastspiel</rs> geschwelgt<lb/>
haben mögen. Auch die Beurteilungen der Mitglieder<lb/>
des Ensembles, in welchem <rs type="pers" ana="n_81847" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> gastierte, seien hier<lb/>
als ein Beispiel liebevoller Schauspielerbehandlung<lb/>
und nicht nur dort wiederholt, wo der Zusammenhang<lb/>
mit der Charakterisierung des Hauptdarstellers oder<lb/>
der Betrachtung des Stückes es erfordert. Den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81848" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Kritiken</rs> sind zwei ebenso interessante Urteile<lb/>
über das Gastspiel <rs type="pers" ana="n_81849" ref="#fk__p_55383">Wenzel Scholz’s</rs> angeschlossen,<lb/>
deren zweite »—n« gezeichnet ist. Die Originale, deren<lb/>
Orthographie im Nachdruck durchaus eingehalten<lb/>
wurde, sind — nebst einem <rs type="pers" ana="n_81850" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Manuskript</rs> und<lb/>
anderen Dokumenten — der Theaterausstellung<lb/>
des <seg type="ELIDASH">Musikfestes</seg> und Theaterfestes der Stadt Wien überlassen<lb/>
 worden. Sie sollte ein Anlaß sein, der <seg type="insult">Verwahrlosung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_81851" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs></seg> zu gedenken. Die große und<lb/>
schleuderhafte Stuttgarter Ausgabe ist vergriffen, mit<lb/>
zweien, die Professor <rs type="pers" ana="n_81852" ref="#fk__p_50994">Rommel</rs> und <rs type="pers" ana="n_81853" ref="#fk__p_48822">Leopold Liegler</rs><lb/>
vorbereiten, zögern die Verleger und über die<lb/>
Beschaffenheit einer der Auswahlen, die es noch<lb/>
gibt, klärt ein Schreiben des Spenders der Bohemia-Drucke<lb/>
 auf:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133973">
<space/>Anschließend hieran kann ich ein Beispiel dafür mitteilen, wie<lb/>
die Nachwelt mit <rs type="pers" ana="n_81854" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> umgeht. Ich kaufte mir vor einiger Zeit die<lb/>
bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7324" ref="#fk__p_59040"><abbr>Th.</abbr> Knaur</rs></rs> in Leipzig erschienene Ausgabe von <rs type="pers" ana="n_81855" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Werken,<lb/>
welche neunzehn derselben umfaßt. Ich sah mich gezwungen, mit der<lb/>
Lektüre eine Korrektur des Textes zu verbinden, und gelangte solcherart<lb/>
zu der unglaublichen Feststellung, daß dieser etwa zweitausend<lb/>
orthographische Fehler aufweist. Unkenntnis des Wiener Dialekts,<lb/>
verbunden mit der Oberflächlichkeit der Herausgeber, mag diese<lb/>
schöne Leistung gezeitigt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133975">
Wäre aber selbst nichts von <rs type="pers" ana="n_81856" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> erhalten, so<lb/>
wüßte man nach diesen Prager Rezensionen doch,<lb/>
wie er gespielt hat, wie er war, und hätte eine Spur<lb/>
von dem ungeheuren Erlebnis der Zeitgenossen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133976">
Den <seg ana="14. Juli, Nr. 84"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr133978">
<space/>Zur großen Freude aller Theaterfreunde eröffnete <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81857" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs><lb/>
Donnerstag den <date>11.</date> einen Kreis von Gastrollen mit dem Nebel in<lb/>
seiner Posse »<rs type="title">Liebesgeschichten und Heiratssachen</rs>«. Ein zahlreiches<lb/>
Publikum, allgemeiner warmer Beifall, Unterhaltung nach Herzenslust<lb/>
 waren unserem Theater in der letzten Zeit fremd geworden<lb/>
: <rs type="pers" ana="n_81858" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> beginnt eine neue Epoche und jedermann hatte Ursache<lb/>
, in den lange anhaltenden Beifall, mit welchem er empfangen<lb/>
wurde, einzustimmen. Für unsere Bühne ist die benannte Posse<lb/>
eine Novität; da sie jedoch zu <DATERANGE>Anfange des vorigen Jahres</DATERANGE> auf dem<lb/>
damaligen <rs type="inst">Theater in der Rosengasse</rs> mehrmals gegeben und zu<lb/>
jener Zeit in <abbr>d.</abbr> <rs type="magazine" ana="werk_26031"><abbr>B.</abbr></rs> (<date>1843</date>, <rs type="magazineRef" ana="werk_26032"><abbr>Nro.</abbr> 6</rs> und <rs type="magazineRef" ana="werk_26033">7</rs>) besprochen wurde, gehe<lb/>
ich gleich zur Darstellung über. <rs type="pers">Nebel</rs> ist <seg type="insult">ein Industrieritter von<lb/>
der gewöhnlichen Sorte</seg>, aber voll Geist, Gewandtheit und Kühnheit<lb/>
, immer bereit, den Augenblick zu ergreifen und nach Möglichkeit<lb/>
 zu benützen, in der Noth nicht um eine Ausflucht, wenigstens<lb/>
nicht um eine witzige Wendung verlegen. Von dem Auftritte an,<lb/>
in welchem er dem <rs type="pers">Wirthe</rs> eine eherne Stirn bietet, bis zu der<lb/>
Resignation, mit welcher er am Schluße sein Schicksal hinnimmt,<lb/>
ist er fest, sicher und verliert sein Gleichgewicht nicht. So gab ihn<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_81859" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs>: mit einem Aplomb, einer Entschiedenheit, die ihres<lb/>
Erfolges vollkommen sicher ist. Mit Recht griff er seinen <rs type="pers">Nebel</rs><lb/>
aus den unteren Volksklassen heraus; <rs type="pers">Nebel</rs> selbst erzählt von seinen<lb/>
Abenteuern als Kellner, Bedienter <abbr>u. dgl.</abbr> Man hat eingewendet,<lb/>
daß <seg type="insult">ein solches Subject</seg> schwerlich für einen Baron gehalten werden<lb/>
würde. Wer hält ihn aber dafür? Der <rs type="pers">Wirth</rs> eines Dorfwirthshauses<lb/>
, <seg type="insult">ein emporgekommener Plebejer</seg>, der noch viel ungeschickter<lb/>
den Kavalier spielt und dessen Schwägerin, die Närrin <rs type="pers">Lucia Distel<lb/>
</rs>. Vor <seg type="insult">diesem Areopag</seg> kann ein <rs type="pers">Nebel</rs> wohl als Baron bestehen<lb/>
. Herr <rs type="pers" ana="n_81860" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> hat eine fast unwiderstehliche komische Gewalt<lb/>
; er geht in den Couplets, in welchen er die lächerlichsten<lb/>
Liebespaare copirt, in Gebärde und Stimme bis an die Gränze<lb/>
des Muthwillens; aber es ist ein gesunder Muthwille, von dem<lb/>
man nirgend sagen kann: hier ist zu viel. Mit dem bloßen Blicke,<lb/>
mit der stummen Miene erzielt Herr <rs type="pers" ana="n_81861" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> Effekte, die andern<lb/>
beim Aufgebote aller Kräfte unerreicht bleiben. Die Zuschauer<lb/>
kamen über die schnelle drollige Umwandlung <rs type="pers">Nebel’s</rs>, als er von<lb/>
<rs type="pers">Lucia</rs> erfährt, vom <rs type="pers">Marchese Vincelli</rs> habe sie selbst vernommen,<lb/>
daß jener sein Sohn sey, gar nicht aus dem Lachen. Und dabei<lb/>
war nirgend eine Uibertreibung. <rs type="pers" ana="n_81862" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> ganze Erscheinung ist,<lb/>
wenn man will, eine übertriebene, aber die Linie, auf die er sich<lb/>
gestellt hat, hält er streng und folgerecht inne, nicht einem einzigen<lb/>
Effekte zu Liebe geht er darüber hinaus; er hat einen Ton der<lb/>
inneren, frischen Uiberzeugung, den man für objective Wahrheit<lb/>
leicht hinnehmen kann. Obgleich <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81863" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> in dieser Posse sich<lb/>
eines wirksamen Mittels, des Quodlibets, worin er unübertrefflich<lb/>
ist, gänzlich begibt, obgleich die Couplets, das eine erwähnte ausgenommen<lb/>
</p>
            <p ana="pr133978">
, nicht zu seinen besten zu rechnen sind, und die Grundzüge<lb/>
 seines Charakterbildes dem Lustspiele angehören und bloß intensiv<lb/>
 zur Karikatur gesteigert sind: war doch der Erfolg seiner<lb/>
ersten Rolle ein ungemein glänzender. Rauschender Beifall, und<lb/>
was mehr noch ist, die heiterste Laune des Publikums begleitete<lb/>
seine Leistung bis zum Ende. Er mußte alle Couplets oftmals wiederholen<lb/>
; wie oft er gerufen wurde, weiß ich selbst nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133980">
Den <seg ana="16. Juli, Nr. 85"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr133982">
<space/>Samstag den <date>13. Juli</date> wurde zum Benefice der <abbr>Mad.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81864" ref="#fk__p_38652">Babette<lb/>
<seg type="spc">Allram</seg></rs> aufgeführt: »<rs type="title">Glück, Mißbrauch und Rückkehr, oder: das<lb/>
Geheimniß des grauen Hauses</rs>,« Posse von <rs type="pers" ana="n_81865" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs>. Der Verfasser<lb/>
selbst wirkte als <rs type="pers">Blasius Rohr</rs>, <abbr>Mad.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81866" key="#fk__p_54197"><seg type="spc">Thomé</seg></rs> als <rs type="pers">Brigitte</rs> mit.<lb/>
Was <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81867" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> mit seinem <rs type="pers">Blasius Rohr</rs> uns bietet, ist ein<lb/>
ganzer <seg type="ELIDASH">aufsteigender</seg> und absteigender Lebenslauf, mit brennenden, enkaustischen<lb/>
 Farben entworfen, sehr entschieden in der Anlage, keck in<lb/>
den Uibergängen und doch von siegreicher Wahrheit. Dieser <rs type="pers">Blasius<lb/>
 Rohr</rs> ist eigentlich ein Taugenichts, aufgeblasen im Glücke,<lb/>
verzagt und dabei dummstolz im Unglücke, ungeschickt, zutäppisch,<lb/>
durchaus arbeitscheu; und doch kann man diesem Subjekte, wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81868" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> es hinstellt, nicht ganz gram werden. Nicht Gutmüthigkeit<lb/>
 hält ihn über dem Wasser, sondern der Ton der Wahrheit,<lb/>
einer gewissen inneren Nothwendigkeit, die gegen die Wirklichkeit<lb/>
der Außendinge seltsam und komisch contrastirt. Selbst den schmählichen<lb/>
 Treubruch gegen <rs type="pers">Babetten</rs>, seine Geliebte, als aus dem<lb/>
Schreiber ein Herrschaftsbesitzer wird, vergessen wir fast vor Lachen<lb/>
über die possirliche Umwandlung. Von der meisten komischen Kraft<lb/>
waren übrigens nicht die Scenen <rs type="pers">Blasius Rohr’s</rs> im Glücke, sondern<lb/>
jene im Mißgeschicke. Schon sein erstes Auftreten bei der Krambude<lb/>
, das Zusammentreffen mit den Schulfreunden, vor allem aber<lb/>
die Airs, die er sich auf dem Balle geben will, wohin er als Lustigmacher<lb/>
 geladen wird, reizten unwiderstehlich zum Lachen. Wenn<lb/>
aber <rs type="pers" ana="n_81869" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> nach dem tiefen Falle von seinem Glücke als melancholischer<lb/>
 Geiger auftritt, der Welt Abschied sagen will, weil er<lb/>
zu unglücklich sey, zu arbeiten, wenn er anfangs über den Vorschlag<lb/>
, auf einem Hausballe um fünfzehn Gulden vorzugeigen,<lb/>
höchlich empört, endlich doch umlenkt: dann muß man sich gestehen<lb/>
, daß man eine wirksamere, kräftigere Komik wohl noch<lb/>
nicht gesehen hat. Alle diese Wirkungen sind massenhaft; nicht als<lb/>
ob <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81870" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> auf Einzelheiten ein übermäßig starkes Gewicht<lb/>
legte, sondern weil er seinen ganzen Charakter ursprünglich schon<lb/>
mit einer intensirten Kraft hinstellt, die sich weit über das gewöhnliche<lb/>
 erhebt. Daß der Beifall ein ungewöhnlich lebhafter war, versteht<lb/>
 sich bei <rs type="pers" ana="n_81871" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> fast von selbst. Er wurde oft gerufen und<lb/>
mußte die Couplets alle wiederholen. Die Couplets trägt er mit<lb/>
der größten Lebendigkeit, im beschleunigtesten Zeitmaße, Stimme<lb/>
und Gebärde kühn nach den Zeilen der dialogischen Couplets<lb/>
verstellend vor. Im Vortragen neuer Strophen, wenn er gerufen<lb/>
</p>
            <p ana="pr133982">
wird, ist er unermüdlich. — Die Beneficiantin <abbr>Mad.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81872" ref="#fk__p_38652"><seg type="spc">Allram</seg></rs> gab<lb/>
die eigentlich ganz unbedeutende Rolle der <rs type="pers">Sabine Sichel</rs>, der geheimnisvollen<lb/>
 <rs type="pers">Friederike</rs> Dienerin. Es ergab sich für das Publikum<lb/>
während dieser Rolle keine Gelegenheit, sie auszuzeichnen, wie beliebt<lb/>
 sie aber sey, wie sehr ihre Verdienste um unsere Bühne anerkannt<lb/>
 werden, zeigte der warme Empfang bei ihrem ersten Auftreten<lb/>
. <abbr>Mad.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81873" key="#fk__p_54197"><seg type="spc">Thomé</seg></rs> gab die Rolle der <rs type="pers">Brigitte</rs>, eines anmuthigen<lb/>
Naturkindes, der Tochter des <rs type="pers">Thorwärters Riegel</rs>. Diese etwas<lb/>
umfangreiche Rolle ist dennoch gleichfalls für das Stück nicht von<lb/>
Bedeutung. Aber <abbr>Mad.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81874" key="#fk__p_54197"><seg type="spc">Thomé</seg></rs> ist eine zu angenehme Erscheinung<lb/>
, die ungezwungene Anmuth ihres Spieles, ihr netter Gesang<lb/>
sind zu ansprechend, als daß ihre Mitwirkung dem Stücke nicht<lb/>
wesentlich zum Vortheile gereicht hätte. Sie gefiel besonders durch<lb/>
ihre Gesangnummern, die sie mit frischer, reiner Stimme vortrug.<lb/>
Unser wackerer <rs type="pers" ana="n_81875" ref="#fk__p_57141"><seg type="spc">Feistmantel</seg></rs> gab den <rs type="pers">Bedienten Rochus</rs> fleißig<lb/>
und drollig. Von besonderer Wirksamkeit war sein Spiel im letzten<lb/>
Akte, wo die gutmüthige Anhänglichkeit an <rs type="pers">Blasius Rohr</rs>, seinen<lb/>
ehemaligen Gebieter, fast einen rührenden Eindruck macht. Nächst<lb/>
den Gästen wurde Herr <rs type="pers" ana="n_81876" ref="#fk__p_57141"><seg type="spc">Feistmantel</seg></rs> am meisten vom Publikum<lb/>
ausgezeichnet. Von den dreiunddreißig Personen, die der Zettel<lb/>
aufzählt, sind außer den genannten höchstens noch die <rs type="pers">Putzmacherin<lb/>
Babette</rs> (<abbr>Dem.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81877" key="#fk__p_39312"><seg type="spc">Block</seg></rs> <abbr>a. G.</abbr>), <rs type="pers">Friederike</rs> (<abbr>Dem.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81878" ref="#fk__p_59721"><seg type="spc">Wimmer</seg></rs>) und<lb/>
<rs type="pers">Theodor von Sonnenstern</rs> (Herr <rs type="pers" ana="n_81879" ref="#fk__p_48964"><seg type="spc">Liebold</seg></rs>) von einiger Bedeutung<lb/>
. <abbr>Dem.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81880" key="#fk__p_39312"><seg type="spc">Block</seg></rs> spielte etwas lebendiger, als wir sie sonst leider<lb/>
zu sehen gewohnt sind; <abbr>Dem.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81881" ref="#fk__p_59721"><seg type="spc">Wimmer</seg></rs> weiß den Ton unbefangener<lb/>
 Kindlichkeit, wie ihn ihre Rolle fordert, treffend anzuschlagen,<lb/>
<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81882" ref="#fk__p_48964"><seg type="spc">Liebold</seg></rs> spielte etwas gleichgiltig. Er hat in kleineren Rollen das<lb/>
Aussehen, als mache er zu seinem Vergnügen einen Spaß mit; es<lb/>
ist dann in seinen Leistungen, ich möchte sagen, eine kühle Unaufrichtigkeit<lb/>
. Das Haus war überfüllt und man unterhielt sich sehr gut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133983">
<space/>Folgenden Tages setzte Herr <rs type="pers" ana="n_81883" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> sein Gastspiel mit <seg type="insult">dem<lb/>
<rs type="pers">Winkelagenten Schnoferl</rs></seg> in seiner Posse »<rs type="title">das Mädel aus der Vorstadt<lb/>
, oder: Ehrlich währt am längsten</rs>« fort. Diese Rolle ist von<lb/>
allen, die <rs type="pers" ana="n_81884" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> für sich geschrieben hat, darum mir die liebste,<lb/>
weil sie die gutmüthigste ist. Bei aller Uiberlegenheit seines Witzes,<lb/>
bei aller Lust mit den Schwächen anderer zu spielen (dies »Mokante<lb/>
« ist der einzige Zug, der an <rs type="pers" ana="n_81885" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> dämonische <rs type="pers">Satyre</rs><lb/>
erinnert), zeigt sich <rs type="pers">Schnoferl</rs> als theilnehmender Freund gegen alles<lb/>
Schlechte aufgebracht und verfolgter Unschuld hilfreich beispringend.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_81886" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> gibt die schlaue Rührigkeit, die witzige Gewandtheit<lb/>
 <rs type="pers">Schnoferl’s</rs> mit einem Anfluge von Gemüth, der ihn liebenswürdig<lb/>
 macht, was man sonst vielleicht von keiner seiner Rollen<lb/>
sagen kann. Der Triumph von <rs type="pers" ana="n_81887" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> Komik ist der zweite<lb/>
und der dritte Akt dieser Posse, das großartig Parodische in der<lb/>
Anordnung zum Abendschmause und die Art, wie er des <rs type="pers">Herrn von<lb/>
Kauz</rs> Angst ausbeutet. Sein stummes Spiel, nachdem er mit seiner<lb/>
Liebeserklärung an <rs type="pers"><abbr>Fr.</abbr> von Erbsenstein</rs> jämmerlich durchgefallen,<lb/>
war so drastisch, daß selbst die auf der Bühne Beschäftigten vor<lb/>
</p>
            <p ana="pr133983">
Lachen kaum ihre Rolle sprechen konnten. Die Gesangstücke Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81888" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> fanden so rauschenden Beifall wie immer, vor allem<lb/>
das Quodlibet mit <abbr>Dem.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81889" key="#fk__p_47956"><seg type="spc">Köckert</seg></rs> im zweiten Akte, worin Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81890" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> die gewöhnlichen verschiedenen Unarten der dramatischen<lb/>
Sänger auf die ergötzlichste Weise parodirt. <seg type="insult">Den noch verächtlicheren<lb/>
 als lächerlichen Kauz</seg>, <rs type="pers">Herrn von Kauz</rs>, gab Herr <rs type="pers" ana="n_81891" ref="#fk__p_51667">Preisinger<lb/>
</rs> mit glücklichem Humor, in der Erscheinung war er zu<lb/>
ärmlich, denn <rs type="pers">Herr von Kauz</rs> ist reich und spielt auf seine Weise<lb/>
den Eleganten. Dessen Schwester, die <rs type="pers">Wittwe Erbsenstein</rs>, gibt<lb/>
<abbr>Mad.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81892" key="#fk__p_51961"><seg type="spc">Raab</seg></rs> bekanntlich mit gelungener Ausgleichung von Eigenliebe<lb/>
 und Gutherzigkeit. <rs type="pers">Herr von Gigl</rs>, <seg type="insult">der gutmüthige, aber<lb/>
ziemlich fade und beschränkte Alltagsjüngling</seg> fand an Herrn <rs type="pers" ana="n_81893" ref="#fk__p_48964">Liebold<lb/>
</rs> einen Darsteller, dem es diesmal mit der Durcharbeitung<lb/>
seines Charakters Ernst war und der deßhalb auch recht wirksam<lb/>
spielte. Die Besetzung der übrigen Rollen war großentheils die<lb/>
bekannte; nur des Herrn <rs type="pers" ana="n_81894" ref="#fk__p_56793"><seg type="spc">Walter</seg></rs>, der seine kleine Episodenrolle<lb/>
vortrefflich spielte, will ich ausdrücklich erwähnen. Das Haus war<lb/>
wieder sehr stark besucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133985">
Den <seg ana="19. Juli, Nr. 86"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr133987">
<space/>Dienstag den <date>16.</date> wurde zum Vortheile des <abbr>Hrn.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81895" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs><lb/>
eine sehr interessante Novität gegeben; sie führt den Titel: »<rs type="title">Der<lb/>
Zerrissene</rs>«, Posse mit Gesang in drei Akten von <rs type="pers" ana="n_81896" ref="#fk__p_46919">Johann Nestroy</rs>,<lb/>
Musik vom <abbr>Kapellm.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81897" ref="#fk__p_37834">Adolph Müller</rs>. Der Inhalt der Novität ist<lb/>
ungefähr folgender. <OMED>— — —</OMED> Meine Ansicht über diese vortreffliche<lb/>
Posse und ein Bericht über das gelungene Spiel folgen im<lb/>
nächsten <rs type="magazineRef" ana="werk_26036">Blatte</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133989">
Den <seg ana="21. Juli, Nr. 87"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr133991">
<space/>Eine neue Posse von <rs type="pers" ana="n_81898" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> ist in diesen Tagen, wo eine<lb/>
gute Posse zu den Seltenheiten gehört, fast ein Ereigniß, die vorliegende<lb/>
, »<rs type="title">der Zerrissene</rs>«, ist es um so mehr, als sie sich auf dem<lb/>
Repertoire halten wird, und es auch verdient. <rs type="pers" ana="n_81899" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> gibt uns<lb/>
eine wahre Erscheinung der Zeit, einen abgespannten, durch alle<lb/>
Genüße Uibersättigten, der sich unglücklich fühlt, weil sein Glück<lb/>
nie wechselt. Wir sehen ihn auf’s thörichste mit den Gaben des<lb/>
Glückes gebaren, nur um sich irgend eine Anregung zu verschaffen.<lb/>
Bei all’ dem können wir über ihn lachen, nicht aber ihn verachten;<lb/>
denn nirgend läßt <rs type="pers">Herr von Lips</rs> Gutmüthigkeit verkennen, was<lb/>
allerdings mehr in der Darstellung des Herrn <rs type="pers" ana="n_81900" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs>, als in<lb/>
der Dichtung heraustritt. Was vor wenigen Jahren der Modetitel<lb/>
»<rs type="title">Zerrissen</rs>« bedeutete, ist <rs type="pers">Herr von Lips</rs> eigentlich nicht; er ist nur<lb/>
unglücklich in der Mattigkeit, die dem Uiberreize folgt, unglücklich,<lb/>
weil er es nicht versteht, glücklich zu seyn. Nachdem wir die Thorheit<lb/>
 dieses Menschen belächelt, haben wir Theilnahme genug für<lb/>
ihn gewonnen, um seiner geistigen Heilung mit Antheil zuzuschauen.<lb/>
Diese Heilung wird, um für die komischen Partien Raum zu gewinnen<lb/>
 (wie es auch der Posse gebührlich ist) in ihren drei Stufen<lb/>
 mehr markirt, als ausgeführt. Jene drei Stufen sind: Ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr133991">
wirkliches Unglück, der ländliche Aufenthalt und die ländliche Arbeit<lb/>
, und die letzte und entscheidende, die Liebe. Das erste führt<lb/>
ihn in sich zurück, der zweite kräftigt seinen (wie wir vermuthen,<lb/>
etwas angegriffenen) Körper, die dritte gibt seinem ganzem Wesen<lb/>
die Ergänzung, die ihm fehlte und die er nirgend finden konnte.<lb/>
Wir verlassen das Stück mit der Beruhigung, daß die Hauptperson,<lb/>
der wir unsere Theilnahme geschenkt, so glücklich geworden ist,<lb/>
als man es werden kann. Nun ist zwar der Gedanke, einen glücklichen<lb/>
 Unglücklichen durch jene angenehmen Mittel zu heilen, weder<lb/>
in der Novellistik, noch in der dramatischen Literatur ein neuer:<lb/>
aber er ist leicht und anspruchlos behandelt, und bei weitem das<lb/>
meiste Gewicht ruht nicht auf ihm, sondern auf den dazwischenfallenden<lb/>
 komischen Zwischenhandlungen. Es gibt deren zwei:<lb/>
die Scenenreihe in Betreff der Erbschaftsangelegenheit, und die<lb/>
Mißverständnisse, Befürchtungen und Entdeckungen in Hinsicht des<lb/>
vermeintlichen Mordes. Daß der für todt gehaltene <rs type="pers">Herr von Lips</rs><lb/>
verkleidet die Aeußerungen der falschen Erben belauscht, ihre<lb/>
Hoffnung zu nichte macht, daß dann alles sich dem neuen Gestirne<lb/>
zuwendet, ist ein glücklicher Gedanke. Aehnliche Verhältnisse<lb/>
sind zwar schon auf der Bühne behandelt worden, aber meines<lb/>
Erinnerns nie so prägnant, mit so schlagender, komischer Kraft.<lb/>
Besonders komisch aber ist das gegenseitige Verstecken der vermeintlichen<lb/>
 Mörder; kaum gibt es eine drastischere Scene, als jene<lb/>
bei dem Zusammentreffen des Schlossers und des Kapitalisten in<lb/>
und unter der Scheune. Sehr geschickt und wirksam ist die<lb/>
Anordnung des Stoffes, das richtige Unterbrechen der Handlung<lb/>
durch die Nebenhandlungen. Wenn in der Scenirung etwas stört,<lb/>
so ist es der erste Aktschluß. Man sieht die beiden Ringenden<lb/>
in’s Wasser stürzen, man hört, daß sie verschwunden sind, und<lb/>
erfährt erst im Verlaufe des zweiten Aktes, daß beide sich gerettet<lb/>
haben. Der unangenehme, in die Posse nicht gehörige Eindruck<lb/>
ist da; freilich tröstet uns der Theaterzettel mit der Bezeichnung<lb/>
»Posse«, mit welcher sich ein Todesfall (denn für <rs type="pers">Herrn von Lips</rs><lb/>
fürchten wir nicht, weil nach seinem Tode das Stück keine<lb/>
weiteren zwei Akte spielen könnte) nicht verträgt. — Die<lb/>
Charaktere sind nicht (wie es <rs type="pers" ana="n_81901" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> früher so häufig geschah)<lb/>
bis in’s Ungeheuerliche chargirt, sondern mit der Wahrheit und<lb/>
Zierlichkeit des Lustspiels, nur mit etwas satteren Farben ausgeführt<lb/>
. In seinen neueren Arbeiten hat <rs type="pers" ana="n_81902" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs>, ohne irgend<lb/>
an Kraft einzubüßen, eine Mäßigung, einen Formsinn, den man<lb/>
früher nur zu häufig vermißte, und in Betreff dessen gerade <rs type="title">der<lb/>
Zerrissene</rs> sich auszeichnet. Ferner scheint sich der Mangel an<lb/>
ästhetischem und moralischem Gefühle, der in den früheren<lb/>
Possen waltete, glücklich verloren zu haben. Alles ist anständig und<lb/>
zwar — ich wiederhole es — nicht auf Kosten der Wirksamkeit.<lb/>
Einen blühenderen, glänzenderen, witzigeren Dialog hat <rs type="pers" ana="n_81903" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs><lb/>
in keiner seiner früheren Possen geschrieben, und ich wage die<lb/>
</p>
            <p ana="pr133991">
Behauptung, daß er in dieser Beziehung in der gegenwärtigen<lb/>
dramatischen Literatur nicht seines Gleichen hat. Zeitgemäße Witze,<lb/>
glückliche Wortspiele, tausend frappante Anspielungen und Wendungen<lb/>
 sind die blitzenden Facetten dieses Dialoges, welcher ohne<lb/>
Zweideutigkeiten oder Unzweideutigkeiten gefällt und fesselt. Diese<lb/>
Reinheit ist ein Vorzug, dessen die Wiener Posse nicht zu häufig<lb/>
sich erfreut. Ich halte den <rs type="title">Zerrissenen</rs> an und für sich für eine vortreffliche<lb/>
 Posse und für eine der allerbesten von <rs type="pers" ana="n_81904" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs>. —<lb/>
Die Aufführung ging sehr gut. Herr <rs type="pers" ana="n_81905" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> gab den <rs type="pers">Herrn<lb/>
von Lips</rs> mit untadelicher Wahrheit. Im ersten Akte machte die<lb/>
Erklärung seines Unglückes, dann sein Haschen nach Aufregung —<lb/>
wie er die Erste, die ihm begegnet, heiraten zu wollen erklärt, wie<lb/>
er der Spannung halber sich eine Viertelstunde Bedenkzeit erbittet<lb/>
und dann einschläft — die komischeste Wirkung. Und doch ist der<lb/>
erste Akt gleichsam nur Einleitung, Vorspiel und die wahre Posse<lb/>
beginnt im 2. Akte. Hier reiht <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81906" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> einen drastischen Effekt<lb/>
an den andern, und als verbindender Faden geht vortrefflich ausgeführt<lb/>
 das allmälige Erwachen aus der Selbstbetäubung und Selbsttäuschung<lb/>
 zur klaren Anschauung eines erreichbaren Glückes hindurch<lb/>
. Die Situationen in diesen beiden Akten heben sich selbst<lb/>
schon mit siegreicher Kraft heraus, und Herr <rs type="pers" ana="n_81907" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> ist weit<lb/>
entfernt, durch ungehörigen Nachdruck sie zu überspannen und<lb/>
dadurch halb zu verderben. Indem er die Situation nach ihrem<lb/>
ganzen Umfange hinstellt, aber über diesen nicht hinaus geht,<lb/>
bewahrt er die Einheit seiner Leistung und des ganzen Dramas.<lb/>
In <rs type="pers" ana="n_81908" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> früheren schauspielerischen Leistungen sprach uns<lb/>
die ungezügelte Kraft, der überschäumende Muthwillen, den man<lb/>
bald <rs type="pers" ana="n_81909" ref="#fk__p_38427">aristophanisch</rs>, bald <rs type="pers">mephistophelisch</rs> nennen mochte, wie<lb/>
jede ungewöhnliche Begabung lebhaft, aber fast befremdend an:<lb/>
jetzt hat diese Begabung sich in sich zu einer Gereiftheit verarbeitet<lb/>
, die nicht weniger intensiv, dabei aber mit der Klarheit<lb/>
und dem Gleichmaße einer Kunstleistung wirkt. Die Bemerkung,<lb/>
wie oft Herr <rs type="pers" ana="n_81910" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> gerufen wurde, wie viele Coupletstrophen<lb/>
er vortrug, wie rauschend der Beifall war, ist wohl unnöthig. —<lb/>
In fast allen Possen Herrn <rs type="pers" ana="n_81911" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> ist eine zweite, keineswegs<lb/>
 kärglich bedachte, manchmal noch dankbarere komische<lb/>
Rolle, als seine eigene; im »<rs type="title">Zerrissenen</rs>« ist diese Rolle der<lb/>
<rs type="pers">Schlossermeister Gluthammer</rs>, <seg type="insult">ein beschränkter, zutäppischer,<lb/>
anspruchvoller Patron</seg>, äußerst drollig in seinen Aeußerungen,<lb/>
wie in seiner Erscheinung. Er ist der Gegenpol des Zerrissenen,<lb/>
derb und ganz; die Schicksale beider gehen aber parallel; sie haben<lb/>
dieselbe Braut, denselben Unfall, dieselbe Furcht und dasselbe Haus<lb/>
zum Versteck. Die wirksamen Gegensätze, die so verschiedenen<lb/>
Naturen sich abgewinnen lassen, hat <rs type="pers" ana="n_81912" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> vollauf benützt.<lb/>
Der <rs type="pers">Schlosser</rs> wurde seinem ganzen Wesen nach derber komisch,<lb/>
also für das größere Publikum dankbarer, als <rs type="pers">Herr von Lips</rs>. Der<lb/>
verdienstvolle Herr <rs type="pers" ana="n_81913" ref="#fk__p_57141"><seg type="spc">Feistmantel</seg></rs> stellte den <rs type="pers">Schlosser</rs> so derb<lb/>
</p>
            <p ana="pr133991">
und entschieden hin, als der Verfasser ihn gezeichnet hat; der<lb/>
Effekt konnte nicht ausbleiben und selten konnte man ein herzlicheres<lb/>
 Gelächter hören, als wie <rs type="pers">Gluthammer</rs> immer neue<lb/>
Prätensionen an die Bewirthung seines Freundes macht und wie<lb/>
er in Bettzeug vermummt, geistergleich aus der Fallthüre aufsteigt<lb/>
. Von Frauenrollen sind nur zwei in der Posse, <rs type="pers">Kathi</rs> und<lb/>
die <rs type="pers">Wittwe Schleier</rs>. <rs type="pers">Kathi</rs> ist eine ungemein glückliche, gemüthlich<lb/>
 und nicht ohne Reinheit ausgeführte Gestalt, welche <abbr>Dem.</abbr><lb/>
<rs type="pers" ana="n_81914" ref="#fk__p_59721"><seg type="spc">Wimmer</seg></rs> vortrefflich wieder gab. Die unverstellte Natur, die<lb/>
unbewußt aufblühende Neigung zu ihrem Schützling und Herrn,<lb/>
die sich endlich mit einer gewissen Schalkheit ihm zu erkennen<lb/>
gibt, wußte sie frisch und ganz gelungen darzustellen. Die <rs type="pers">Wittwe<lb/>
Schleier</rs> kommt nur im ersten Akte vor; hier aber hat sie ein<lb/>
paar effektreiche Scenen, die <abbr>Mad.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81915" key="#fk__p_51961"><seg type="spc">Raab</seg></rs> lebendig und wahr<lb/>
spielte. Ein dritter Komiker ist <rs type="pers">Pachter Krautkopf</rs>, den unser<lb/>
wackere <rs type="pers" ana="n_81916" ref="#fk__p_51667"><seg type="spc">Preisinger</seg></rs> mit einer Sorgfalt und einem Geschicke<lb/>
gab, die keine Pointe fallen ließen. Die drei Tafelfreunde (Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81917" ref="#fk__p_39919"><seg type="spc">Chauer</seg></rs>, Herr <rs type="pers" ana="n_81918" key="#fk__p_55713"><seg type="spc">Wolmany</seg></rs> und Herr <rs type="pers" ana="n_81919" ref="#fk__p_47962"><seg type="spc">Kolár</seg></rs>) sind vom Verfasser<lb/>
in flüchtigen Umrissen, aber deutlich und effektvoll angelegt und<lb/>
so traten sie in der Vorstellung heraus. Ein gleiches gilt von<lb/>
dem <rs type="pers">Justiziär Staubmann</rs>, den Herr <rs type="pers" ana="n_81920" ref="#fk__p_39477"><seg type="spc">Brava</seg></rs> recht gelungen<lb/>
spielte. Und so genügte denn die Aufführung der Novität den<lb/>
Anforderungen des Stückes und des Publikums in allen Theilen.<lb/>
Bei der ersten Aufführung war das Haus in allen Räumen überfüllt<lb/>
. Am folgenden Tage, dem <date>17.</date>, wurde der »<rs type="title">Zerrissene</rs>« zum<lb/>
Vortheile der <abbr>Mad.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81921" key="#fk__p_51961"><seg type="spc">Raab</seg></rs> bei gleichfalls stark besuchtem Hause<lb/>
und unter eben so lebhaftem Beifalle zum zweiten, und Donnerstag<lb/>
 den <date>18.</date> im Abonnement zum dritten Male gegeben. Daß bei<lb/>
drei unmittelbar auf einander folgenden Vorstellungen die Theilnahme<lb/>
 des Publikums sich kaum verminderte, spricht am besten<lb/>
für den Werth des Stückes und der Aufführung. Uiber die Vorstellung<lb/>
 vom <date>19.</date>, den »<rs type="title">Jux</rs>« mit Herrn <rs type="pers" ana="n_81922" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> als <rs type="pers">Weinberl</rs>,<lb/>
kann ich aus Mangel an Raum erst im folgenden <rs type="magazineRef" ana="werk_26038">Blatte</rs> berichten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133993">
Den <seg ana="23. Juli, Nr. 88"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr133995">
<space/>Freitag den <date>19.</date> gab <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81923" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> seine siebente Gastrolle, den<lb/>
<rs type="pers">Weinberl</rs> in seiner Posse »<rs type="title">Einen Jux will er sich machen</rs>«. In dieser<lb/>
 Rolle, wie in der des <rs type="pers"><abbr>Hrn.</abbr> von Lips</rs>, zeigt <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81924" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> am<lb/>
überraschendsten die ihm innewohnende komische Kraft; ohne dick<lb/>
aufgetragene Schminke, ohne in’s groteske übertriebenen Anzug<lb/>
zwingt er uns durch eine einzige Stimmbeugung, durch einen Blick<lb/>
zu lautem Lachen. Man kann <abbr>z. B.</abbr> auf die mancherlei Verlegenheiten<lb/>
 in der Scene <rs type="pers">Weinberl’s</rs> bei <rs type="pers"><abbr>Mad.</abbr> Knorr</rs> mehr materielles<lb/>
Gewicht legen und doch wird man weit hinter dem komischen Effekte<lb/>
zurück bleiben, den Herr <rs type="pers" ana="n_81925" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> mit leichten Andeutungen erreicht<lb/>
. Seine Komik besteht nicht in einem abenteuerlichen, gewaltsam<lb/>
 auf das Zwerchfell hinarbeitenden Gebärdenspiele, sondern<lb/>
</p>
            <p ana="pr133995">
sie geht aus dem Bewußtseyn der Situation und ihrer Erfordernisse<lb/>
hervor. Daher dieser Ton der Wahrheit, ich möchte sagen der<lb/>
Naturnothwendigkeit, die von jeder meditirten Nachhilfe wie von<lb/>
einem Fremdartigen beeinträchtigt werden würde; daher dieser unaufhaltsame<lb/>
 und überwältigende Fluß der Darstellung, dem an Kraft<lb/>
und Sicherheit die Leistung keines andern Komikers gleichkommt.<lb/>
Die schwunghafte Laune, die kaum erschütterliche Geistesgegenwart,<lb/>
die Rührigkeit <rs type="pers">Weinberl’s</rs> gab <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81926" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> mit einem Aplomb,<lb/>
der den Zuschauer mit fortriß, ihn nicht zur Besinnung kommen<lb/>
ließ. Der »<rs type="title">Jux</rs>« gehört nicht gerade zu den verdienstlichsten Vorstellungen<lb/>
 unserer Posse, aber immerhin zu den anständigen.<lb/>
<OMED>— — —</OMED> Das Haus war ziemlich besucht, der Beifall lebhaft.<lb/>
Samstag den <date>20.</date> wurde <rs type="pers" ana="n_81927" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> Posse »<rs type="title">Eisenbahnheiraten,<lb/>
oder: Wien, Neustadt, Brünn</rs>« zum dritten Male gegeben; er selbst<lb/>
spielte den <rs type="pers">Patzmann</rs>. Diese Posse wurde bei uns mit entschiedenem<lb/>
 Unglücke in die Scene gebracht; <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81928" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> selbst<lb/>
vermochte sie nicht zu heben. Die Vorstellung vom <date>20.</date> war, was<lb/>
den Besuch und die Theilnahme des Publikums betrifft, nur spärlich<lb/>
 bedacht, — in <rs type="pers" ana="n_81929" ref="#fk__p_46919">Nestroy’s</rs> bisherigem Gastspiele eine unangenehme<lb/>
 Ausnahme. Um so zahlreicher besucht und um so ansprechender<lb/>
 war Sonntag den <date>21.</date> die dritte Wiederholung des<lb/>
»<rs type="title">Zerrissenen</rs>.« Es ist als habe das Publikum sich in diesem über<lb/>
die Lokalposse hoch hinausgehenden Werke erst orientiren wollen.<lb/>
Man erwartete von <rs type="pers" ana="n_81930" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> anderes, und es war fast zu fürchten,<lb/>
daß man übersehen werde, von welch’ reinerem und gediegenerem<lb/>
Werthe das Gebotene sey. Doch der gesunde Sinn unsers Publikums<lb/>
 konnte nicht lange schwankend bleiben: bei der vierten Aufführung<lb/>
 des <rs type="title">Zerrissenen</rs> zeigte es sich der trefflichen Posse so<lb/>
befreundet, daß diese Aufführung ihr einen dauernden Platz auf<lb/>
dem Repertoire gewonnen zu haben scheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133997">
Den <seg ana="28. Juli, Nr. 90"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr133999">
<space/><OMED>— —</OMED> Dienstag den <date>23.</date> trat Herr <rs type="pers" ana="n_81931" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> zum zehnten<lb/>
Male als <rs type="pers">Sebastian Tratschmiedl</rs> in seiner Posse »<rs type="title">der Tritschtratsch<lb/>
</rs>« und als <rs type="pers">Sansquartier</rs> in <rs type="pers" ana="n_81932" ref="#fk__p_49172">Angely’s</rs> Vaudeville-Posse, den<lb/>
»<rs type="title">dreizehn Mädchen in Uniform</rs>« auf. Beide Rollen hat Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81933" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> schon bei früheren Gastspielen in Prag gespielt;<lb/>
deßhalb und weil beide gestern wiederholt wurden, ich also<lb/>
Gelegenheit finde, auf sie zurückzukommen, eile ich zu <rs type="pers" ana="n_81934" ref="#fk__p_46919">Nestroy’s<lb/>
</rs> Benefice vorwärts, welches Donnerstag den <date>25.</date> stattfand,<lb/>
nachdem Tages zuvor das »<rs type="title">Geheimniß des grauen Hauses</rs>« mit<lb/>
zwei Gästen, <abbr>Mad.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81935" key="#fk__p_54197"><seg type="spc">Thomé</seg></rs> als <rs type="pers">Brigitte</rs> und Herrn <rs type="pers" ana="n_81936" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs><lb/>
als <rs type="pers">Blasius Rohr</rs> aufgeführt worden war. Die Beneficevorstellung<lb/>
brachte uns drei kleine Stücke, das alte possenhafte Singspiel »<rs type="title">der<lb/>
Dorfbarbier</rs>« (Musik von <rs type="pers" ana="n_81937" ref="#fk__p_52871">Schenk</rs>), »<rs type="title">Hinüber-Herüber-Hinüber-Herüber<lb/>
</rs>«, Intermezzo nach einer Anekdote von <rs type="pers" ana="n_81938" ref="#fk__p_46919"><abbr>Joh.</abbr> <seg type="spc">Nestroy</seg></rs> und<lb/>
»<rs type="title">der Bär und Bassa</rs>«, Posse in einem Akte nach dem Französischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr133999">
des <rs type="pers" ana="n_81939" ref="#fk__p_53140">Scribe</rs> und <rs type="pers" ana="n_81940" ref="#fk__p_43112">Favier</rs> von <rs type="pers" ana="n_81941" ref="#fk__p_46563"><abbr>J. A.</abbr> von Seyfried</rs>. Die beiden letztgenannten<lb/>
 Stücke wurden am <date>25.</date> an unserer Bühne zum ersten-Male<lb/>
 gegeben; ich beginne mit diesen Novitäten. Das Intermezzo<lb/>
»<rs type="title">Hinüber-herüber</rs>« ist nach einer Anekdote gearbeitet, die diese<lb/>
Blätter vor längerer Zeit unter der Rubrik Mosaik mittheilten.<lb/>
Der <rs type="pers">Wirth</rs> und die <rs type="pers">Wirthin</rs> in einem Marktflecken sind mit ihren<lb/>
Absichten in Betreff ihrer <rs type="pers">Tochter</rs> uneins. Das Mädchen und der<lb/>
<rs type="pers">Kellner</rs> sehen sich gern; die gutmüthige Mutter wäre der Verbindung<lb/>
 der jungen Leutchen nicht abgeneigt, desto entschiedener aber<lb/>
ist der <rs type="pers">Wirth</rs> gegen eine solche Mesalliance in ihrer Art. Er will<lb/>
seine <rs type="pers">Tochter</rs> mit dem alten, abscheulichen, aber reichen Amtmanne<lb/>
verheiraten. Selben Tages soll der Amtmann ankommen: ungemeine<lb/>
 Verzweiflung der Liebesleute. Im Wirthshause sind ein Paar<lb/>
<rs type="pers">Fußreisende</rs> eingetroffen, die zwar kein Geld haben, aber doch auftragen<lb/>
 lassen, was Küche und <rs type="pers">Keller</rs> vermag. Diese Reisenden<lb/>
sind, einfach gesagt, <seg type="insult">Gauner</seg>. Vor ihren Augen macht der <rs type="pers">Wirth</rs><lb/>
ein Geschäft von 5000 Gulden, welches Geld er in seine Brieftasche<lb/>
 thut. Der eine Reisende faßt den Plan, nicht nur vor der<lb/>
Zeche durchzugehen, sondern auch das kleine Reisegeld von 5000 <abbr>fl.</abbr><lb/>
mitzunehmen. Zu diesem Ende macht er den <rs type="pers">Wirth</rs> glauben, er<lb/>
sey ein reicher Engländer, natürlich ein Lord, und bringt das Gespräch<lb/>
 auf Wetten. Unter anderen erzählt er von einer Wette mit<lb/>
einem andern Engländer, daß er nicht habe eine Viertelstunde lang<lb/>
zu jedem Pendelschlage einer Uhr abwechselnd »Hinüber« und<lb/>
»Herüber« sagen können. Nichts sey leichter, meint der <rs type="pers">Wirth</rs>; der<lb/>
falsche Engländer widerstreitet, und in der Hitze des Gespräches<lb/>
bietet der <rs type="pers">Wirth</rs> selbst dieselbe Wette um 300 <abbr>fl.</abbr> an. Der Pseudo-Engländer<lb/>
 nimmt sie an, warnt aber den <rs type="pers">Wirth</rs>, daß er ihn auf<lb/>
alle Weise werde irre machen. Eine Pendeluhr hängt an der Wand<lb/>
und schlägt gerade die Stunde; der <rs type="pers">Wirth</rs> setzt sich also und fängt<lb/>
sein »Hinüber-Herüber« an. Ein <rs type="pers">Gevatter</rs>, der mit seiner Frau<lb/>
zum Besuche gekommen, steht ihm bei und ermahnt ihn zur Standhaftigkeit<lb/>
. Der <rs type="pers">Hausknecht</rs> kommt mit der Nachricht, der amtmännische<lb/>
 Bräutigam sey auf den Hof gefahren, ob er ihn heraufführen<lb/>
 solle. Keine Antwort. Der <rs type="pers">Kellnerjunge</rs> stürzt herein und<lb/>
sagt, der Nachbar, auf den der <rs type="pers">Wirth</rs> schon lange eifersüchtig ist,<lb/>
sey bei der <rs type="pers">Wirthin</rs>. Umsonst. Der Hausknecht kommt zum zweiten<lb/>
 Male: Der Amtmann sey sehr aufgebracht und wolle wegfahren<lb/>
. Nichts als »hinüber, herüber!« Zuletzt nehmen die Fremden<lb/>
des <rs type="pers">Wirthes</rs> Brieftasche und gehen hinaus. Der <rs type="pers">Wirth</rs>, vom <rs type="pers">Gevatter<lb/>
</rs> tapfer secundirt, bleibt unerschütterlich. Endlich ist die Viertelstunde<lb/>
 vorbei: der <rs type="pers">Wirth</rs> jubelt, doch nicht lange. Seine Frau<lb/>
bringt ihm zwei Schreckensnachrichten: der Amtmann ist ergrimmt<lb/>
fortgefahren und will nichts weiter von der Heirat wissen, und die<lb/>
Fremden sind verschwunden. Daß letztere <seg type="insult">Spitzbuben</seg> seyen, will<lb/>
der <rs type="pers">Wirth</rs> nicht glauben; da wettet seine Frau mit ihm darauf.<lb/>
Seyen sie es nicht, so wolle sie dem Amtmanne selbst nachfahren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr133999">
und alles wieder in’s Gleis bringen; seyen sie es aber, so solle der<lb/>
<rs type="pers">Wirth</rs> die beiden Liebesleute zusammengeben. Kaum hat der <rs type="pers">Wirth</rs><lb/>
eingeschlagen, so bringt der <rs type="pers">Kellner</rs> die Entscheidung. Er hat die<lb/>
Fremden vorsichtig im Auge behalten und als sie durchgehen wollten<lb/>
, verhaften lassen; schon haben sie alles gestanden. Mit dieser<lb/>
Nachricht erringt er die Hand der <rs type="pers">Wirthstochter</rs>. — Die Anekdote<lb/>
enthält ursprünglich nur die Gaunergeschichte; was von <seg type="ELIDASH">Familienverhältnissen</seg><lb/>
und Liebesverhältnissen daran hangt, hat <rs type="pers" ana="n_81942" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> hinzugethan,<lb/>
um der Sache eine Art von dramatischer Situation und Handlung<lb/>
zu geben. Dennoch ist ihm dies nicht gelungen. Die Hauptsache<lb/>
bleibt der <rs type="pers">Wirth</rs> auf seinem Stuhle vor der Pendeluhr mit seinem<lb/>
ewigen »Hinüber, herüber«; alles andere ist <seg type="ELIDASH">Beiwerk</seg> und Füllwerk,<lb/>
Nothbehelf, der gar zu locker an jene Scene geheftet ist, die allerdings<lb/>
 manche komische Momente bietet. Selbst für einen flüchtigen<lb/>
Spaß ist die Sache zu unbedeutend und leicht, umsomehr für die<lb/>
Beneficevorstellung eines Komikers wie <rs type="pers" ana="n_81943" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> und überdies<lb/>
wird sie noch von einigen der Schmutzflecken entstellt, ohne welche<lb/>
die neuere Wiener Posse fast nicht bestehen zu können scheint.<lb/>
Man hätte sich die gänzliche Inhaltlosigkeit der Piece, da <rs type="pers" ana="n_81944" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs><lb/>
selbst sie anspruchlos ein »Intermezzo« nennt, vielleicht noch gefallen<lb/>
lassen, wenn er selbst eine hervortretende Rolle darin spielte, aber<lb/>
er gibt den <rs type="pers">Gevatter</rs>, der nichts zu thun hat, als dazustehen, nachzugeben<lb/>
 und Ja sagen. Unter solchen Umständen läßt sich eine<lb/>
komische Wirkung fast nur durch die äußere Erscheinung (Maske,<lb/>
Haltung, Bewegung) erzielen. Diese hat <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81945" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> bei seinem<lb/>
Nachbar bis auf die Spitze ausgearbeitet. Das Gesicht, mit<lb/>
Schminke überdeckt, spielte in verschiedenen Farben und war so<lb/>
häßlich und anwidernd als möglich; Miene, Sprache und Haltung<lb/>
trugen das Gepräge halbverthierter geistiger Beschränkung. Eine<lb/>
solche über alles Maß der Möglichkeit hinausgehende Mißgestalt<lb/>
kann wohl manchen unwillkürlich zum Lachen reizen, aber ansprechen<lb/>
 wird sie niemanden. <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81946" ref="#fk__p_57141"><seg type="spc">Feistmantel</seg></rs> gab den <rs type="pers">Wirth</rs> mit<lb/>
vieler Laune. — »<rs type="title">Bär und Bassa</rs>« war für uns eine Novität, obgleich<lb/>
 die Piece weit über zwanzig Jahre alt ist. Ich gehe mit<lb/>
Scheu an die Erzählung des Inhaltes und doch muß ich es thun,<lb/>
weil ohne dieselbe jedes Urtheil das unliebsame Aussehen eines<lb/>
Machtspruches bekommt. <OMED>— — —</OMED> Man sieht, das Stück ist eine<lb/>
Reihe albern ausgeführter Späße, die Gottlob weit hinter uns<lb/>
liegen. Ungeschickt verbunden, plump herbeigeführt, können<lb/>
diese Thierverkleidungen selbst dem ungebildetsten Geschmacke<lb/>
nicht mehr zusagen. Was der ganzen Piece einigermaßen<lb/>
zur Entschuldigung, bei weitem aber noch nicht zur Rechtfertigung<lb/>
 der Existenz gereicht, ist, daß es meiner Ansicht nach eine<lb/>
Parodie der Oper »<rs type="title">die Entführung aus dem Serail</rs>,« seyn soll,<lb/>
wenigstens deuten die Gruppirung der Figuren und der Schluß<lb/>
ziemlich deutlich darauf hin. Uibrigens ist die genannte Oper, die<lb/>
selbst schon possenhafte Elemente enthält, höchstens für eine so kindische<lb/>
</p>
            <p ana="pr133999">
 Parodirung geeignet, und da diese ein Vierteljahrhundert<lb/>
nach der Oper entstand, und ein Vierteljahrhundert nach dem Entstehen<lb/>
 uns vorgeführt wurde, mußte sich jedes Interesse — wenn<lb/>
sie je eines besessen — längst verloren haben. — So entschieden<lb/>
aber das Stück mißfiel, so sehr sprach Herr <rs type="pers" ana="n_81947" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> an und zwar<lb/>
hauptsächlich durch die Erscheinung. Man kann in der That nichts<lb/>
Uiberraschenderes sehen, als nach der Maske des Nachbarn die des<lb/>
<rs type="pers">Ali Hadschi</rs>, und wenn <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81948" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> die erstgenannte Rolle dieses<lb/>
 Gegensatzes wegen wählte, hat er seinen Zweck vollkommen erreicht<lb/>
. Der unendlich lange dünne Leib, die weiten Puffhosen bis<lb/>
an’s Knie, der glatte, runde, den Gypspagoden ähnliche Kopf, die<lb/>
gespreizten automatischen Bewegungen, das leere, albern freundliche<lb/>
Lächeln, eine gewisse kindische, täppische Gutmüthigkeit bildeten ein<lb/>
so unwiderstehlich komisches Ensemble, daß das Publikum in der<lb/>
ersten Scene <abbr>Hrn.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81949" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> schon über den bloßen Anblick nicht<lb/>
aus dem Lachen kam. <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81950" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> ist aber auch das Stück;<lb/>
Alles außer ihm ist unbeschreiblich fad, oder erinnert zu seinem<lb/>
Nachtheile an den Weltumsegler. — Die dritte Rolle Herrn <rs type="pers" ana="n_81951" ref="#fk__p_46919">Nestroy’s<lb/>
</rs> an diesem Abend war der <rs type="pers">Adam</rs> im <rs type="title">Dorfbarbier</rs>. Er legte<lb/>
ihn in der widerharigen, trotzig komischen Weise an, in der <rs type="pers" ana="n_81952" ref="#fk__p_55383">Scholz</rs><lb/>
so glänzende Erfolge erzielt; indem er dann wieder in seine eigene<lb/>
rapide Darstellungsweise fiel, zerstörte er die Einheit des Tones.<lb/>
Dadurch mußte nothwendigerweise die Gesammtwirkung hinter dem<lb/>
zurückbleiben, was man von <rs type="pers" ana="n_81953" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> erwarten durfte. Einzelne<lb/>
Effekte — <abbr>z. B.</abbr> die Erzählung seiner Wunderkuren, die <seg type="ELIDASH">Zornscene</seg><lb/>
und Versöhnungsscene mit <rs type="pers">Lux</rs> <abbr>etc.</abbr> gehören zu dem drastischesten,<lb/>
was wir gesehen haben: aber Einzelheiten sind bei einem Manne,<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_81954" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs>, den wir aus dem Ganzen arbeiten zu sehen gewohnt<lb/>
sind, von keinem besonderen Gewichte. Sonach war der ganze<lb/>
Abend ein unglücklicher. Der Beifall nahm immer mehr ab, bis<lb/>
er nach dem Schlusse des letzten Stückes gänzlich stockte. Ich habe<lb/>
mit Ausnahme des Gastes die Vorstellung selbst nicht besprochen,<lb/>
weil sie <seg type="insult">etwas ungemein Kleinstädtisches, Unkünstlerisches</seg> hatte. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr134000">
<space/>Freitag den <date>26.</date> trat Herr <rs type="pers" ana="n_81955" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> zum dreizehnten Male<lb/>
auf; er spielte den <rs type="pers">Tobias Hackauf</rs> in <rs type="pers" ana="n_81956" ref="#fk__p_47369"><abbr>F.</abbr> Kaisers</rs> »<rs type="title">Dienstbotenwirthschaft<lb/>
</rs>«. Diese Leistung <rs type="pers" ana="n_81957" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> ist von seinen früheren Gastspielen<lb/>
 her mit Recht beliebt, und er machte mit ihr die Schlappe<lb/>
vom vorigen Abende glänzend wieder gut. Was diese Rolle so ungemein<lb/>
 wohlgefällig macht, ist der durchgängige Ausdruck von Gemüthlichkeit<lb/>
, der den meisten Leistungen <rs type="pers" ana="n_81958" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> kaum theilweise<lb/>
eigen ist. Die theilnehmende Gutherzigkeit <rs type="pers">Hackauf’s</rs> steht mit <abbr>Hrn.</abbr><lb/>
<rs type="pers" ana="n_81959" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> Gestalt in einem Contraste, den er zur lebendigsten<lb/>
Wirksamkeit zu vermitteln versteht. Leider war des <rs type="event"><rs type="pers" ana="n2_7325" ref="#fk__p_57203">Annafestes</rs></rs><lb/>
wegen das Haus nicht sehr zahlreich besucht; aber das anwesende<lb/>
Publikum unterhielt sich sehr gut. Im zweiten Akte hatte Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81960" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> das beliebte <rs type="title">Turnierlied</rs> eingelegt, zu dem er unter rauschendem<lb/>
 Beifalle zwei Couplets nachtrug. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr134002">
Den <seg ana="30. Juli, Nr. 91"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr134004">
<space/>Samstag den <date>27.</date> wiederholte <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81961" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> die zwei kleinen<lb/>
Gastrollen, in denen er bei seinem jedesmaligen Gastspiele so sehr<lb/>
anspricht, den <rs type="pers">Tabakkrämer Sebastian Tratschmiedl</rs> in seiner einaktigen<lb/>
 Lokalposse »<rs type="title">der Tritschtratsch</rs>« und den <rs type="pers">Sansquartier</rs> in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81962" ref="#fk__p_49172">Angelys</rs> einaktiger Vaudeville-Posse »<rs type="title">Dreizehn Mädchen in Uniform<lb/>
</rs>.« Wenn <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81963" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> an einem Abende in mehren kleinen<lb/>
Stücken spielt, scheint er darauf Bedacht zu nehmen, daß die einzelnen<lb/>
 Rollen unter einander so sehr als möglich contrastiren. In<lb/>
der That kann man kaum einen vollständigeren Gegensatz denken,<lb/>
als den <rs type="pers">Tratschmiedl</rs> und den <rs type="pers">Sansquartier</rs>. Bekanntlich ist das<lb/>
vorzugsweise Heraustretende im <rs type="pers">Tratschmiedl</rs> die unbegreifliche<lb/>
Zungenfertigkeit, mit welcher <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81964" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> Satz an Satz knüpft,<lb/>
fast ohne Athem zu holen und in ununterbrochenem Schwalle die<lb/>
einzelnen Sätze hervorquellen läßt. Beinahe vermag das Ohr dem<lb/>
eiligen Fluge seiner Zunge nicht zu folgen, und diese Jagd nach<lb/>
Wortlaut und Wortsinn macht, ehe man sich einigermaßen an diese<lb/>
Redeweise gewöhnt hat, einen verwirrenden Eindruck. Wäre übrigens<lb/>
 Volubilität der Zunge der einzige Vorzug der Rolle, so hätte<lb/>
sie keinen anderen Werth, als den eines gelungenen Kunststückes,<lb/>
das <abbr>Hrn.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81965" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> sobald keiner nachmacht, einer Art Jonglerie<lb/>
mit Worten. Aber bis in die kleinsten Beugungen der Stimme<lb/>
spricht uns ein bestimmter Charakter an, der <seg type="insult">des neuigkeitssüchtigen,<lb/>
mißwollenden und schadenfrohen Schwätzers</seg>, und das hebt die<lb/>
Leistung auf einmal auf dramatischen Boden. In der ganzen äußeren<lb/>
 Erscheinung ist derselbe Charakter scharf ausgeprägt, in der vorgebeugten<lb/>
 Haltung des Oberleibes, dem lauernden Blicke, dem in<lb/>
weiten langsamen Schritten schleichenden Gange. Die Hauptperson<lb/>
des <rs type="title">Tritschtratsch</rs> macht einen eben so unangenehmen Eindruck, als<lb/>
das Stück selbst. Bei jenem wird das Mißfallen an der dramatischen<lb/>
 Person gemildert durch die virtuose Darstellung, das Stück<lb/>
aber ist so unangenehm, als unbedeutend. <seg type="insult">Dies hämische <seg type="ELIDASH">Abtragen</seg> und<lb/>
Zutragen von Klatschereien</seg> in seiner endlosen Ausdehnung macht<lb/>
einen entschieden widrigen Eindruck. Für seinen Umfang hat das<lb/>
Stück auffallend viele Gesangnummern, die <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81966" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> vortrefflich<lb/>
 vortrug, namentlich das Schlußquodlibet zu zweien mit<lb/>
<abbr>Mad.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81967" key="#fk__p_51961"><seg type="spc">Raab</seg></rs>. Wie <rs type="pers">Tratschmiedl</rs> in ewiger Bewegung, so ist <rs type="pers">Sansquartier<lb/>
</rs> in einer imposanten Ruhe, aus der ihn nur dann und<lb/>
wann die <seg type="insult">Plackereien der Subordination</seg>, oder wie er selbst sagt<lb/>
<seg type="insult">»<SPAN norm="Subordination">Suppenordination</SPAN>«</seg> aufstacheln können. Das Alter hat seinen<lb/>
Nacken gebeugt, seinen Gleichmuth kann nur der <rs type="pers">Schloßhauptmann<lb/>
Briquet</rs> beugen. Die immer zusammenknickende Gestalt, Gesicht<lb/>
und Stimme, jenes von Branntwein mit einem verdächtigen<lb/>
Bläulichroth, diese mit Heiterkeit<FOOTNOTE0_START/>*) belegt, bilden ein Ensemble, das<lb/>
unwiderstehlich zum Lachen reizt. Die stille Selbstgefälligkeit des<lb/>
drolligen Patrons bildet zu diesem Aeußeren die effektvolle Kehrseite<lb/>
</p>
            <p ana="fn602">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Wohl statt »Heiserkeit«.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr134004">
. Was er spricht und thut, geschieht mit einem Gewicht, mit<lb/>
einer Ruhe des Bewußtseyns, die ihres eigenen Werthes <rs type="pers">Herold</rs><lb/>
ist, mag <rs type="pers">Sansquartier</rs> nun seinem Commandanten linguistische Belehrungen<lb/>
 ertheilen, oder den Herrn »<SPAN norm="Gouverneur">Schuwernör</SPAN>« nach dem Befinden<lb/>
 seiner Frau Liebsten fragen. Zu dieser travestirten Würde<lb/>
<rs type="pers">Sansquartiers</rs> paßt die kleine <rs type="pers">Eulenspiegelei</rs> am Schluße nicht recht,<lb/>
wo er, flüchtig in eine groteske Frauengestalt umgewandelt, mit<lb/>
den Mädchen die Waffenübungen macht. Hier muß ich aber nun die<lb/>
ernstlichste Einrede gegen <seg type="insult">die schmutzigen Zweideutigkeiten</seg> thun,<lb/>
durch welche namentlich in diesem Stücke die Bühne entwürdigt<lb/>
wird. Es werden Sachen gesagt, Anspielungen gewagt, die selbst<lb/>
ein Mann nicht ohne Empörung hören kann. Man braucht nichts<lb/>
weniger als prüde zu seyn, um sich gegen <seg type="insult">einen so abscheulichen<lb/>
Mißbrauch</seg> aufzulehnen. Die Vorlesungen aus der Schuld, aus<lb/>
der <rs type="title">Jungfrau von Orleans</rs> gehören — ich kann nicht sagen wohin,<lb/>
am allerwenigsten aber in eine Kunstanstalt. Der Groteskkomiker<lb/>
greift nach jedem Mittel, zum Lachen zu reizen (das erwähnte ist<lb/>
leider eines der sichersten), und in <seg type="insult">der lüsternen Gemeinheit einer<lb/>
Scharteke</seg>, wie die »<rs type="title">dreizehn Mädchen</rs>«, ist am ehesten Platz, es zu<lb/>
unterbringen: aber am Publikum wäre es, dagegen einzuschreiten,<lb/>
denn jede unverhüllte Zweideutigkeit ist eine beleidigende Geringschätzung<lb/>
 seiner Bildung. Nimmt es aber solche Dinge mit einem<lb/>
Sturme von Beifall auf, fordert es jubelnd zur Wiederholung auf,<lb/>
so rechtfertigt es den Komiker, ja es fordert ihn zur Entsittlichung<lb/>
 der Bühne ausdrücklich heraus. — Außer Herrn <rs type="pers" ana="n_81968" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs><lb/>
sind nur noch die beiden übrigen Mitglieder der Besatzung,<lb/>
<rs type="pers">Commandant <choice><sic>Briguet</sic><corr>Briquet</corr></choice></rs> (<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81969" ref="#fk__p_57141"><seg type="spc">Feistmantel</seg></rs>) und <rs type="pers">Bataille</rs> (<abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81970" ref="#fk__p_39477"><seg type="spc">Brava</seg></rs>)<lb/>
zu loben. Von den übrigen spielten viele ganz verwunderlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134005">
<space/>Sonntag den <date>28.</date> gab Herr <rs type="pers" ana="n_81971" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> seine vorletzte Gastdarstellung<lb/>
, den <rs type="pers">Schuster Knieriem</rs> in seiner Zauberposse »<rs type="title">der böse<lb/>
Geist <rs type="pers">Lumpacivagabundus</rs> oder: das liederliche Kleeblatt</rs>«. In dieser<lb/>
Rolle zeigte sich am deutlichsten die Entwickelung, welche <rs type="pers" ana="n_81972" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs><lb/>
eminentes Talent genommen hat. Sonst gab er diese Rolle mit<lb/>
der kolossalsten Komik, mit einer alle Schranken durchbrechenden<lb/>
Energie; aber es fehlte ihr der menschliche Boden, es war <seg type="insult">die abstrakte<lb/>
 Liederlichkeit</seg>, die in sich kein Vermögen hatte, sich aus <seg type="insult">dem<lb/>
tiefen Sumpfe der Gemeinheit</seg> zu erheben. Jetzt hat <rs type="pers" ana="n_81973" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> hie<lb/>
und da die Farben gemildert, ohne die Rolle umzugestalten; was<lb/>
ihr aber ein ganz neues Ansehen gibt, ist der von Anfang bis zu<lb/>
Ende durchklingende Ton einer gewissen Biederkeit, die selbst in<lb/>
dem wüstesten Leben nicht untergeht. Hiedurch hat er den Charakter<lb/>
 für die Wirklichkeit gerettet und den Punkt gewonnen, an den<lb/>
er seine spätere Besserung, der Zuschauer seine Teilnahme knüpfen<lb/>
 kann. Die komische Kraft hat durch diese Vermenschlichung<lb/>
nicht verloren, sondern gewonnen, denn unser Widerwille thut nicht<lb/>
mehr, wie sonst, gegen jeden drastischen Effekt Einsprache. Die<lb/>
Scenen des dritten Aktes, welche sonst einen Eindruck machten, der<lb/>
an Ekel gränzte, gewannen jetzt durch den Ton einer unüberwindlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr134005">
 Bonhommie ein Interesse ganz anderer Art. Auch bot Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81974" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> weniger äußere Mittel auf, als sonst, was besonders in der<lb/>
Rauschscene des genannten Aktes der Fall war; aber die erzielte<lb/>
Wirkung war dennoch intensiver, weil wahrer. Herrn <rs type="pers" ana="n_81975" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs><lb/>
Komik strömt nicht mehr so überschäumend dahin, als sonst, aber sie<lb/>
hat sich ausgetieft und ist eben darum mächtiger geworden. Als<lb/>
Coupletsänger feierte Herr <rs type="pers" ana="n_81976" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> am <date>28.</date> einen Triumph. Er<lb/>
mußte zu dem Sternenliede unter stürmischem Beifalle noch drei<lb/>
Strophen singen. »<rs type="title"><rs type="pers">Lumpacivagabundus</rs></rs>« ist bei uns eine mittelgute<lb/>
 Vorstellung. Die beiden andern Blätter des liederlichen<lb/>
Kleeblattes <rs type="pers">Leim</rs> und <rs type="pers">Zwirn</rs> gaben die Herren <rs type="pers" ana="n_81977" ref="#fk__p_48964"><seg type="spc">Liebold</seg></rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81978" ref="#fk__p_40601"><seg type="spc">Dolt</seg></rs>. Das Haus war nur mittelmäßig besucht, der Beifall aber<lb/>
— außer nach dem Schluße — sehr lebhaft. Montag den <date>29.</date><lb/>
nahm Herr <rs type="pers" ana="n_81979" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> in der Rolle des <rs type="pers">Herrn von Lips</rs> in seinem<lb/>
»<rs type="title">Zerrissenen</rs>« von uns ehrenvollen Abschied. Die Direktion hatte<lb/>
veranstalten wollen, daß wir an diesem Abende Herrn <rs type="pers" ana="n_81980" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs><lb/>
Collegen die Herren <rs type="pers" ana="n_81981" ref="#fk__p_55383"><seg type="spc">Scholz</seg></rs> und <rs type="pers" ana="n_81982" ref="#fk__p_49180"><seg type="spc">Grois</seg></rs> in den Rollen des<lb/>
<rs type="pers">Gluthammer</rs> und des <rs type="pers">Pachters Krautkopf</rs> sähen, aber leider ist<lb/>
ihre anerkennenswerthe Bemühung ohne Erfolg geblieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134007">
Den <seg ana="2. August, Nr. 92"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr134009">
<space/>(<seg type="spc">Fortsetzung des im vorigen <rs type="magazineRef" ana="werk_26043">Blatte</rs> abgebrochenen<lb/>
Artikels</seg>.) Der geneigte Leser erlaube mir einen Rückblick auf<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81983" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> so interessantes Gastspiel. <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81984" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> spielte in 19<lb/>
Abenden 16mal<FOOTNOTE0_START/>*), darunter nur sechsmal Wiederholungen. <choice><sic>Ein</sic><corr>Eine</corr></choice> solche<lb/>
zäh ausdauernde Kraft denkt man sich gewöhnlich mit einer bedeutenden<lb/>
 Gestaltungsgabe verbunden und bei <abbr>Hrn.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81985" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> ist dies<lb/>
wirklich der Fall. Besonders eigenthümlich aber wurde das Gastspiel<lb/>
 dadurch, daß nur an vier Abenden auch Stücke von andern<lb/>
Verfassern als von <rs type="pers" ana="n_81986" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> selbst aufgeführt wurden, und nur<lb/>
ein einziger Abend (mit der »<rs type="title">Dienstbotenwirthschaft</rs>«) ausschließlich<lb/>
einem andern gehörte. Auch diesen Abend hätte <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81987" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs><lb/>
leicht mit einem eigenen Werke ausfüllen können, <abbr>z. B.</abbr> mit dem<lb/>
<rs type="title">Talisman</rs>, <rs type="title">der verhängnißvollen Faschingsnacht</rs> <abbr>u. a.</abbr> — Ich glaube<lb/>
nicht, daß irgend jemals ein deutscher Gast ein so reiches Gastspiel<lb/>
 mit eigenen Werken gedeckt hat, oder jemals wird decken<lb/>
können; und auch hier hat die Meinung recht, daß Leichtigkeit der<lb/>
Produktion und wirklich schöpferische Ader gewöhnlich beisammen<lb/>
seyen. — In <abbr>Hrn.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81988" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> schauspielerischer Laufbahn glaube<lb/>
ich drei verschiedene Perioden zu erkennen. Die erste ist die der<lb/>
maßlosen Kraft. Alles ging in’s Kolossale, alles war auf die unmittelbare<lb/>
 schlagende Wirkung berechnet. Die Maske, bis über die<lb/>
Gränze der Charge, bis zur Fratze getrieben, hat kaum mehr ein<lb/>
menschliches Aussehen; der moralische und ästhetische Boden fehlt<lb/>
mehrentheils; die Negation ist durchgängig vorschlagend und der<lb/>
Dialog eine Reihe glänzender, aber gemüthloser bitterer Sarkasmen.<lb/>
</p>
            <p ana="fn603">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Wohl statt 26mal.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr134009">
Bei <seg type="insult">aller Unform im Aeußeren und Unerquicklichkeit im Innern</seg><lb/>
machte in diesen Leistungen sich ungeheuere, ursprüngliche Kraft<lb/>
geltend, es war eine jeden Widerstand niederwerfende Komik; und<lb/>
da jede Kraft ihr Recht hat, oder wenigstens sich macht, ließ sich<lb/>
gegen die siegreiche Thatsache nur vom theoretischen Standpunkte<lb/>
aus etwas einwenden. Als die drastischeste Gestalt dieser Reihe ist<lb/>
der <rs type="pers">Schuster Knieriem</rs> im »<rs type="title"><rs type="pers">Lumpacivagabundus</rs></rs>« zu nennen. Die<lb/>
ganze Art stand aber schon so auf der Gränze der Möglichkeit, daß ein<lb/>
Fortschreiten in dieser Richtung nicht mehr thunlich war. Statt der<lb/>
Helden aus <seg type="insult">dem potenzirten Pöbel</seg> nahm <rs type="pers" ana="n_81989" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> nunmehr seine<lb/>
Helden aus dem Volke. Der blutige Sarkasmus milderte sich zur<lb/>
Satyre, die allerdings noch alles ohne Rücksicht auf Würde und Werth<lb/>
ihrer glänzenden Wirksamkeit unterzog. Die Umrisse der Gestalten<lb/>
wurden menschlich, die Kraft wandte sich von Außen nach Innen<lb/>
und suchte nicht mehr durch das Riesenhafte der Materie den Erfolg<lb/>
 zu erstürmen, sondern durch den Geist zu gewinnen. Immer<lb/>
noch aber blieben <rs type="pers" ana="n_81990" ref="#fk__p_46919">Nestroy’s</rs> Charaktere auf dem Boden der Negation<lb/>
 und bei allen oft überraschend wahren und der Natur abgelauschten<lb/>
 Zügen konnten sie, weil ihnen der reale Boden fehlte,<lb/>
keine rechte Lebenskraft gewinnen. Einen großen Fortschritt finde<lb/>
ich in diesem Abschnitte gegen die vorigen darin, daß die sonst von<lb/>
der Handlung fortgeschobenen innen starren Charaktere zu pulsiren,<lb/>
zu streben, sich zu entwickeln anfangen. Was ihnen an äußerem<lb/>
Aufwande, gegen jene Caricaturen gehalten, abging, ward ihnen<lb/>
mehr als ersetzt durch das eingeimpfte organische Element. In<lb/>
zwei Arten äußert sich diese zweite Periode; die <rs type="pers">Satyre</rs> kommt in<lb/>
ihrem Träger, dem Possenhelden, zum Bewußtseyn, oder sie springt<lb/>
unbeabsichtigt und desto wirksamer heraus. Als Beleg für ersteres<lb/>
möchte ich den <rs type="pers">Titus Feuerfuchs</rs> im <rs type="title">Talisman</rs>, für zweites den<lb/>
<rs type="pers">Nazi</rs> im <rs type="title"><rs type="pers">Eulenspiegel</rs></rs> nennen. Wie aus dem ersten Abschnitte in<lb/>
den zweiten etwa <rs type="pers">Blasius Rohr</rs> (im »<rs type="title">Geheimnisse des grauen<lb/>
Hauses</rs>«) hinüber leitete, so aus dem zweiten in den dritten <rs type="pers">Schnoferl<lb/>
</rs> (in »<rs type="title">Mädel aus der Vorstadt</rs>«). <rs type="pers" ana="n_81991" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> hat nun festen, positiven<lb/>
 Boden gefunden, für das Resultat seiner Handlung statt<lb/>
der zersetzenden Säure ein ethisches Moment, für seine Charakteristik<lb/>
 statt der Fratze die Gesetze der Aesthetik. <seg type="insult">Das zwecklos Häßliche<lb/>
, das Gemeine, das diabolisch Nichtige</seg> liegt hinter ihm; er<lb/>
hat die Höhe des dichterischen Schaffens errungen. Noch durchblickt<lb/>
er mit ebenso scharfem Blicke die Seite der Negation, aber er<lb/>
steht nicht mehr in ihr, sondern über ihr, er hat sie mit der Wirklichkeit<lb/>
 ausgeglichen; mit einem Worte, das lebenkräftige Prinzip<lb/>
dieser dritten Stufe ist der <seg type="spc">Humor</seg>. Die alte Kraft übt er jetzt<lb/>
mit einer Milde und Reife, im Dienste so wahrhaft dichterischer<lb/>
Zwecke, daß er für seine früheren Sünden vollauf Genugthuung<lb/>
gibt. Neben dem <rs type="title">Jux</rs> ist das Hervorragendste in dieser Art sein<lb/>
<RS persTitle="Nestroy" title="Der Zerrissene">jüngstes Werk</RS> und darin der Held des Stückes, <rs type="pers">Herr von Lips</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134010">
(Der Beschluß folgt.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr134012">
Den <seg ana="4. August, Nr. 93"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr134014">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Beschluß</seg>.)</seg> In dem Vorstehenden habe ich versucht, <rs type="pers" ana="n_81992" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroys</seg></rs><lb/>
ungefähren Selbstbildungsgang zu bezeichnen; das Gesagte bezieht<lb/>
sich eben sowohl auf den Schauspieler, als auf den dramatischen<lb/>
Schriftsteller, da <rs type="pers" ana="n_81993" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> als Schauspieler vorzugsweise mit Rücksicht<lb/>
 auf seine eigene Rolle schrieb und natürlich seine Charaktere<lb/>
in derselben Weise darstellte, als concipirte. Man hört häufig sagen,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_81994" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> in seinen neueren Stücken einen zweiten Komiker<lb/>
mit dankbareren Rollen bedacht habe, als sich selbst. In sofern ist<lb/>
dies richtig, als er die derbkomische Seite des Stückes einem andern<lb/>
zur Ausführung überläßt: immer aber liegt in seiner Rolle der<lb/>
Schwerpunkt, das Lebenselement des Stückes und es ist ein Beweis<lb/>
 seiner gesunden Ansicht, daß er die Wirkung vom Zwecke der<lb/>
Wirkung unterscheidet, und seine ganze Kraft dem letzteren zuwendet<lb/>
. — Die angedeuteten Abschnitte traten natürlich nicht ruckweise<lb/>
ein, sie griffen vielmehr vorwärts und wirkten dann wieder nach,<lb/>
weil man einen durchlebten Zeitraum nicht wie ein abgetragenes<lb/>
Kleid für immer beiseite legen kann. So ist in seinem diesmaligen<lb/>
 Gastspiele die Rolle des Nachbarn in »<rs type="title">Hinüber-herüber</rs>«<lb/>
offenbar ein Nachklang der ersten Periode, eine kleine Verirrung<lb/>
durch Reminiscenz; daß aber dennoch Herr <rs type="pers" ana="n_81995" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> den angegebenen<lb/>
 Weg gegangen, wird jeder zugeben, der seit seinem ersten<lb/>
hiesigen Gastspiele einzelne Rollen wie den <rs type="pers">Schuster Knieriem</rs>, den<lb/>
<rs type="pers">Blasius Rohr</rs>, bis zu dem letzten vergleichend anzuschauen Gelegenheit<lb/>
 hatte. Die Gestalten wurden immer wahrer, kerniger, weil<lb/>
sie menschlicher wurden, das Abenteuerliche und Groteske in ihnen<lb/>
dämpfte sich auf ein richtigeres Maß herab und sie wirkten zwar<lb/>
minder überraschend, aber um so eindringlicher. — Herr <rs type="pers" ana="n_81996" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs><lb/>
zieht seinem Charakter gleich beim ersten Anlegen die weitesten<lb/>
Gränzen. Maske, Haltung und Bewegung, Sprechweise, das<lb/>
ganze Aeußerliche der Gestalt wird so entschieden und kräftig als<lb/>
möglich hingestellt. Hiedurch gewinnt er den weitesten Raum zu<lb/>
freier Bewegung und er hat es nicht nöthig, um den Effekt zu<lb/>
steigern, über die ursprünglichen Umrisse hinauszugehen und die<lb/>
Einheit der Leistung zu zerstören. Diese Folgerichtigkeit, die feste<lb/>
Anschauung des umgränzten Spielraumes und der daraus hervorgehende<lb/>
 Ton der eigenen Uiberzeugung sind es vorzüglich, die seinen<lb/>
Leistungen die gedrungene Kraft geben, welche keinen Zweifel an<lb/>
ihnen aufkommen läßt. Auch in den unwahrscheinlichen Gestalten<lb/>
seiner ersten Periode spricht sich eine Entschiedenheit, so zu sagen<lb/>
eine Nothwendigkeit aus, die uns kaum zum Nachdenken kommen<lb/>
läßt, ob sie mit einer Faser in der Wirklichkeit haften. <rs type="pers" ana="n_81997" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs><lb/>
kann weit gehen, ohne uns stutzen zu machen, denn er weiß genau,<lb/>
wie weit er gehen will. — Mit dieser Festigkeit hängt die rapide<lb/>
Darstellungsweise des <abbr>Hrn.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81998" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> zusammen. Nirgend ist eine<lb/>
Pause oder Lücke; der Fluß der Sprache und des bezeichnendsten<lb/>
Gebärdenspieles ergießt sich ununterbrochen, ohne jemal in ermüdende<lb/>
</p>
            <p ana="pr134014">
 übermäßige Beweglichkeit auszuarten, weil <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81999" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> in<lb/>
der flüchtigsten Darstellungsweise immer die Ruhe der Selbstbeherrschung<lb/>
 zu bewahren weiß. Unglaublich ist der Nachdruck, den er<lb/>
mit einem Blicke, mit einer leichten Geste, mit einer bezeichnenden<lb/>
Stimmbeugung dem Worte zu geben weiß. Die meisten seiner<lb/>
Charaktere bleiben im Verlaufe des Stückes stationär, und das Interesse<lb/>
 der Stücke liegt ausschließlich in den Situationen und im<lb/>
Dialoge. Die Gestalt ist fertig vor uns schon beim Anfange; feine<lb/>
psychologische Entwickelung, Vorbereitungen, Uibergänge dürfen<lb/>
wir nicht erwarten: dagegen wird kaum ein anderer Komiker die<lb/>
massenhafte Wirkung einer kolossalen Gestalt so mächtig heraustreten<lb/>
 lassen. Nach dieser Weise hin individualisirt <abbr>Hr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_82000" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs><lb/>
scharf, was besonders an den Abenden ersichtlich wird, wo er in<lb/>
mehren kleinen, wohl nicht unabsichtlich gewählten Stücken spielt.<lb/>
Die Individualisierung tritt bei diesen unbeweglicheren Charakteren<lb/>
gleich in der Maske auf das bestimmteste heraus, denn die Maske<lb/>
ergibt sich bei dem ächten Schauspieler mit dem Charakter zugleich<lb/>
, und gleichsam von selbst. Eine eigentliche innerliche<lb/>
Fortbildung haben von <rs type="pers" ana="n_82001" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy’s</seg></rs> Charakteren nur die aus dem<lb/>
letzten Zeitraume, namentlich der <rs type="pers">Herr von Lips</rs> und in dieser<lb/>
Rolle hat er gezeigt, welche Höhe er auf diesem Wege werde<lb/>
erreichen können. Ich sage <seg type="spc">können</seg>, denn bis jetzt zeigt er<lb/>
mehr die Resultate, als ihr organisches Entstehen, statt dessen<lb/>
er sich mit einzelnen markigen Andeutungen begnügt. Bei Besprechung<lb/>
 der einzelnen Rollen ist bemerkt worden, wie sehr<lb/>
<abbr>Hrn.</abbr> <rs type="pers" ana="n_82002" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> seine sonore, und fügsame Barytonstimme zu statten<lb/>
kommt. In den Quodlibets parodirt er die Unarten einzelner Sänger<lb/>
und die Manieren gewisser Schulen auf die ergötzlichste Weise;<lb/>
in den Couplets gibt er uns in jeder Strophe ein kleines Lebensbild<lb/>
, mitunter in dialogischer Form (die er ungemein komisch<lb/>
nuancirt), meistens in eine scharfe epigrammatische Spitze ausgehend<lb/>
. Selbst aus seiner hohen Gestalt weiß er die mannichfaltigsten<lb/>
 komischen Effekte zu erzielen. Jedenfalls ist Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82003" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs> der von der Natur am reichsten ausgestattete unter den<lb/>
jetzigen Komikern. Schon als wir ihn zum ersten Male sahen,<lb/>
hatte er das ganze imposante Material sich vollkommen dienstbar<lb/>
gemacht. Wenn er damals fast öfter verletzte, als erfreute, so ist er<lb/>
jetzt auf ein Maß zurückgekommen und hat eine Richtung eingeschlagen<lb/>
, der man den ehrenvollen Beinamen einer künstlerischen nicht<lb/>
länger versagen kann. Es ist ein erfreuender Anblick, eine reiche<lb/>
urkräftige Natur vom Stoff zum Geist sich durchringen zu sehen.<lb/>
Seit wir ihn kennen, ist die jetzige Zeit der Gipfelpunkt von <rs type="pers" ana="n_82004" ref="#fk__p_46919">Nestroy’s<lb/>
</rs> bisheriger Wirksamkeit zu nennen; doch sein bisheriger<lb/>
Gang läßt uns erwarten, daß er sich, namentlich als dramatischer<lb/>
Dichter noch höher heben wird. Hoffentlich wird Herr <rs type="pers" ana="n_82005" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Nestroy</seg></rs><lb/>
schon bei seinem nächsten Besuche diese Voraussage rechtfertigen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134016">
Den <seg ana="29. September, Nr. 117"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr134018">
<space/>Mit dem glänzendsten Erfolge setzt Herr <rs type="pers" ana="n_82006" ref="#fk__p_55383"><seg type="spc">Scholz</seg></rs> sein kurzes<lb/>
Gastspiel Tag für Tag fort. Bei seinem zweiten Auftreten, Donnerstag<lb/>
 den <date>26.</date>, war das Haus wieder in allen Räumen überfüllt.<lb/>
Uiber des Herrn <rs type="pers" ana="n_82007" ref="#fk__p_55383"><seg type="spc">Scholz</seg></rs> Leistung an diesem Abende, den <rs type="pers">Gluthhammer<lb/>
</rs> in <rs type="pers" ana="n_82008" ref="#fk__p_46919">Nestroy’s</rs> »<rs type="title">Zerrissenen</rs>« berichtet ein anderer Referent.<lb/>
Freitag den <date>27.</date> sahen wir ihn als Hausknecht in <rs type="pers" ana="n_82009" ref="#fk__p_46919">Nestroy’s</rs> Posse<lb/>
»<rs type="title">Einen Jux will er sich machen</rs>«, eine Rolle, welche der Ruf »klassisch<lb/>
« nennt. <seg type="insult">Die selbstzufriedene Dummheit</seg>, <seg type="insult">die zutäppische Dreistigkeit<lb/>
</seg>, <seg type="insult">die zornmüthige Eitelkeit</seg> dieses Charakters sind für die eigenthümliche<lb/>
 Komik des Herrn <rs type="pers" ana="n_82010" ref="#fk__p_55383"><seg type="spc">Scholz</seg></rs> wie gemacht, oder vielmehr<lb/>
wirklich gemacht, da <rs type="pers" ana="n_82011" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> diese Rolle, als er den »<rs type="title">Jux</rs>« schrieb,<lb/>
für Herrn <rs type="pers" ana="n_82012" ref="#fk__p_55383"><seg type="spc">Scholz</seg></rs> bestimmte. Schon beim ersten Auftreten des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_82013" ref="#fk__p_55383"><seg type="spc">Scholz</seg></rs> kamen die Zuschauer über die bloße Maske lange<lb/>
nicht aus dem Gelächter. Die kurze, gedrungene fast halslose Gestalt<lb/>
, die tölpische Haltung, die wie aus Holz geschnitzte, lächerliche<lb/>
Miene, das verdächtige Roth, welches von der Nasenspitze aus kreisförmig<lb/>
 über das Gesicht ausstrahlte, der fast bis auf die Augen<lb/>
herabgehende Haarwuchs, vor allem aber der zuversichtliche dummdreiste<lb/>
 Ausdruck des Gesichtes, bildeten ein komisches Ensemble, das<lb/>
unwiderstehlich zum Lachen reizte. Schon in der Verhandlung mit<lb/>
<rs type="pers">Zangler</rs> über die Bedingungen, unter denen er in Dienst treten<lb/>
will, gaben den starken grotesk-komischen Ton an, der im zweiten<lb/>
Akte in der Gartensalonscene und noch mehr in der Scene des dritten<lb/>
Aktes vor der Schwägerin seines Herrn gesteigert wurde. Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82014" ref="#fk__p_55383"><seg type="spc">Scholz</seg></rs> gefiel auch in dieser für uns neuen Rolle ungemein. Herzliches<lb/>
 Gelächter, rauschender Beifall unterbrachen ihn zahllose Male<lb/>
in der Scene, und nach den Aktschlüssen wurde er zweimal mit<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_82015" ref="#fk__p_40601"><seg type="spc">Dolt</seg></rs>, öfter allein gerufen. Da Herr <rs type="pers" ana="n_82016" ref="#fk__p_55383"><seg type="spc">Scholz</seg></rs> gestern noch<lb/>
einmal, als Bedienter <rs type="pers">Augustin</rs> in der Posse »<rs type="title">die Entführung vom<lb/>
Maskenballe</rs>« auftrat, so sehe ich mich genöthigt, den Schlußbericht,<lb/>
in welchem ich meiner Gewohnheit nach die Gesammtthätigkeit des<lb/>
trefflichen Komikers bespreche, auf das nächste <rs type="magazineRef" ana="werk_26046">Blatt</rs> zu verschieben.<lb/>
Die Aufführung des <rs type="title">Juxes</rs> war eine ganz gelungene. Am ehrenvollsten<lb/>
 war der Erfolg für Herrn <rs type="pers" ana="n_82017" ref="#fk__p_40601"><seg type="spc">Dolt</seg></rs>, welcher als <rs type="pers">Weinberl</rs><lb/>
empfangen, durch das ganze Stück mit lebhafterem Beifall als jemals<lb/>
 aufgenommen, und selbst neben und mit Herrn <rs type="pers" ana="n_82018" ref="#fk__p_55383"><seg type="spc">Scholz</seg></rs> wiederholt<lb/>
 gerufen wurde. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr134019">
<space/>Am <date>26. September</date> wurde <rs type="pers" ana="n_82019" ref="#fk__p_46919">Nestroy’s</rs> »<rs type="title">Zerrissener</rs>« gegeben,<lb/>
worin Herr <rs type="pers" ana="n_82020" ref="#fk__p_55383"><seg type="spc">Scholz</seg></rs> den <rs type="pers">Schlosser Gluthammer</rs> als zweite und<lb/>
wie der Zettel besagte, vorletzte Gastrolle spielte. Die Leistung<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_82021" ref="#fk__p_55383"><seg type="spc">Scholz</seg></rs> war eine durchaus compacte, in allen<lb/>
Momenten vortreffliche. Die Erzählung des Verlustes seiner<lb/>
<rs type="pers">Mathilde</rs> (<abbr>Mad.</abbr> <rs type="pers" ana="n_82022" key="#fk__p_51961"><seg type="spc">Raab</seg></rs>), dann seine Wuth, als er sie treulos findet,<lb/>
im ersten Akte, seine Furcht vor der Verfolgung der Justiz im<lb/>
zweiten und vor dem vermeintlichen Geiste des <rs type="pers">Herrn von Lips</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr134019">
im dritten Akte, war gleich drastisch. Die Ruhe und Unbeweglichkeit<lb/>
, in welcher Herr <rs type="pers" ana="n_82023" ref="#fk__p_55383"><seg type="spc">Scholz</seg></rs> einen der wirksamsten Hebel<lb/>
seiner Komik findet, ist durchaus unnachahmlich und zugleich<lb/>
unsäglich ergötzlich, vor Allem da, wo ein rascher Absprung in wilde<lb/>
Leidenschaft den Gegensatz hervorhebt. <OMED>— —</OMED> Das Publikum<lb/>
war sehr zahlreich versammelt und unterhielt sich trefflich. Die<lb/>
Hervorrufungen verstehen sich von selbst, sollten aber nicht im<lb/>
Laufe des Aktes, sondern erst nach dessen Beendigung stattfinden<lb/>
; denn die hieraus entstehende Störung schadet unläugbar<lb/>
dem Gange der Scene, mithin auch dem des Stückes.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46563">
               <persName>Seyfried, Joseph A. Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1780-3-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1849-6-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Matzleinsdorf</note>
               <note type="comment">Caroline Edle von Seyfried, Enkelin Andreas Hofers, 17.1.1903, 82 Jahre alt in Wien gestorben</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59040">
               <persName>Knaur, Th. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48822">
               <persName>Liegler, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1882-06-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-10-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38999</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39919">
               <persName>Chauer, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1805-04-27</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-02-01</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40601">
               <persName>Dolt, Karl </persName>
               <birth>
                  <date>1808-3-22</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-3-12</date>
                  <place>Smichow/Prag</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43112">
               <persName>Xavier, d. i. Xavier Boniface Saintine</persName>
               <birth>
                  <date>1798-7-10</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1865-1-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NB Katalog: L'Orso ed il Bassa, Einakter von Eugene Scribe und Zaverio, Mailand 1829</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51667">
               <persName>Preisinger, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1792-1-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1865-6-2</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49353">
               <persName>Winder, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1889-2-7</date>
                  <place>Schaffa, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-16</date>
                  <place>Baldock, Hertfordshire</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 339/24f. (12.12.1911, Teplitzer Ztg.) irrtümlich Louis Weinert</note>
               <note type="comment">Redakteur der "Bohemia"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10559</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59721">
               <persName>Wimmer, Johanna</persName>
               <birth>
                  <date>1774?</date>
                  <place>Engers/Grafschaft Wied</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1849-3-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">Nestroy-Gastspiel in Prag 1843</note>
               <note type="comment">später die Gattin der Schauspieldirektoren Joh. Carl Liebich und Joh. Aug. Stöger in Prag</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47369">
               <persName>Kaiser, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1814-04-03</date>
                  <place>Biberach/Württ.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1874-11-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Volksdramatiker</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8081</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39131">
               <persName>Gutt, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1812-02-11</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1849-03-25</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56793">
               <persName>Walter</persName>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Prag 1844 mit Nestroy, Carl-Theater 18.1.1863 (derselbe?)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49172">
               <persName>Angely, Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1787-01-31</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-11-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Dramatiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47962">
               <persName>Kolář, Jan (Jiři)</persName>
               <birth>
                  <date>1812/1813-02-09</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-01-31</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50994">
               <persName>Rommel, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1880-06-12</date>
                  <place>Mährisch-Schönberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-09-06</date>
                  <place>Salzerbad/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57203">
               <persName>Anna, Hl.</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37834">
               <persName>Müller, Adolf sen.</persName>
               <birth>
                  <date>1807-10-7</date>
                  <place>Tolna/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1886-7-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Kapellmeister</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg erteilt ihm die Lebensdaten von Adolph Müller jun.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38427">
               <persName>Aristophanes</persName>
               <birth>
                  <date>445? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>385? BC</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13473</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39477">
               <persName>Brava, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1811</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-01-22</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48964">
               <persName>Liebold, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1817-5-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-4-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Nestroyzeit</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57141">
               <persName>Feistmantel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1786-08-21</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1857-10-27</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38652">
               <persName>Allram, Babette</persName>
               <birth>
                  <date>1749</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-08-07</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38945">
               <persName>Bäuerle, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1786-04-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-09-20</date>
                  <place>Basel</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64777</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50383">
               <persName>Necker, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1857-10-14</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-02-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28523</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53140">
               <persName>Scribe, Eugène</persName>
               <birth>
                  <date>1791-12-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1861-2-20</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12756</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55383">
               <persName>Scholz, Wenzel</persName>
               <birth>
                  <date>1787-03-28</date>
                  <place>Brixen/Südtir.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1857-10-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52871">
               <persName>Schenk, Johann Baptist</persName>
               <birth>
                  <date>1753-11-30</date>
                  <place>Wiener Neustadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-12-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Singspiel "Der Dorfbarbier", Nestroyzeit</note>
               <note type="comment">auch Schenk; beigesetzt Friedhof St. Marx</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49180">
               <persName>Grois, Alois (Louis)</persName>
               <birth>
                  <date>1809</date>
                  <place>Szarvar/Ung.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1874-04-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>