<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04669.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04668.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04670.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Sklave. Von Otto Soyka, in: Fackel Heft 10, Nr. 253, 1908, S. 13-17</title>
            <title type="iso-date">1908-05-9</title>
            <title type="id">tid_04669</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">253</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-253_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/253,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Sklave. Von Otto Soyka</head>
            <p ana="pr54006">
<space/>Der <rs type="pers">Doktor Hans Ferdinand Werentin</rs> kaufte sich einen<lb/>
Sklaven. Er erstand ihn während seines Aufenthaltes in Cheir und<lb/>
bezahlte ihn mit 200 Tomans. Er hätte sich auch das Zehnfache<lb/>
für diese Laune leisten können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54007">
<space/>Eine eigentümliche Laune war es immerhin. Die <rs type="pers">Werentins</rs><lb/>
von der <rs type="pers">Berghof’schen Linie</rs> hatten alle ihren Sparren. <rs type="pers">Franz Xaver</rs><lb/>
hatte es mit der Kunst, und der <rs type="pers">Doktor Hans Ferdinand</rs> brachte<lb/>
von seiner Orientreise einen eingeborenen Diener mit. Der Händler<lb/>
bot ihm eine junge Dame für 150 Tomans an, er nannte sie<lb/>
schlicht »die Abendsonne von Schiras«. Sie war groß und schlank<lb/>
und hatte schöne Augen. Der Doktor fürchtete, in seiner Heimat<lb/>
zuviel Aufsehen mit ihr zu erregen. Auch war er sich über den<lb/>
Verkehrston mit der jungen Dame nicht im Klaren. Aber <rs type="pers">Assad</rs>,<lb/>
»die Blume von Sneira«, war ein schlanker Knabe von fünfzehn<lb/>
Jahren. Sein Gesicht war weiß, seine Glieder zart, die Züge regelmäßig<lb/>
 und intelligent. Der Doktor kaufte ihn. Der Doktor hatte<lb/>
den Ruf eines Originals, und er gehörte zu den Leuten, die etwas<lb/>
für ihren Ruf tun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54008">
<space/>In der Heimat gab es keine Schwierigkeiten. Die Behörde<lb/>
erfuhr, was sie wissen wollte: die Rückkehr des Doktors und die<lb/>
Anwesenheit des persischen Dieners. Militärpflichtig war der nicht,<lb/>
also interessierte er sie weiter in keinerlei Weise.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54009">
<space/>Der Doktor war ein aufgeklärter Mann. Er kannte den<lb/>
Katechismus dieser Leute in einwandfreier Weise auswendig. Es<lb/>
</p>
            <p ana="pr54009">
steht geschrieben: »Die Unterschiede innerhalb der Menschenrasse<lb/>
sind geringfügig. Es sind nur Bildungsunterschiede oder Kapitalsunterschiede<lb/>
.« Da ist ferner ein Absatz Menschenrechte und ein<lb/>
Kapitel Humanität. Das war ihm alles geläufig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54010">
<space/>Und doch gab es noch Seltsamkeiten für ihn. Ja,<lb/>
seltsam war er, der Gehorsam des Dieners <rs type="pers">Assad</rs>. Nie fragte<lb/>
er, nie zögerte er. Er war nur Werkzeug, war ohne eigene Persönlichkeit<lb/>
, war eine Verstärkung der Kräfte seines Gebieters und<lb/>
nichts anderes. Der Körper des Doktors war um eine Menschenkraft<lb/>
 stärker, sein Gehirn um eine Willenskraft reicher geworden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54011">
<space/>Dieser fremdartige Gehorsam eines Menschen, eines Wesens<lb/>
seiner eigenen Art, erregte ihn. Er befahl um des Befehlens willen,<lb/>
ohne einen anderen Zweck zu haben, als diesen Gehorsam auszulösen<lb/>
, den er nicht zu begreifen wagte und immer vor sich sah.<lb/>
Er erdachte Aufträge, deren Reiz für ihn in ihrer Sinnlosigkeit<lb/>
lag und in der Machtprobe, die sie ihm gaben. Er befahl, um<lb/>
nach der Vollführung zu widerrufen und das Gegenteil zu befehlen<lb/>
. Und das erfüllte seine Tage, nahm völlig Besitz von seinem<lb/>
Denken und Wollen. Ein Ankämpfen gab es nicht. Der Katechismus<lb/>
 des aufgeklärten Menschen enthielt keine Bannformel gegen<lb/>
diese Versuchung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54012">
<space/>Betrat er die Räume, in denen <rs type="pers">Assad</rs> schaltete, so geriet er<lb/>
unweigerlich in den Bann dieses bedingungslosen Gehorsams. Es<lb/>
war ein Rausch, der sich seiner bemächtigte, ein lustvolles Machtgefühl<lb/>
, das ihn gefangennahm. Es forderte Betätigung, neue Beweise<lb/>
 seiner unbeschränkten Herrschaft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54013">
<space/>Sein Wille war den Widerstand einer Umgebung von Kulturmenschen<lb/>
 gewohnt. In dieser Umgebung war er ein Wille von<lb/>
normaler Kraft und Richtung. Jetzt bewegte er sich in maßlosen<lb/>
Gesten, weil der gewohnte Widerstand fehlte; wie ein Körper, der<lb/>
plötzlich in eine Atmosphäre ohne Schwerkraft geraten ist. Er<lb/>
suchte die Grenzen seiner Kraft, die notwendige Hemmung und<lb/>
er exzedierte im Suchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54014">
<space/>Endlich schlug er zu. Es geschah fast instinktiv, gehetzt,<lb/>
den Widerstand eines Körpers ersehnend, wo alle Gesetze seelischer<lb/>
Notwendigkeiten ihm versagten. Für seinen Gehorsam züchtigte er<lb/>
den Knaben. Der schlanke Körper wand sich in Schmerz unter<lb/>
seinen Schlägen, unter Klagen und Bitten. Aber jede Bewegung<lb/>
</p>
            <p ana="pr54014">
erpreßte die Qual, keine Zuckung bedeutete ein Auflehnen des<lb/>
Gepeinigten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54015">
<space/>Und der gebildete und selbstbewußte Mensch seines Jahrzehntes<lb/>
, der er war, der <rs type="pers">Doktor Hans Ferdinand Werentin</rs>, erbebte<lb/>
vor dem gemarterten Knaben und vor der eigenen, unheimlichen<lb/>
Macht. Zitternd, nach Atem ringend beugte er sich über ihn,<lb/>
fühlte die Zeichen seiner Schläge und suchte nach dem unerbittlichen<lb/>
 Gehorsam in den schönen Augen des andern. Er fand<lb/>
ihn wieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54016">
<space/>An jenem Abend wußte der <rs type="pers">Doktor Werentin</rs>, daß er einen<lb/>
Sklaven besaß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54017">
<space/>Die Frau Rechnungsrat <rs type="pers">Werentin</rs> (<rs type="pers">Talhof’sche Linie</rs>) sagte<lb/>
zur Baurätin <rs type="pers">Berentin</rs>, ihrer erbittersten Feindin, ihrem ständigen<lb/>
Verkehr:<lb/>
</p>
            <p ana="pr54018">
<space/>»Mein Neffe ist das Ideal eines ernsten, zielbewußten jungen<lb/>
Mannes. Seine Sitten trifft keiner von den Vorwürfen, die man<lb/>
gegen unsere Jugend erhebt. Keine Liaisons, keine Beziehungen<lb/>
zur Halbwelt; bei seinem Einkommen ist das doppelt anerkennenswert<lb/>
. Er versteht noch hauszuhalten. Sein Diener ersetzt ihm Wirtschafterin<lb/>
 und Stubenmädchen. Da zeigt sich der Mann von Grundsätzen<lb/>
 und Erziehung. Gute Vorbilder, die hatte er in seiner<lb/>
Familie; das ist die Hauptsache. Seine Lebensführung entspricht<lb/>
allen sittlichen Forderungen, die unsere Gesellschaft stellen kann.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr54019">
<space/>Die Frau Baurat hatte einen Sohn, auf den das gespendete<lb/>
Lob gar nicht paßte. Sie nahm sich vor, der Sache auf den Grund<lb/>
zu kommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54020">
<space/>Sie fragte viel, sie fragte jedermann. Sie verfolgte jede<lb/>
weibliche Spur in der Nähe der doktorlichen Lebensführung. Sie<lb/>
tat das Mögliche. — Aber der Doktor entsprach wirklich allen<lb/>
sittlichen Forderungen, die von der guten Gesellschaft gestellt<lb/>
wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54021">
<space/>Sie ist an einem Leberleiden gestorben. Ihre letzten Worte<lb/>
richtete sie an ihren Sohn und die enthielten einen Hinweis auf<lb/>
das ideale Vorbild.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54022">
<space/>Seit Wochen lag der Doktor zu Bette. Er war kraftlos und<lb/>
abgezehrt. In dem stummen Kampfe mit dem Diener war er der<lb/>
Schwächere geblieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54023">
<space/>Nur Herrenrechte hatte er erkaufen können, aber es fehlte<lb/>
die alte Herrenkraft, sie zu brauchen. Er litt an seinem Herrentum,<lb/>
während dem anderen die Sklaverei Lebensluft war. Die Wundmale<lb/>
seines Körpers heilten schnell und die Demütigungen ließen keine<lb/>
Narbe in seiner Seele zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54024">
<space/>Nach jeder dieser wahnwitzigen Schauübungen der Herrenmacht<lb/>
 hielt sich der Doktor nur mit Mühe aufrecht. Er war erschöpft<lb/>
, wie nach einem Paroxismus der Leidenschaft und brauchte<lb/>
Tage, um sich zu erholen. Der andere war nach Stunden wieder<lb/>
wie stets; sein Blick wurde nicht trübe, sein Körper fiel nicht ab.<lb/>
Gleich blieb sich sein Eifer und sein erbarmungsloser Gehorsam<lb/>
gegen den kranken Gebieter. Entsprang er vielleicht dem Glauben<lb/>
an die absolute Macht seines Herrn, der Furcht, der könnte ihn<lb/>
nach Belieben von seinem Bette aus niederschießen? Wäre es<lb/>
nicht in der Heimat gewesen und unter ihren Gesetzen, der<lb/>
Doktor hätte es getan. Aus dem Triebe der Selbsterhaltung heraus<lb/>
hätte er es wohl tun müssen, aus dem Gefühle, daß ihm<lb/>
Körper und Geist zugrunde gingen an diesem Feind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54025">
<space/>Er haßte den Sklaven jetzt nur mehr mit dem dumpfen<lb/>
Haß des Besiegten. Je kraftloser er wurde, desto maßloser peinigte<lb/>
ihn die verzehrende Lust, seine Macht zu üben, desto aufreibender<lb/>
wurden die Orgien, die er diese Macht feiern ließ, desto teurer<lb/>
mußte er sie bezahlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54026">
<space/>Der Doktor konnte das Bett nicht mehr verlassen. Überanstrengung<lb/>
 hatte der Arzt gefunden, körperlichen und geistigen<lb/>
Verfall. Das Leiden jener, die an der Maßlosigkeit und Unbeherrschtheit<lb/>
 ihrer Leidenschaften sterben. Die Rechnungsrätin hat<lb/>
das nie begriffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54027">
<space/>Die Augen des Kranken ruhten in Haß auf der elastischen<lb/>
Gestalt des Sklaven. Der wich nicht von seiner Seite, stets bereit,<lb/>
aus Blicken und Lippenbewegungen die Wünsche des Gebieters<lb/>
zu erraten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54028">
<space/>Der Doktor starb an seinem Sklaven.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54029">
<rs type="pers" ana="n_42249" ref="#fk__p_50998"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Soyka</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>