<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06200.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06199.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06201.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Andere Selbstanzeigen), in: Fackel Heft 15, Nr. 372, 1913, S. 36-41</title>
            <title type="iso-date">1913-04-01</title>
            <title type="id">tid_06200</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">372</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-372_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/372,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Andere Selbstanzeigen)</head>
            <p ana="pr83583">
<space/>Wenn ich indes der Meinung war, daß mir meine<lb/>
Spekulation auf Italien glücken werde, so wurde ich bald eines<lb/>
besseren belehrt. In Bologna, in der Zeitung <seg ana="‚Il Resto del&#10;Carlino‘ (18. März)"/> ist ein Artikel erschienen, der in balkendicken<lb/>
Lettern den Titel »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5122" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></rs>« führt und <choice><sic>Mißständnisse</sic><corr>Mißverständnisse</corr></choice>, die über mich<lb/>
von Florenz aus verbreitet werden, gründlich beseitigen dürfte.<lb/>
Es ist eine packende Schilderung der Beliebtheit, deren sich die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_19394">Fackel</rs> in Wien erfreut und die selbst ich mir nie so unerträglich<lb/>
vorgestellt habe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr83585">
<space/><foreign xml:lang="it">Questa poi è impossibile ignorarla: c’ è in ogni buco di tabaccaio,<lb/>
spunta da tutte le tasche della gente allegra e aiuta la digestione<lb/>
di tutti gli impiegati degli infiniti ministeri della capitale. Diciamo che<lb/>
nessuno scrittore di Vienna gode la popolarità dell’ uomo dalla fiaccola,<lb/>
ma è dir poco. <rs type="pers" ana="n_58265" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> è come il mezzo sigaro: qualche cosa tra<lb/>
l’inutile e il piacevole. <seg type="insult">Un’ abitudine, un per finire e un passatempo.</seg><lb/>
A lungo andare può riuscire insopportabile, ma sa frantumarsi. Si<lb/>
divide da sè stesso in centellini. La sua <rs type="selfRef" ana="werk_40942">rivista</rs> è sgranellata, <seg type="insult">una<lb/>
rivistina bijou</seg> dove non c’ è mai pericolo di perdere il filo e si può<lb/>
sempre lasciare a domani il paragrafetto che viene. Il male più grande<lb/>
che gli possa capitare è di essere preso sul serio: ma gli è accaduto<lb/>
rare volte e se ne è sempre brillantemente vendicato <seg type="symbol" subtype="4dots"/></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr83587">
<space/>Das heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr83589">
<space/>Die jedoch kann man unmöglich ignorieren; man findet sie in<lb/>
jedem Trafikenwinkel, sie schaut aus der Tasche der fröhlichen Leute<lb/>
</p>
            <p ana="pr83589">
und fördert die Verdauung aller Beamten in den unzähligen<lb/>
Ministerien der Hauptstadt. Man könnte schlechtweg sagen, daß kein<lb/>
Schriftsteller in Wien die Popularität des Mannes mit der <rs type="self" ana="werk_19395">Fackel</rs> genießt,<lb/>
aber damit wäre noch zu wenig gesagt. <rs type="pers" ana="n_58266" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist wie die kleine Zigarre:<lb/>
halb überflüssig, halb angenehm. <seg type="insult">Eine Gewohnheit, ein <foreign xml:lang="fr">bon-mot</foreign>, eine<lb/>
Zerstreuung.</seg> Auf die Dauer kann er unerträglich werden, aber er versteht<lb/>
 es, sich selbst zu vernichten. Er teilt sich selbst in Atome.<lb/>
Seine <rs type="selfRef" ana="werk_19396">Zeitschrift</rs> ist zersplittert, <seg type="insult">eine <rs type="selfRef" ana="werk_19397"><foreign xml:lang="">bijou-Zeitschrift</foreign></rs></seg>, bei der man nie<lb/>
Gefahr läuft, den Faden zu verlieren, und sich immer den nächsten<lb/>
Absatz auf den nächsten Tag verschieben kann. Das Ärgste, was ihm<lb/>
passieren könnte, wäre, ernst genommen zu werden: aber das ist ihm<lb/>
selten geschehen und er hat sich immer glänzend gerächt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr83591">
<space/>Das wäre nun allerdings entsetzlich. Es scheint eine Verwechslung<lb/>
mit dem ‚<rs type="" ana="werk_19398">Kleinen Witzblatt</rs>‘ vorzuliegen. Aber zum Glück bringt<lb/>
die Schilderung auch Tatsächliches. Es wird nämlich festgestellt,<lb/>
daß ich der <rs type="paper" ana="werk_19399">Neuen Freien Presse</rs> die Explosion von Schönbrunn<lb/>
telephoniert habe, und da es schon <seg type="insult">die dümmsten Leute in<lb/>
Österreich, nämlich die deutschnationalen Schriftleiter</seg> gesagt<lb/>
haben, so wird man es endlich glauben, wenn ein <rs type="perRef" ana="werk_19400">italienisches<lb/>
Blatt</rs> es bestätigt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr83593"><foreign xml:lang="it">
<space/>Il <seg type="insult">giuochetto</seg> che sembrerebbe d’un ragazzo, fa il giro dei caffè<lb/>
e dei ritrovi e non c’ è un’anima che dubiti sul suo autore. Il quale<lb/>
è un uomo fatto, molto fatto, scrittore e conferenziere, perfino celebre:<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58267" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><seg type="symbol" subtype="4dots"/></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr83594">
<space/><foreign xml:lang="it"><seg type="symbol" subtype="4dots"/> La sua ultima <seg type="insult">birichinata</seg> alla</foreign> <rs type="paper" ana="werk_19401">Presse</rs> <foreign xml:lang="it">à messo a rumore il<lb/>
mondo dei pubblicisti viennesi.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr83596">
<space/>Das heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr83598">
<space/>Der <seg type="insult">Streich</seg>, der von einem Buben herrühren könnte, macht die<lb/>
Runde durch alle Kaffeehäuser und öffentlichen Lokale und keine Seele<lb/>
ist über den Autor im Zweifel. Der ein reifer, sehr reifer Mann ist,<lb/>
Schriftsteller und Vortragskünstler, sogar berühmt: <rs type="pers" ana="n_58268" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr83599">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Sein letzter <seg type="insult">Bubenstreich</seg> gegen die ‚<rs type="paper" ana="werk_19402">Presse</rs>‘ hat die Wiener<lb/>
publizistische Welt aufgewirbelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr83601">
<space/>Sonst sind die Ansichten des Verfassers über mich geteilt.<lb/>
Ich bin <seg type="insult">ein angenehmer Plauderer, gemütlich</seg>, aber <seg type="insult">ein Feind der<lb/>
Philosophie und total gesinnungslos</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr83603">
<space/><foreign xml:lang="it">Invece <rs type="pers" ana="n_58269" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> è <seg type="insult">un artista dell’ozio</seg>, <seg type="insult">una pasta d’uomo gioviale</seg><lb/>
per cui la <seg type="spc">filosofia è più detestabile d’un catarro intestinale</seg>,<lb/>
<seg type="insult">un uomo, se Dio vuole, senza principi e senza fede</seg>. La sua posizione<lb/>
di privilegio, a Vienna, è data dalla sua <seg type="insult">chiacchiera piacevole</seg>, che non<lb/>
esaurisce mai un argomento pel gusto di chiacchierare ancora. E i Viennesi<lb/>
sono gente che si diverte volentieri <seg type="symbol" subtype="4dots"/> lasciano che <rs type="pers" ana="n_58270" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> chiaccheri<lb/>
e lavorano per conto proprio: <seg type="spc">uno solo degli </seg><SPAN cont="ex-amici"><seg type="spc">ex</seg>-<seg type="spc">amici</seg></SPAN><seg type="spc"> di</seg></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr83603">
<foreign xml:lang="it"><rs type="pers" ana="n_58271" ref="#fk__p_51009"><seg type="spc">Weininger</seg></rs> vale <seg type="insult">dieci <rs type="pers" ana="n_58272" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> uniti insieme</seg>. C’ è una generazione di<lb/>
giovani contro i quali <seg type="insult">la mordacità spiritosa di <rs type="pers" ana="n_58273" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> non attacca.<lb/>
E l’Austria giovane è li, non nei gaglioffi della <rs type="paper" ana="werk_19403">Freje Presse</rs> o <seg type="insult">nelle<lb/>
laureate parrucche delle varie Rundschau</seg>.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr83605">
<space/>Das heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr83607">
<space/><rs type="pers" ana="n_58274" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> aber ist <seg type="insult">ein Künstler der Muße</seg>, <seg type="insult">ein gemütlicher, fescher<lb/>
Mensch</seg>, dem die Philosophie verabscheuungswürdiger erscheint als ein<lb/>
Darmkatarrh, <seg type="insult">ein Mann — Gott sei’s geklagt — ohne Prinzipien und<lb/>
ohne Glauben</seg>. Seine privilegierte Stellung in Wien verdankt er seinem<lb/>
<seg type="insult">angenehmen Plauderton</seg>, der niemals ein Argument erschöpft, aus dem<lb/>
Bedürfnis, noch weiter zu plaudern. Und die Wiener sind Leute, die<lb/>
sich gern unterhalten <seg type="symbol" subtype="4dots"/> sie lassen <rs type="pers" ana="n_58275" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> reden und arbeiten auf<lb/>
eigene Faust: ein einziger der ex-Freunde <rs type="pers" ana="n_58276" ref="#fk__p_51009">Weiningers</rs> wiegt <seg type="insult">ganze zehn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58277" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> auf. Es gibt eine junge Generation, gegen welche <seg type="insult">der bissige<lb/>
Geist von <rs type="pers" ana="n_58278" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> nicht aufkommt. Und hier muß man Österreichs Jugend<lb/>
suchen, nicht in den Schnitzern der ‚<rs type="paper" ana="werk_19404">Freien Presse</rs>‘ oder in <seg type="insult">den<lb/>
akademischen Perücken der verschiedenen Rundschauen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr83609">
<space/>Was ist das? Wie gern möchte ich <seg type="insult"><foreign xml:lang="it">uno solo degli ex-amici<lb/>
di</foreign> <rs type="pers" ana="n_58279" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs></seg> kennen lernen. Sollte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_58280" ref="#fk__p_50882">Ewald</rs></seg>, der allerdings<lb/>
schon zu Lebzeiten <rs type="pers" ana="n_58281" ref="#fk__p_51009">Weiningers</rs> sein <seg type="insult"><foreign xml:lang="it">ex-amico</foreign></seg> war, in Bologna<lb/>
Verbindungen haben? <seg type="insult"><seg type="spc">Die</seg> Philosophie</seg> schmeckt mir ja wirklich<lb/>
schlechter als ein Darmkatarrh. Sollte sie sich in Italien über mich<lb/>
beklagt haben? Es käme vielleicht noch <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_58282" ref="#fk__p_49382">Lucka</rs></seg> in Betracht.<lb/>
Aber daß der zehnmal wertvoller sei als ich, ist ein wenig<lb/>
übertrieben. Der Verfasser gibt ja selbst zu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr83611">
<foreign xml:lang="it"><space/>Ma che importa? La</foreign> <rs type="self" ana="werk_19405">Fackel</rs> <foreign xml:lang="it">è l’unica rivista di Vienna che si<lb/>
possa consigliare a un forestiero, perchè sprizza da ogni pagina<lb/>
intelligenza viva.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr83613">
<space/>Das heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr83615">
<space/>Was tut das? Die <rs type="self" ana="werk_19406">Fackel</rs> ist die einzige Zeitschrift in Wien,<lb/>
die man einem Fremden empfehlen kann, da sie aus jeder Seite von<lb/>
lebendiger Intelligenz sprüht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr83617">
<space/>Ich diene also immerhin dem Fremdenverkehr. Aber die<lb/>
peinlichste Enthüllung kommt zum Schluß. In Bologna scheint<lb/>
man viel von <rs type="pers" ana="n_58283" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> zu wissen. Und da sehe ich denn gut<lb/>
aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr83619">
<space/><foreign xml:lang="it">L’interesse morale verso le cose che cadono sotto il suo scalpello<lb/>
critico è superficiale e fosforescente. Sul <seg type="insult">mondo degli asini e dei babbei</seg><lb/>
à la prevalenza del suo ingegno aguzzo: ma preoccupazione interiore<lb/>
non c’ è. Gran parte di <seg type="insult">quel po’ di serio</seg> che è in fondo ai suoi aforismi,<lb/>
<seg type="spc">perfino molti dei suoi <seg type="insult">calembours</seg> sono rubati a <rs type="pers" ana="n_58284" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs></seg><lb/>
(chi è <seg type="insult">di questi viennesi intelligenti</seg> che non debba sè stesso a <rs type="pers" ana="n_58285" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs>?).<lb/>
Ma <rs type="pers" ana="n_58286" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> non ne à mai voluto sapere.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr83621">
<space/>Das heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr83623">
<space/>Das ethische Interesse für die Stoffe, welche unter seinen<lb/>
kritischen Griffel kommen, ist oberflächlich und phosphoreszierend. In<lb/>
der <seg type="insult">Welt der Esel und Trottel</seg> behält er die Oberhand durch seinen<lb/>
spitzigen Geist: aber eine innerliche Inanspruchnahme ist nicht vorhanden.<lb/>
Ein großer Teil <seg type="insult">des geringen <FERR href="FK-15-374_n0028.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30119114" id="fk_04_ferr_30119114" emID="fk_04_em_30119117"><ERR fcorr="ernsten">ersten</ERR></FERR> Fonds</seg>, der seinen Aphorismen<lb/>
zugrunde liegt, sogar viele seiner <seg type="insult">Kalauer</seg> sind <rs type="pers" ana="n_58287" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> geraubt (wer<lb/>
von <seg type="insult">diesen intelligenten Wienern</seg> verdankt nicht sich selbst dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58288" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs>?). Aber <rs type="pers" ana="n_58289" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> hat nie davon Notiz genommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr83625">
<space/>Das ist stark, bitte. Es ist ein Glück, daß wenigstens die <seg type="insult">Kalauer</seg>,<lb/>
die in den Jahrgängen der <rs type="self" ana="werk_19407">Fackel</rs> vor dem Auftreten <rs type="pers" ana="n_58290" ref="#fk__p_51009">Weiningers</rs><lb/>
vorkamen, als Eigenbau anerkannt bleiben. Wie ich sofort nach dem<lb/>
Erscheinen des Buches »<rs type="title">Geschlecht und Charakter</rs>« zu arbeiten begann<lb/>
, stellt sich nunmehr heraus. Ich nahm zunächst die Aphorismen<lb/>
vor. Freilich gibt es in jenem Buch keine Aphorismen. Aber nur<lb/>
die Blindheit meiner deutschen Feinde konnte bisher übersehen, daß<lb/>
ich einfach die Kapitel <rs type="pers" ana="n_58291" ref="#fk__p_51009">Weiningers</rs> zerstückelt habe. Wie wäre es<lb/>
sonst möglich, daß sie sich entgehen ließen, was jetzt ein Italiener<lb/>
mit Händen greift? Man lese einmal »<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>«<lb/>
oder <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Pro domo et mundo</rs>«</foreign> ohne Absätze herunter und man wird<lb/>
direkt paff sein. Mit dem Buch »<rs type="title">Über die letzten Dinge</rs>« hat mir<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58292" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> schon besser vorgearbeitet: es enthält Aphorismen. Was<lb/>
nun <seg type="insult"><foreign xml:lang="it">molti</foreign> meiner <foreign xml:lang="fr">calembours</foreign></seg> anlangt, die ich ihm geraubt<lb/>
habe, so ist dies nach dem Gesagten ohneweiters einleuchtend,<lb/>
wenngleich der Umstand, daß die Werke <rs type="pers" ana="n_58293" ref="#fk__p_51009">Weiningers</rs> keine<lb/>
<foreign xml:lang="fr"><seg type="insult">calembours</seg></foreign> enthalten, die Untersuchung schwieriger macht als die<lb/>
Feststellung. Aber da man in Bologna <rs type="pers" ana="n_58294" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> genau kennt, so<lb/>
ist anzunehmen, daß man dort auch die in Österreich und Deutschland<lb/>
 noch nicht bekannten Werke <rs type="pers" ana="n_58295" ref="#fk__p_51009">Weiningers</rs> kennen dürfte, in<lb/>
denen es bekanntlich von <seg type="insult">Kalauern</seg> wimmelt. Ein Vergleich mit<lb/>
den meinigen wird die Beschuldigung ohneweiters erhärten. Die<lb/>
Möglichkeit, daß sie in Bologna <rs type="pers" ana="n_58296" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> mit <rs type="pers" ana="n_58297" ref="#fk__p_47236">Julius Bauer</rs> verwechseln<lb/>
, von dem ich bekanntlich auch sehr viele <seg type="insult">Kalauer</seg> entlehnt<lb/>
habe, lasse ich nicht zu. Manchmal hatte ich bei der Lektüre des<lb/>
Artikels den Eindruck, daß man mich in Bologna mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_58298" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs></seg><lb/>
verwechsle. Aber erstens hat doch dieser nicht die Schönbrunner<lb/>
Explosion telephoniert und zweitens müßte man dann in Bologna<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58299" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> mit <rs type="pers" ana="n_58300" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> verwechseln. Wer mag den Mann nur<lb/>
informiert haben? Ich war vor »<rs type="title">Geschlecht und Charakter</rs>«<lb/>
noch populärer als heute und habe schon Witze gemacht, ehe es<lb/>
</p>
            <p ana="pr83625">
<seg type="insult"><foreign xml:lang="it">ex-amici</foreign> <rs type="pers" ana="n_58301" ref="#fk__p_51009">Weiningers</rs></seg> gab. Am Ende verwechselt man meine<lb/>
»<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>« mit »Gründe und Abgründe« von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58302" ref="#fk__p_50882">Ewald</rs>? Es wäre aber doch verfehlt, aus den Beziehungen, die <seg type="insult">die<lb/>
Aphorismen dieses Philosophen</seg> zu meinem und <rs type="pers" ana="n_58303" ref="#fk__p_51009">Weiningers</rs> Buch<lb/>
unterhalten, auf das Verhältnis der beiden Bücher untereinander<lb/>
einen Schluß zu ziehen. Zwischen mir und <rs type="pers" ana="n_58304" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> sind<lb/>
geradezu Gründe und Abgründe, und die einzige Ähnlichkeit,<lb/>
die zwischen uns besteht, ist höchstens <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_58305" ref="#fk__p_50882">Ewald</rs></seg>. Damit<lb/>
dürfte er wohl kaum nach Italien renommieren gehen; eher<lb/>
könnte er noch behaupten, daß ich ihn, als daß ich <rs type="pers" ana="n_58306" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs><lb/>
beraubt habe. Ich glaube nicht, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_58307" ref="#fk__p_50882">Ewald</rs></seg> dies oder das gesagt<lb/>
hat. Aber ich diagnostiziere, daß der italienische Korrespondent ein<lb/>
Hörer <seg type="insult">dieses Philosophen</seg> ist und schlecht gehört hat. Eines ist sicher.<lb/>
Der Mann nennt mich <foreign xml:lang="it">»è <seg type="insult">la più pettegola, simpatica, spiritosa,<lb/>
seccante intelligenza di Vienna</seg>«</foreign>. Daß sie <foreign xml:lang="it">seccante</foreign> und <foreign xml:lang="it">pettegola</foreign><lb/>
sei, wird er aufrechthalten. Sekant ist man immer, wenn man sich<lb/>
dagegen wehrt, daß einen die <seg type="insult">Flöhe</seg> beißen, und kleinlich ist man,<lb/>
wenn man sich mit den Leuten abgibt, die es behaupten;<lb/>
tratschsüchtig, wenn man sich in Wien dafür interessiert, daß in<lb/>
Bologna gelogen wird. Ist es denn nicht interessant? Einmal<lb/>
waren Österreicher in Bologna, und noch heute wird dort gelogen.<lb/>
Und es ist wichtig; denn die <seg type="insult">journalistische Technik</seg> kennt<lb/>
keine Landesgrenze und die Wehrlosigkeit der Kultur wird immer<lb/>
größer. Ich muß über <seg type="insult">Leute</seg> tratschen, die so viel Verachtung<lb/>
für ihr <seg type="insult">anonymes Handwerk</seg> haben, daß sie <seg type="insult">Tratsch und<lb/>
Verleumdung</seg> bei einem Publikum absetzen können, zu dem die<lb/>
Wahrheit und das Recht des Beleidigten nie gelangen werden.<lb/>
Wer bezweifelt, daß berichten lügen heißt? Aber nun sieht<lb/>
man, daß auch die Literaturkritik, seit sich die Zeitung ihrer<lb/>
bemächtigt hat, auf Gerüchten beruht. Ich soll die Explosion von<lb/>
Schönbrunn erfunden haben. Ich soll die Witze, die <rs type="pers" ana="n_58308" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs><lb/>
gemacht haben soll, gestohlen haben. Eher könnte ein Methangaswerk<lb/>
 explodieren, als daß ich es erfinden würde. Und eher<lb/>
könnte ich es erfinden, als <rs type="pers" ana="n_58309" ref="#fk__p_51009">Weiningers</rs> Witze plagiieren. Ein Nachempfinder<lb/>
 bin ich ja. Aber wenn ich schon zugeben muß, daß ich<lb/>
einem Autor etwas nachempfinde, so ist es nicht <rs type="pers" ana="n_58310" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs>,<lb/>
sondern <rs type="pers" ana="n_58311" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>. Nachempfinden kann ich ihm nämlich, daß man<lb/>
dazu kommen könnte, die Italiener <seg type="insult">Stiefelinsassen</seg> zu nennen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47236">
               <persName>Bauer, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1853-10-15</date>
                  <place>Raab-Szigeth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51009">
               <persName>Weininger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1880-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ev. Friedhof Matzleinsdorf</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2630</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50882">
               <persName>Ewald, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1881-9-2</date>
                  <place>Borsky Sváty Jur/Slowakei</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-9-25</date>
                  <place>bei Oxford/Oxfordshire</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51273">
               <persName>Zifferer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-9</date>
                  <place>Bistritz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5156</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49382">
               <persName>Lucka, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1877-5-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-12-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>