<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10969.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10968.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10970.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Für Hildegard Scheller, in: Fackel Heft 30, Nr. 781, 1928, S. 40-47</title>
            <title type="iso-date">1928-06-01</title>
            <title type="id">tid_10969</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">30</title><title type="heft">781</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-30-781_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/781,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Für Hildegard Scheller</head>
            <p ana="pr155146">
<space/>Wäre meine Vorstellung nicht an <seg type="insult">hundert Formen<lb/>
dieses Sündenerbrechens</seg>, das sich <seg type="insult">Bürgerwelt</seg> nennt,<lb/>
zugleich gebunden, wahrlich ich hätte, wie damals,<lb/>
als ich <seg type="insult">ihrer pharisäischesten Partie</seg> »<rs type="title">Sittlichkeit und<lb/>
Kriminalität</rs>« abgewann, mich ganz und gar dem<lb/>
Fall zugewendet, wo sie <seg type="insult">ihre verdorbene Lust</seg> in<lb/>
<seg type="insult">der Hetzjagd auf ein junges Mädchen</seg> befriedigt hat.<lb/>
Auf eine Sechzehnjährige, die, entspräche sie dem<lb/>
Bilde, das <seg type="insult">die alliierten Treibjäger in Staat und Presse</seg><lb/>
von ihr <seg type="insult">der genießenden Kanaille Öffentlichkeit</seg> vermittelt<lb/>
 haben, sittlich noch turmhoch über dem<lb/>
<seg type="insult">Babel</seg> stünde, <seg type="insult">dessen Honoratioren</seg> sich da des Sittenamts<lb/>
 vermessen. So aber mußte es sich mein Blick,<lb/>
gebannt und ermüdet von <seg type="insult">allen Greueln der näheren<lb/>
Nachbarschaft</seg>, genügen lassen, die Gerichtsspalten<lb/>
zu durchfliegen, das tausendmal Erlebte als vorhanden<lb/>
 zu erkennen und höchstens bei <seg type="insult">dem furchtbaren<lb/>
 <seg type="ELIDASH">Fragespiel</seg> und Antwortspiel</seg> zu verweilen, das<lb/>
<seg type="insult">eines jener fortgeschrittenen Blätter</seg> fixiert hat, die<lb/>
das <seg type="insult">Sensationsgeschäft</seg> schon unter dem Vorwand<lb/>
freiheitlicher Kritik betreiben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155149">
<space/>— — Vorsitzender: Haben Sie dann auch mehr gemacht, als<lb/>
sich geküßt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr155150">
<space/><rs type="pers" ana="n_92640" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs> schweigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155151">
<space/><abbr>Vors.</abbr>: Wie, was, er, Sie, ihn, wie?<lb/>
</p>
            <p ana="pr155152">
<space/>Schließlich sagt <rs type="pers" ana="n_92641" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs>: Ich habe <rs type="pers" ana="n_92642" key="#fk__p_56696">Paul</rs> nur geküßt. Zu mehr ist<lb/>
es nicht gekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155153">
<space/><abbr>Vors.</abbr>: Zu unsittlichen Berührungen mit der Hand?<lb/>
</p>
            <p ana="pr155154">
<space/><rs type="pers" ana="n_92643" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs> schweigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155155">
<space/><abbr>Vors.</abbr> (der das Schweigen als Zustimmung auffaßt): Also ja,<lb/>
sagen Sie mal, was für einen Eindruck hatten Sie denn von ihm?<lb/>
Hatte er Sie gerne?<lb/>
</p>
            <p ana="pr155156">
<space/><rs type="pers" ana="n_92644" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs>: Ich glaube, er hatte mich gern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155157">
<space/><abbr>Vors.</abbr>: Sagen Sie mal, wer war denn der Tätigere von euch<lb/>
beiden? — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr155158">
<space/><rs type="pers" ana="n_92645" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs> schweigt hartnäckig, und was sich jetzt abspielt, ist eine<lb/>
sehr peinliche seelische Tortur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155159">
<space/>Der Vorsitzende will <rs type="pers" ana="n_92646" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs> unbedingt zwingen, im großen<lb/>
Gerichtssaal über ihre intimsten Erlebnisse auszusagen. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr155160">
<space/><abbr>Vors.</abbr>: Haben Sie <rs type="pers" ana="n_92647" ref="#fk__p_48209">Krantz</rs> Vorwürfe gemacht, weil er sich Ihnen<lb/>
immer aufdrängte?<lb/>
</p>
            <p ana="pr155161">
<space/><rs type="pers" ana="n_92648" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs>: Nein. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr155162">
<space/><abbr>Vors.</abbr>: — — Auf dem Rückweg haben Sie sich also geküßt.<lb/>
Haben Sie auch verabredet, daß Sie zusammen schlafen werden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr155163">
<space/><rs type="pers" ana="n_92649" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs> (entrüstet): Nein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155164">
<space/><abbr>Vors.</abbr>: Aber das war doch bei Ihnen beiden stiller Wunsch und<lb/>
unausgesprochene Vereinbarung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155165">
<space/><rs type="pers" ana="n_92650" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs>: Nein. Er kam zu mir und sagte, er könne nicht ins<lb/>
Zimmer zu <rs type="pers" ana="n_92651" ref="#fk__p_45162">Günther</rs> hinein. Und ich bin dann zu ihm gegangen und<lb/>
dann haben wir uns geküßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155166">
<space/><abbr>Vors.</abbr>: Ist es auch zu regulärem Verkehr gekommen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr155167">
<space/><rs type="pers" ana="n_92652" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs>: Nein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155168">
<space/><abbr>Vors.</abbr>: Oder zu etwas, was fast so war?<lb/>
</p>
            <p ana="pr155169">
<space/><rs type="pers" ana="n_92653" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs>: Nein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155170">
<space/><abbr>Vors.</abbr>: Aber hat es auf seiner Seite eine solche Wirkung gehabt?<lb/>
Wissen Sie etwas darüber?<lb/>
</p>
            <p ana="pr155171">
<space/><rs type="pers" ana="n_92654" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs> schweigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155172">
<space/><abbr>Vors.</abbr>: Wie <seg type="symbol" subtype="3dots"/> was <seg type="symbol" subtype="3dots"/> nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ja <seg type="symbol" subtype="3dots"/>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr155173">
<space/>— — Da <rs type="pers" ana="n_92655" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs> noch immer hartnäckig schweigt, fragt der<lb/>
Vorsitzende weiter: »Haben Sie sich <seg type="spc">erheblich sexuell eingelassen<lb/>
</seg>? Wie <seg type="symbol" subtype="3dots"/> was <seg type="symbol" subtype="3dots"/> wie <seg type="symbol" subtype="3dots"/> nicht?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr155174">
<space/><rs type="pers" ana="n_92656" ref="#fk__p_46097">Hilde</rs> antwortet endlich: Nein. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr155175">
<space/>Vorsitzender: Aber es war doch nahe daran, wie <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
nicht <seg type="symbol" subtype="2dots"/> , wie?<lb/>
</p>
            <p ana="pr155177">
Gewiß, es war <seg type="insult">einer der stärksten Alpe</seg>, die ich jemals<lb/>
in meinem täglichen Nachtwerk berufen war durch<lb/>
das Wort von den Herzen der wenigen abzulösen,<lb/>
denen dergleichen noch den Schlaf raubt. Doch ich<lb/>
mußte fürchten, daß es in der größeren Quantität,<lb/>
die ungestaltet bleibt, begraben würde, geboren und<lb/>
verschlungen von einer <seg type="insult">Zeit</seg>, die nichts hat als Quantität,<lb/>
und daß mir nicht einmal der Abdruck <seg type="insult">des Alps</seg> vergönnt<lb/>
 wäre, um für eine gequälte Zeugin mit einem<lb/>
Menschenton zu zeugen. Da hat sie sich selbst zum Wort<lb/>
gemeldet, und ihre Bitte um Schutz schützt sie besser,<lb/>
als die Abwehr aller Unbill es vermöchte. Ich bekam<lb/>
</p>
            <p ana="pr155177">
eine Zuschrift, an deren Echtheit ich mit umso<lb/>
mehr Recht zweifeln konnte, als ich kurz vorher in<lb/>
einem <seg type="insult">»Schriftsatz«</seg> die Behauptung gefunden hatte,<lb/>
daß von tausend Menschen an der Spree kaum einer<lb/>
die <rs type="self" ana="werk_28239">Fackel</rs> kenne, und ich selbst dieser Behauptung<lb/>
als einer übertriebenen Aussage von der Verbreitung<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_28240">Fackel</rs> in Berlin widersprochen habe, die doch<lb/>
gewiß nicht <seg type="ELIDASH">zweitausend</seg> bis dreitausend Menschen dort<lb/>
bekannt sei. Und wie sollte zu der geringeren Zahl<lb/>
gerade die kleine Zeugin im <rs type="pers" ana="n_92657" ref="#fk__p_48209">Krantz-Prozeß</rs> zählen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr155179">
Berlin-Steglitz, den <date>20. II. 28</date><lb/>
<abbr>Albrechtstr.</abbr> 72 c<lb/>
</p>
            <p ana="pr155180">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_92658" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr155181">
<space/>Durch die entstellten Prozeßberichte bin ich zu einer so<lb/>
traurigen »Berühmtheit« geworden. Keine Zeitung findet sich,<lb/>
mich zu rechtfertigen. Alle fürchten den Rechtsanwalt <rs type="pers" ana="n_92659" ref="#fk__p_56545"><abbr>Dr.</abbr> Frey</rs>.<lb/>
So wende ich mich in meiner großen Not an Sie, den ich<lb/>
durch Lesen Ihrer »<rs type="self" ana="werk_28241">Fackel</rs>« als den einzigen Anwalt des Rechts<lb/>
erkannt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155182">
<space/>Mit der Hoffnung auf Ihre Hilfe<lb/>
verbleibe ich Ihre ergebene<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92660" ref="#fk__p_46097"><AUCTOR>Hildegard Scheller</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155184">
Unmittelbar darauf hieß es, Fräulein <rs type="pers" ana="n_92661" ref="#fk__p_46097">Scheller</rs> sei in<lb/>
ein Landpensionat gebracht worden, und ich ließ<lb/>
durch einen Berliner Bekannten bei den Eltern<lb/>
nachfragen, ob ihnen von der Absendung jenes<lb/>
Briefes etwas bekannt sei. Seine Echtheit wurde<lb/>
dem Nachfragenden bestätigt, der dann von einem<lb/>
juristischen Berater der Familie die folgende Zuschrift<lb/>
erhielt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155186">
<space/>Im Anschluß an unser gestriges Ferngespräch beehre ich mich<lb/>
Ihnen wie folgt zu schreiben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155187">
<space/>Fräulein <rs type="pers" ana="n_92662" ref="#fk__p_46097">Hildegard Scheller</rs> hatte mir als einem Freunde der<lb/>
Familie — ich bin kein Berufsjurist — gelegentlich ihrer Abreise in<lb/>
ein ausländisches Töchterpensionat anvertraut, daß sie sich während<lb/>
der letzten Tage des <rs type="pers" ana="n_92663" ref="#fk__p_48209">Krantz-Prozesses</rs> in ihrer Verzweiflung und<lb/>
</p>
            <p ana="pr155187">
Verlassenheit an Herrn <rs type="pers" ana="n_92664" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> gewendet und ihn um Ehrenschutz<lb/>
gebeten hätte, der ihr von Seiten der Presse nicht zuteil wurde. Ich<lb/>
hatte Fräulein <rs type="pers" ana="n_92665" ref="#fk__p_46097">Scheller</rs> versprechen müssen, für den Fall daß Herr <rs type="pers" ana="n_92666" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs><lb/>
sich für ihre Sache interessieren sollte, ihm an ihrer Stelle alle notwendigen<lb/>
 Informationen zu erteilen und ihm vor allen Dingen diejenigen<lb/>
 Dokumente auszufolgen, deren Veröffentlichung hier niemand<lb/>
wagen würde. Daß Herr <rs type="pers" ana="n_92667" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> sich überhaupt eventuell des Fräuleins<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92668" ref="#fk__p_46097">Scheller</rs> annehmen würde, hätte ich nie erwartet, ich hatte <abbr>s. Zt.</abbr> den<lb/>
Brief des Fräuleins <rs type="pers" ana="n_92669" ref="#fk__p_46097">Scheller</rs> als <seg type="insult">»jugendliche Tollkühnheit«</seg> bezeichnet,<lb/>
freue mich aber umsomehr, daß ich hier im Unrecht war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155189">
Die Zuschrift erzählt nun einiges von <seg type="insult">dem Zusammenwirken<lb/>
 von Sensation und Autorität</seg>, »um ein junges<lb/>
Mädchen von wirklich beispiellos vornehmer Gesinnung<lb/>
 und hervorragenden Geistesgaben seelisch<lb/>
zu martern und gesellschaftlich zu ruinieren«, und<lb/>
schließt mit der Bitte um eine Unterredung in Gegenwart<lb/>
 der Eltern. Bevor es zu dieser — nach Abschluß<lb/>
der Vorlesungen — kam, wurde mir in Berlin der<lb/>
folgende Brief übermittelt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155191">
— — <date>28. III. 28</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr155192">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_92670" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr155193">
<space/>Gern wollte ich Ihnen persönlich alles erzählen, doch ich<lb/>
bin für längere Zeit in diesem hiesigen Pensionat. Hier hoffte<lb/>
ich Ruhe zu finden, aber man hat erfahren, wer ich bin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155194">
<space/>Ich will versuchen, Ihnen so gut es brieflich geht, zu<lb/>
schildern, wie alles war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155195">
<space/>Vorausschicken muß ich, daß ich mich durchaus nicht<lb/>
reinwaschen will. Denn, wenn man überhaupt von Schuld sprechen<lb/>
kann, gebührt auch mir ein Anteil.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155196">
<space/>Aber wie gegen mich und vor allen Dingen gegen meinen<lb/>
armen Bruder vorgegangen ist, das ist das Empörende.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155197">
<space/>Alle nur erdenklichen Sünden und Fehler wurden unserer<lb/>
Familie angedichtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155198">
<space/>Gab es wirklich etwas zu kritisieren, was bei jedem Menschen<lb/>
vorkommt, so wurde das riesenhaft vergrößert und entstellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155199">
<space/>Natürlich ist es die Pflicht eines Verteidigers, alles daran<lb/>
zu setzen, um seinen Klienten frei zu bekommen. Aber Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92671" ref="#fk__p_56545"><abbr>Dr.</abbr> Frey</rs> befand sich gar nicht in dieser Notwendigkeit mir<lb/>
gegenüber, da meine Aussage seinen Mandanten ja in keiner<lb/>
Weise in Gefahr brachte, und somit war die ganze Quälerei doch<lb/>
wirklich überflüssig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155200">
<space/>Ich stand schutzlos ohne Rechtsbeistand <seg type="insult">einem gehässigen<lb/>
Verteidiger</seg> und <seg type="insult">einer sensationslüsternen Presse</seg> ausgeliefert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155201">
<space/>Es wurde mir kein Schutz bewilligt, denn immer wieder<lb/>
wurde betont, ich sei nur Zeugin. Daß ich schlimmer als der<lb/>
Angeklagte selbst verhört wurde, beachtete niemand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155202">
<space/>Ist es nicht ein Leichtes für einen Rechtsanwalt wie <rs type="pers" ana="n_92672" ref="#fk__p_56545"><abbr>Dr.</abbr> Frey</rs>,<lb/>
mir, die ich nichts von »Recht« und Gericht verstehe, die Worte<lb/>
im Munde umzudrehen?! Immer wieder konnte ich beteuern, es<lb/>
sei doch wirklich nicht so, wie er es sagt. Niemand hörte es.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155203">
<space/>Wie <seg type="insult">ein abgekartetes Spiel</seg> kamen mir gewisse Zeugenvernehmungen<lb/>
 vor. Ich weiß nicht, ob ich es beurteilen kann,<lb/>
aber Frage und Antwort waren so wunderbar auf einander abgestimmt<lb/>
, daß es auffallen mußte. Doch es wollte niemand merken,<lb/>
es war ja gegen mich und so schön sensationell.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155204">
<space/>Mit dem festen Vorsatz, die reine Wahrheit zu sagen und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92673" ref="#fk__p_48209">Krantz</rs> so viel als möglich zu schonen, bin ich hingegangen.<lb/>
Doch ehe ich schon den Mund auftat, wurde meine Glaubwürdigkeit<lb/>
 von Herrn <rs type="pers" ana="n_92674" ref="#fk__p_56545"><abbr>Dr.</abbr> Frey</rs> bezweifelt. Und kein Mittel<lb/>
scheute er, meine Glaubwürdigkeit zu erschüttern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155205">
<space/>Sie werden es sicher gelesen haben, wie er eine <seg type="insult">Unwahrheit</seg><lb/>
nach der andern vorbrachte, <seg type="insult">meine Schlechtigkeit, meinen Leichtsinn<lb/>
 und somit meine Unglaubwürdigkeit</seg> zu beweisen. Und wie sich<lb/>
dann herausstellte, daß alles, was er mir nachsagte, auf <seg type="insult">Unwahrheit<lb/>
</seg> beruhte. Die Widerlegung seiner Beschimpfungen hat die<lb/>
Presse natürlich nicht richtig gebracht, und ich bin nicht stark<lb/>
genug, mich gegen solche Angriffe und gegen solche Gegner zu<lb/>
wehren, habe auch vor allem hierzu nicht die Möglichkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155206">
<space/>Aus diesem Grunde wagte ich es, Sie um Schutz zu bitten,<lb/>
und ich danke Ihnen herzlichst, daß Sie auf mein Schreiben<lb/>
eingegangen sind. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr155207">
Ihre ergebene<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92675" ref="#fk__p_46097"><AUCTOR>Hildegard Scheller</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr155209">
Diesem Schreiben, dessen Wahrhaftigkeit <seg type="insult">die Apparate<lb/>
der Lügenmacht</seg> in <seg type="insult">Plunder</seg> verwandelt, ist noch ein<lb/>
Dank gefolgt für die Unterredung, die inzwischen stattgefunden<lb/>
 hatte. Die Aufschlüsse, die diese an der Hand<lb/>
von Dokumenten brachte, betreffen <seg type="insult">das Walten der<lb/>
amtlichen Sittlichkeit</seg> und <seg type="insult">das Wüten der Sensationsbestie<lb/>
</seg>, <seg type="insult">jener Mißbraucher der Tageszeiten</seg>, die<lb/>
des Morgens, des Mittags und des Abends die<lb/>
Menschenerde besudeln. Was <seg type="insult">die amtliche Sittlichkeit<lb/>
</seg> betrifft, so hat sie wie immer funktioniert, das<lb/>
heißt so, daß man, wenn man ihre Protokolle<lb/>
veröffentlichen wollte, von ihr wegen Verbreitung<lb/>
<seg type="insult">unzüchtiger Schriften</seg> belangt werden müßte; und<lb/>
es wäre auch, solange es nicht unerläßlich ist,<lb/>
geradezu peinlich, das Bekenntnis eines beherzten<lb/>
Mädchens mit der Erinnerung an die ihm angetane<lb/>
<seg type="insult">Häßlichkeit</seg>, soweit sie nicht schon durch die Gerichtssaalberichte<lb/>
 belegt ist, zu konfrontieren. Was <seg type="insult">die<lb/>
Zutreiber der öffentlichen Moral</seg> betrifft, so wäre<lb/>
festzustellen, daß sie Interviews erlogen und erpreßt,<lb/>
Photographien geraubt und sich unter allerlei<lb/>
Fiktionen wie der eines ausgebrochenen Brandes den<lb/>
Einlaß ins Familienzimmer erkämpft haben und daß,<lb/>
was immer da erschienen ist, aus den <seg type="insult">schmierigen<lb/>
Fingern</seg> gesogen war. Auch die <seg type="insult">Presse</seg> hat also<lb/>
funktioniert wie immer.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Da kommen wir mit vollem Trab,</l>
<l>Verzeiht! es ging nicht gütlich ab.</l>
<l>Wir klopften an, wir pochten an,</l>
<l>Und immer ward nicht aufgetan;</l>
<l>Wir rüttelten, wir pochten fort,</l>
<l>Da lag die morsche Türe dort. — —</l>
</lg>
            <p ana="pr155213">
Wo immer menschliches Glück zu zerstören ist, ob<lb/>
bei <rs type="pers">Philemon</rs> und <rs type="pers">Baucis</rs> oder wo Knaben und<lb/>
Mädchen wohnen, <seg type="insult">die drei Gewaltigen: die vom<lb/>
Morgen, vom Mittag und vom Abend</seg> leisten ganze<lb/>
Arbeit:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>— — In wilden Kampfes kurzer Zeit,</l>
<l>Von Kohlen, rings umher gestreut,</l>
<l>Entflammte Stroh. Nun lodert’s frei,</l>
<l>Als Scheiterhaufen dieser drei.</l>
</lg>
            <p ana="pr155217">
Denn auch hier geschieht, was längst geschah. Den<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Lynkeus</rs></seg>, der es nicht sieht, zu solchem Fall geschwiegen<lb/>
 hat und nur »Es sei wie es wolle, es<lb/>
war doch so schön!« behauptet, löst der andere ab:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Sollt ihr Augen dies erkennen!</l>
<l>Muß ich so weitsichtig sein!</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48209">
               <persName>Krantz, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1909-2-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1983-1-15</date>
                  <place>Bensheim</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">späteres Ps. Ernst Erich Noth</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56545">
               <persName>Frey, Erich?</persName>
               <birth>
                  <date>1892-10-16</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-03-30</date>
                  <place>Santiago de Chile</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46097">
               <persName>Scheller, Hildegard</persName>
               <birth>
                  <date>1911</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <note type="comment">9.2.28 Moabit Beginn des Prozesses gegen den 19j. Oberprimaner Paul Krantz</note>
               <note type="comment">er soll seinen Nebenbuhler ermordet und den Mord an der Freundin Hilde Scheller geplant haben</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45162">
               <persName>Scheller, Günther</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/60163</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>